<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://hexo.yurenyiyu.top</id>
    <title>愚人呓语集</title>
    <link href="http://hexo.yurenyiyu.top" />
    <updated>2023-09-30T16:09:38.685Z</updated>
    <category term="🌟生日前记" />
    <category term="🧑🏻‍🏫教育公平" />
    <category term="亚文化" />
    <category term="🏳️‍🌈LGBTQ🏳️‍⚧️" />
    <category term="💖毛泽东与当代中国" />
    <category term="🌊💙💧🌌🏳️‍🌈👻⛈️🥳🧐🤔✨🎉🪄🧿💽📑📖🖍️🌸💮🟠🟡🟢🔵🟣🟤⚫⚪" />
    <category term="🌁非虚构" />
    <category term="台湾作家" />
    <category term="文学理论" />
    <category term="古代文学" />
    <category term="当代中国文化" />
    <category term="🔘晚生代作家研究" />
    <category term="✍🏻研究手记" />
    <category term="✒️读书笔记" />
    <category term="🫧呓语" />
    <category term="📑作业" />
    <category term="🔴中国社会观察" />
    <category term="💥毛泽东与当代中国" />
    <category term="💫论文" />
    <category term="🪄小说" />
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/4a17b156.html</id>
        <title>Hello World</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/4a17b156.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;Welcome to &lt;a href=&#34;https://hexo.io/&#34;&gt;Hexo&lt;/a&gt;! This is your very first post. Check &lt;a href=&#34;https://hexo.io/docs/&#34;&gt;documentation&lt;/a&gt; for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in &lt;a href=&#34;https://hexo.io/docs/troubleshooting.html&#34;&gt;troubleshooting&lt;/a&gt; or you can ask me on &lt;a href=&#34;https://github.com/hexojs/hexo/issues&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;Quick-Start&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#Quick-Start&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;Quick Start&#34;&gt;&lt;/a&gt;Quick Start&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;Create-a-new-post&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#Create-a-new-post&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;Create a new post&#34;&gt;&lt;/a&gt;Create a new post&lt;/h3&gt;&lt;figure class=&#34;highlight bash&#34;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;gutter&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;code&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;$ hexo new &lt;span class=&#34;string&#34;&gt;&amp;quot;My New Post&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;More info: &lt;a href=&#34;https://hexo.io/docs/writing.html&#34;&gt;Writing&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Run-server&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#Run-server&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;Run server&#34;&gt;&lt;/a&gt;Run server&lt;/h3&gt;&lt;figure class=&#34;highlight bash&#34;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;gutter&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;code&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;$ hexo server&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;More info: &lt;a href=&#34;https://hexo.io/docs/server.html&#34;&gt;Server&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Generate-static-files&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#Generate-static-files&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;Generate static files&#34;&gt;&lt;/a&gt;Generate static files&lt;/h3&gt;&lt;figure class=&#34;highlight bash&#34;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;gutter&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;code&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;$ hexo generate&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;More info: &lt;a href=&#34;https://hexo.io/docs/generating.html&#34;&gt;Generating&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Deploy-to-remote-sites&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#Deploy-to-remote-sites&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;Deploy to remote sites&#34;&gt;&lt;/a&gt;Deploy to remote sites&lt;/h3&gt;&lt;figure class=&#34;highlight bash&#34;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;gutter&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;td class=&#34;code&#34;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;$ hexo deploy&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;More info: &lt;a href=&#34;https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html&#34;&gt;Deployment&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🌟生日前记" />
        <category term="🧑🏻‍🏫教育公平" />
        <category term="亚文化" />
        <category term="🏳️‍🌈LGBTQ🏳️‍⚧️" />
        <category term="💖毛泽东与当代中国" />
        <category term="🌊💙💧🌌🏳️‍🌈👻⛈️🥳🧐🤔✨🎉🪄🧿💽📑📖🖍️🌸💮🟠🟡🟢🔵🟣🟤⚫⚪" />
        <category term="🌁非虚构" />
        <category term="台湾作家" />
        <category term="文学理论" />
        <category term="古代文学" />
        <category term="当代中国文化" />
        <updated>2023-09-30T16:09:38.685Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/1f74a551.html</id>
        <title>《战争与和平》读后：对托尔斯泰历史哲学的简析</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/1f74a551.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;两个多月后我终于读完了托翁此著。四年前我就应当把它读完，在外国文学史第二学期的所有读书报告中，只有在面对托尔斯泰的时候我犯了难。因为时间绝对不允许我再去阅读并写下报告的文字，那时的我十分痛苦，为了赶上提交作业的最后一程，还是选择了剽窃拼凑一些不属于自己的文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今即便耗费这么长时间将这本书读完，我却发现自己依旧难以对这本长书写下什么。由于阅读时间拉得过长，很多内容已经成为依稀留存于脑海中的印象，朦朦胧胧，不够真切。只是觉得《战争与和平》不像福克纳在《押沙龙，押沙龙！》中构建的迷离连绵的幻梦，以遗老的述说语调与不连贯的关于家族回忆的对话为往事覆上一层具有遮罩效果的滤镜，用繁复冗长的句段将你拖拽并令你深陷其中，然后不慌不忙地一点点揭露那些被遮盖的记忆；也不像老舍在《四世同堂》中通过填充过于深沉厚重的民族情绪，将你唤回那个被历史和自身教育经历中一遍又一遍重复的情境之中，进而留滞在日渐压抑的小羊圈里。它更像是一本亲历者在寒冷深夜缓笔书写的回忆录：填充进充各种各样的记忆中的人物、场景，顺着记忆中的依稀仿佛赋予它们丰富的细节，且常忍不住自己做些评论。罗曼·罗兰说它“从某种意义上来说，既没有开端和高潮，也没有结尾。它似乎徜徉在过去，又将无限地延续下去。”“这是生活在流逝。它触动着人们的心灵，突然把人们的种种行为所包含的真实性与复杂性完全暴露无遗。”这话道出了它的重要特点。似乎开篇的那场舞会并非整本书的必然起点，选择其它的场合并非不能达到作者开始写作的目的。结尾小尼古拉的人生图卷无疑才刚刚展开，而皮埃尔所参与的十二月党人的行动如果得到完全描绘，他的人生和形象才算更为完整。因此，在读到结尾的时候并没有一个明确的即将结束的印象浮现在脑海里——通常它会旁敲侧击地提醒我们，现在到谢幕的时候了。我想这跟托翁用了过多“插笔”有关。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;一、关于历史哲学的插笔&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、关于历史哲学的插笔&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、关于历史哲学的插笔&#34;&gt;&lt;/a&gt;一、关于历史哲学的插笔&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;那些出自作者本人的历史、道德的叙述，课本将之视为破坏小说结构的和谐性的“败笔”，我们不能否定这一点，尤其在第一次进入插笔的时刻，这种不自然的被打断感尤为明显，即便读到第四卷，这种“生硬”还是令人不悦。但问题似乎并不那么简单，正如研究者对作者的历史哲学思想的梳理所揭示的那样：作者在写作之先就已经酝酿了类似的观念，而作品在某种意义上是他为了表达这种观念才创作的。安德烈、皮埃尔的转变本身也与他所意图表达的观念是一致的。为了理解这一看法，需要先理解托翁在作品中表述的历史哲学观念和角色转变的情况。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（一）历史动因&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）历史动因&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）历史动因&#34;&gt;&lt;/a&gt;（一）历史动因&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们先来看托尔斯泰对历史的看法。在尾声第二部中，在某种程度上，他从对现有的历史著作的批判出发最终又回到了他批判的原点，即“从否定上帝参与人事开始，以把‘上帝’召回到历史哲学中结束。”这一点体现在他对两个历史哲学基本问题的理解上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，在对于历史动力的看法上，他认为近代历史哲学对神创论的批判在很大程度上是可疑的，近代历史学家不过是用英雄论、机会论来替代古代学者的神创论并以之为造成历史事件的原因，但他们的解释与古代历史学家并未拉开差距，因为无论是神创论、天才论还是机会论，它们最终诉诸的仍旧是不可知的神秘力量，“史学家似乎认为这种力量是尽人皆知的。尽管大家都想承认这种力量是已知的，但即使饱读史书的人也不禁要问：连史学家对这种新的力量都众说纷纭，怎么能说它尽人皆知呢？”。显然，托尔斯泰抓住了问题的核心：要想真正理解历史的动因，就必须对神秘的力量加以解释。但对近代史学家提出的诸多概念，他又一一加以否认：尽管他们在“描述一场战争或一个民族被征服时，不是从一个人的权力上寻求原因，而是从许多跟事件有关的人的相互作用中寻求原因。”但由于每个人找到的原因都是不同的甚至相互冲突的，他认为这正“表明他们臆想出来的新力量并不能说明各种历史事件。”在此他似乎忽视了各种说辞中存在的客观合理性，而从笼统观照角度出发，认定各执一词的观念之间的对立现象实际上证明了这些学者提出的“历史动因”的滑稽可笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过否认现有的解释，托尔斯泰最终提出自己的观点：权力是“神秘力量”的根本来源，并指出即使某些历史学家“表面放弃权力这个概念，而每迈出一步都得求助于它。”在托尔斯泰看来，权力是“发命令者和受命令者”之间的关系，实际上也就是历史人物的个体意志与民众意志之间的关系，更进一步也可以理解为“某一个人同其他人的关系”。这种理解强调了权力、历史人物和群众之间的关系，解释了权力的来源和性质。问题在于这个被他视为“理解历史的唯一途径”，“唯一能够解释各民族运动的概念”的权力仍然被他自己演绎推翻了。他在当时存在的几种理解权力关系的理论中都看出了明显的漏洞，其中最重要的一点在于，他指出了历史人物提供了历史动因的观点忽视了历史人物的个体意志在民众意志中绝不可能得到贯彻这一事实：“即使我们承认几句话可以成为事件的原因，但历史表明，历史人物的意志多半不起任何作用，就是说，他们的命令常常不被执行，有时甚至出现与他们的命令相反的情况。”在这种情况下，面对实际存在的史实，托尔斯泰最只能将之归为“不可穷尽的规律”的结果，认为对于这些事，“我们只能接受其自然属性和法则，无法进一步解释其为何会发生。”因此他说，“如果我们不承认神干预人类事务，我们就不能把权力看作事件的原因。”这实际上还是回到了古代史学家的原点——“把偶然性加以绝对化的宿命论”。只不过现在重新映现在托尔斯泰身上的那种宿命论最终被视为神化了的客观规律，而深受基督教神学滋养的作者又自然地将它再度跟上帝联系在一起。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（二）自由与必然&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）自由与必然&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）自由与必然&#34;&gt;&lt;/a&gt;（二）自由与必然&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;关于历史哲学的第二个问题，即自由与必然的关系问题也随着个人意志的提出而顺势得到托尔斯泰的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在托尔斯泰看来，历史是人所建构的历史，对历史的关注实际上也就是对身处其中的人的关注，而自由与必然分别代表由主体出发与由客体出发的两个向度。自由被视为一种意识，源于个体生命的本能，是“完全独立的、不受理性影响的自我认识的源泉”，因而天然地反抗拘限。而所谓必然，则被用于强调限制的不可避免，客观规律、理性都是它的一种表现形式。由此，个体自由意志与普遍存在的客观规律之间就存在着不可调和的矛盾：一方面个体通过意识认识到自己必然是自由的，但客观规律却否认这一点；另一方面个体如若说自己是不自由的，客观事实也会提供大量的反证。但在另一层面上，二者又不可能将对方完全剔除：在托尔斯泰看来，人类行为中的自由和必然性之间的关系取决于外部环境、时间因素和行为的原因。他认为随着对这些因素的认识增加，人们对行为的自由度会减少，必然性的成分会增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此他既否认存在完全的自由又否认存在完全的必然，并尖锐地指出一旦脱离二者之一，一个人也就“不成其为人”。饶有意味的是，在论述中，托尔斯泰将绝对的必然，也就是客观规律，视为一种无关内容的绝对形式，而绝对自由，也就是自由意志则被视为无关形式的绝对内容，“只有把两者结合起来，才能获得明确的人生概念”。由此出发，托尔斯泰再度回到对历史的观照中：“从历史来说，自由意志只是对我们已知的人类生活规律中未知的部分的一种说法。”历史研究也就被视为对自由意志的解释。基于这种观念，在当时近代史学家各执一词的现实也就令托尔斯泰或多或少形成了历史是一种叙事的观念（这种将自由与限制视为内容与形式的思维方式已经接近于新历史主义“历史是一种解释”的理念），他也由此倾向于认为一个本质的绝对的历史动因是不可能存在的。正因如此，他才在结尾的时候选择以对历史规律的探寻来替代对历史动因的探寻。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（三）补充&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;/a&gt;（三）补充&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;研究者认为托尔斯泰对自由与必然的理解体现出他放弃寻找能沟通二者的桥梁，笔者对这一点以及托翁最后所谓的历史研究的关注点从历史原因向历史规律转向的论断难以做出合理的评判（毕竟对历史学理论并不了解）。但需要补充的是，托尔斯泰在大量的插笔中还不时流露出睿智的判断。例如：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“近代史否定以前符合神意的犹太、希腊、罗马等民族的目标 （古人认为这就是人类活动的目标），代之以自己的目标，那就是法国人、德国人、英国人的福利，并极其抽象地提出全人类文明的福利，而所谓全人类就是指占欧洲大陆西北角一小块地方的几个民族。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种表述站在当时的俄国表达是很有意思的。托翁认为拿破仑的入侵是自西向东扩张的结果，而亚历山大一世领导的反攻则代表着自东向西的黩武。结合当时俄国上层深受法国影响的历史现实，至少可以判断，托尔斯泰等人不认为俄国属于欧洲大陆的一部分，甚至很有一批人认为俄国应当放弃法语回归母语，这也是为什么普希金会受到如此拥护和歌颂的原因。因而也就可以说托翁此处的表述在一定程度上体现了对西方中心主义的批判，具有一定的反文化霸权主义倾向。但问题的复杂性在于，俄方的反抗也有大国沙文主义的意味，这一点延续至今（在 NYT 的一篇报道中，我们可以看到普京是如何通过为俄罗斯设立一种反西方的意识形态来完成他的战争动员和国内维稳的，文章指出：*Putinism is a postmodern compilation of contradictions. It combines mawkish Soviet nostalgia with Mafia capitalism, devotion to the Orthodox Church with the spread of broken families, ferocious attacks on a “unipolar” American world with revived Russian imperialist aggression — all held together by the ruthless suppression of dissident voices and recourse to violence when necessary.*）。这就是说，后殖民主义理论为被殖民国家提供的反殖民工具并不一定就是全然中立的（就像解构主义本身也是一种意识形态一样），通过这样一套叙事所达成的结果很可能并不是人们理所当然地认为的那样美好。反西方中心主义后新兴起的并不一定是去中心化的多元主义，因为在施行这种战略的国家看来，多元主义本身就可能被视为西方中心主义的产物。换言之，在他们看来，即便是奉行“多元主义”，也应当将自己的文化作为其中重要的“一元”加以推出，所以就不难发现，反西方中心与文化霸权之后，在更多去殖民国家所建立起的反而是本国文化中心主义。（这在某种程度上也反映出冷战后所被许诺的理想化的全球化时代的“空想性”，这一点就跟新世纪时人们对互联网美好愿景的期待与其在今日形成的巨大落差十分相似）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一点值得关注的则是托尔斯泰不时流露出的对科学理性、技术现代性以及唯理性论的批判：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“只有在我们这个知识普及、自以为是的时代，依靠最有力的愚昧工具——书籍的传播，意志自由的问题才被提到不应有的高度。在我们这个时代，多数所谓先进人物，就是一群不学无术之徒，从事自然科学工作，只研究问题的一个方面，却想解决整个问题。”&lt;br&gt;“但我们假定，所谓科学能调和一切矛盾，而对历史人物和历史事件都具有不变的善恶标准。我们假定，亚历山大可以采取另一种行为。我们假定，他可以按照那些指责他的、自命深知人类活动终极目标的人的意志行事，同时遵循现在指责他的人所提供的自由、平等和进步的纲领（再没有其他纲领）治国。我们假定，可能有这样一个纲领，这样的纲领已经拟好，而且亚历山大也在按照它办事。那么，反对当时政府方针政策者的行为，那些被史学家认为是好的和有益的行为，又该作何解释呢？这样的行为是不会有的，也不会有这样的生活，什么都不会有。如果说，人类的生活可以受理性支配，那就不会有生活了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从前一条批判中我们很容易看出自浪漫主义伊始的反现代性是如何通过文艺对人性的恒常关注延续到现实主义之中的。当然，托尔斯泰的讽刺口吻证明他所反对的是机械唯物主义者、唯科学论者，只是对过度强调和哗众取宠行为的鄙薄，并不代表对科学和理性自然的反观和质疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后一条中，他则是批判历史学者对亚历山大一世的指摘。正如他在尾声第二部中所详细阐述的，他所认可的是“时势造英雄”，是强调将历史人物放回具体历史情境下理解他的举动（这一点并不与他最终倒向宿命论相冲突）。而历史学家的评断，在某种情况下，只是他们在依据理性而忽视了非理性——这正是人性的重要组成部分的情况下所做出的。而之所以如此，是因为他们将历史人物视为一个纯然的理性建构的客体，摒除了其在具体历史情境中的非理性因素。换言之，其行为就是能看得清的身在局外者对不一定能看得清的身在局中者的苛求。这种状况正是现代历史学家所力图避免的，他们通过纳入对个体心灵的微观感受来丰富对历史的阐释，解除这种纯粹的历史假设。但即便如此，也还是应当认识到，历史的梳理只能够告诉我们历史事件的来龙去脉、前因后果，为我们提供一个开启反思的窗口，而不应承担人们对“更好的未来”的未能到来的指摘。归根结底，这种“更好”也只是一种可能，就像托尔斯泰所指出的，命令在下达过程中发生了诸多难以预料的变动一样，这种“可能”也许会从其开始阶段的美好转向一种新的破碎，并不一定会将我们导向预想中的“更好的未来”（在某种程度上，49 以来的历史正是如此，因此钱老才会感到美好设想下的乌托邦在落地之后就会变得面目全非、形容可憎，我想直至今日这一点也未曾改变）。尽管这样，观看历史的人仍然具有评判的能力和权力，只是这种评判应当谨慎而小心。换用到对毛的评判语境为例则是：我们不应苛责他（当然不只是因为他）在当时作出的历史选择未能让国家走向更好的未来，但能对他所做及其结果加以评价，并在梳理过他的行为动机、方式及内容的基础上判断他到底是否知道另一条道路以及他否定这条道路的原因。更重要的在于后来的我们是否吸取了这条已经经过梳理后得出的错路的教训。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;二、人物转变及其它&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、人物转变及其它&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、人物转变及其它&#34;&gt;&lt;/a&gt;二、人物转变及其它&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;现在我们已经对托尔斯泰的历史哲学观念有了一个较为清晰的把握，由此就可以深入作品中文学性的一面，去看他是如何将这种观念贯穿到四卷长书的写作中的。这里我们仅对安德烈和皮埃尔的转变加以简要的说明。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（一）安德烈：向爱皈依&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）安德烈：向爱皈依&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）安德烈：向爱皈依&#34;&gt;&lt;/a&gt;（一）安德烈：向爱皈依&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从开篇的 1805 年到篇末的 1820 年，十五年的光景中安德烈和皮埃尔的变动堪称剧烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是安德烈，他出身在有古老传统的贵族家庭，父亲保尔康斯基公爵作为叶卡捷琳娜朝的将军，参加过俄国名将苏洛霍夫指挥的对外扩张战争，以维护苏洛霍夫为代表的民族军事学派为己任。在这个环境中受到熏陶的安德烈视贵族上流社交生活为“盔惑的圈子”，向往建功立业的战争生活。因此不顾即将分娩的妻子丽莎和妹妹玛丽娅的劝留，为了“漂浮在头上迷雾中的神秘力量和荣誉”，把妻子交给在乡村生活的父亲和妹妹照顾，一人奔赴前线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初到前线战场的他焕然一新，“已看不出原来那种做作、疲倦和懒散的样子”，“一心忙着一件愉快而有趣的事”，但随着战争的开展，他对战争和荣誉的看法开始动摇起来，无论是在朝觐弗朗茨时还是在奥斯特里茨会战前的作战会议上，他都感到现实与自己理想中的落差，尤其是作战会议上将领们的轻率决断，让他甚至想到“难道由于朝廷和某些人的想法就得拿几万人的生命，也包括我的生命，去冒险吗？”当他在冲锋前线负伤倒地，亲历战场的残酷后他真切地对自己所秉持的贵族英雄主义感到怀疑，紧随其后的妻子的离世再度打击了他的内心。此后，他开始逃避服役并更多看到战争的坏的一面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到同皮埃尔再度交谈与遇见娜塔莎，他一度晦暗的心才终于渐渐回暖起来（老栎树的象征），他开始回到宫廷参与斯佩兰斯基的自由主义改革，并在对政治开始感到虚无的时候再度与娜塔莎相遇。可以说在这一阶段，原本支撑安德烈人生的精神支柱由荣誉迅速转向对娜塔莎的爱。而托翁通过描述经安德烈之眼所见到的帝王将相（弗朗茨皇帝、亚历山大一世、拿破仑以及奥斯特里茨作战会议上的将领们）突出了一个批判的视点，这正体现他对英雄论、天才论等历史动因界说的反对，这在后来又经由安德烈对娜塔莎的爱为最终发展为宗教感情和对最普通的人的关怀。实际上，安德烈的这种转变早已埋下伏笔，在战场中弹倒下后他第一次真正注视高邈的天空时内心却感到终于回归宁静与安详，受到上帝的感召；被俘后在法军营地，在他第一次离家奔赴战场的时候，玛丽雅就曾为他挂上圣像。因此，在得知娜塔莎未能遵守约定后，安德烈在痛苦中回到军营，最终选择离开司令部到底层军人那里去。在鲍罗金诺会战前同皮埃尔的谈话中，安德烈直接指出胜利并不依靠参谋部的部署，而是“靠每个士兵心里的感情”，这里其实已经显现出他的转变已经抵达最终阶段。皮埃尔正是在这次谈话中受到他的启发，看到了“人人身上都有爱国的潜热”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而标志着这种转变的完型状态则表现在他身负重伤后对阿纳托利的宽恕以及同娜塔莎重逢后所感到的幸福。面对被截肢后陷入悲咽的阿纳托利，同样在死亡边缘徘徊的安德烈“心里充满了对这个人的怜悯和友爱”，他想到“同情、博爱、恋爱、对恨我们的人的爱、对敌人的爱”是“上帝在世界上宣扬的爱”也是玛丽雅教给他的爱，“要是我还能活下去，这就是我心中剩下的唯一的感情”。与娜塔莎的重逢再次让他这种观念得到强化：在重逢前他向基莫兴寻要《福音书》，并在脑海中不断强调他所感悟到的“爱”，他将之视为“心灵的本质”是“超越物质力量”的“心灵的幸福”；而面对死亡，他则将之视为“爱的因子回到万物永恒的起源”的过程，是另一种“觉醒”，怀着这种将爱视为本源的信念，他平静地接受了死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种向“爱”转变的已经显露出托尔斯泰主义的倾向，此时所谓的上帝也不再是纯粹的神学宗教意义上的上帝，而带有泛神论的倾向，它诉诸的是人性中恒常持久的善。更重要的是，安德烈最终从贵族封闭的视野中走出，进入到人民之间。研究者认为这正体现了托尔斯泰在面对贵族与农民的关系问题上所持的独特立场：“既完全意识到贵族阶级的衰朽，把祖国的命运和希望寄托在农民身上，又千方百计地为贵族寻找生活地位，为此力图把两大敌对阵营的利益调和起来。”这是一条贵族平民化的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此我们看到托翁对安德烈的转变的塑造正体现出他的历史哲学观念。在这里，回归人民与反天才论、英雄论相接合，将爱作为本源并宗教化则跟托翁最终回到偶然性的宿命论与宗教相一致。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34;&gt;&lt;/a&gt;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;类似的情况更突出地表现在皮埃尔身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较安德烈的实干倾向，皮埃尔更多在思想上进行探寻。作为俄国最富有的人之一的别祖霍夫伯爵的私生子，他早年在大革命期间的法国经受资产阶级教育，因此在 1805 年开篇的舞会上，从法国归来的他在与彼得堡上流社会的接触中感到格格不入，这种观念的差异自此开始一直存在于皮埃尔的心中。在某种意义上可以说，皮埃尔的转变动机正是为了在他所身处的俄国社会找到自己的生存的目的和意义，为了融入这个社会。因而无论是面对父亲的离世是否要争夺财产、他人的恳请（向他要钱）与蒙骗（主要体现在华西里公爵身上）、与海伦的婚姻还是后来进入共济会，在实施这一系列举动时他都显得局促而拿不定主意, 可以看出他最后所作的决定少有出于真心，更多是在他人的花言巧语与自己对如何迎合他人的考量下作出的。这一点尤其体现在他向海伦求婚时的心理中：面对社会与上层贵族们的目光，他惊恐地意识到“他们都等待着这件事，都相信它一定会发生”，为此他感到“我不能使他们失望”，但这正同他自己“一切都完了！怎么会弄出这样的局面来”的真实感受相背离，然而最终他还是选择了屈服。婚后，二人的关系不出意外地陷入了危机，海伦的举动引起皮埃尔的不满，他甚至为此挑起了与陶洛霍夫的决斗，最终二人分居异地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的事情也发生在他参加共济会的时候，尽管入会是因为他受到巴兹杰耶夫的影响意图加入共济会以改变自己以往的生活作风，目的是出于向善与追求内心的平静，但在入会仪式上他已经心生动摇，他想到“我在哪里？我在做什么？他们是不是在取笑我？将来我想到这事会不会感到害臊？”可面对现实，他最后还是在疑惑和害怕中走完了流程。在此之后，他虽然感到重获新生，“彻底摒弃了原来的生活方式和习惯”，甚至回到乡下试图赋予自己的农奴自由，但实际上这种变化并非发自内心的，因而在“安德烈公爵同娜塔莎订婚后，皮埃尔突然觉得他不能再像以前那样生活了。尽管他坚信恩师向他启示的真理，尽管他开头曾热衷于修心养性，在安德烈公爵同娜塔莎订婚和巴兹杰耶夫去世（这两个消息皮埃尔几乎是同时听到的）后，原来那种生活对他的魅力顿时消失了。”而入会后他所看到大多数会员的虚伪，更进一步加深了这种怀疑：“他看到并相信善和真确实是存在的，但同时对生活中的邪恶和虚伪，又看得太清楚，因此无法认真地参与生活。”最终还是回到了荒诞颓丧的生活模式里。因此有研究者指出，与安德烈“我-我”的交际模式（即安德烈是通过梦境、幻想与自我思考和自我对话而推进转变的）不同，“在时间的流逝中，在与不同人物的对话中，皮埃尔进行着从一个改造世界的理想主义者，到自我完善者，再到放弃对个人完美追求的越界”。在这里我们几乎看见了一个“多余人”的形象，但皮埃尔并没有像奥涅金那样停滞不前，他通过参与鲍罗金诺战役，找到了新的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，皮埃尔选择到鲍罗金诺跟他以往的举动相仿，并不是出于自己身上的坚定的信念，相反，这是莫斯科的时局，他个人所感到的心理压力、道德压力，长久以来皈依宗教后的信念，以及最为朴素的民族主义与爱国主义的共同驱使下做出的决定。因而在离开莫斯科时，他内心“觉得心里有一种从未有过的欢乐”，“乐于牺牲一切”，但对“究竟是为了谁，为了什么”却弄不清楚。正是在这个意义上，显示出他此次行为的盲目。然而，就是在这种情境下，皮埃尔阴差阳错地找到了解决精神危机的出路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在舍瓦尔季诺多面堡中，他邂逅了一个“人人平等、亲如一家”的炮兵团。战斗开始，他身处多面堡中观察他们的行动，“他身上引起一种情不自禁的兴奋”，随着炮弹越落越多，伤亡越来越大，大家的情绪却越发高涨，“皮埃尔不再看前面的战场，不再关心那边发生的事，他专心望着那越烧越旺的火，觉得心里也燃烧着同样的火。”就是在这样一个时刻皮埃尔得到了一种新的启示，他似乎找到了自己长久以来一直在寻找的生存的意义——这种面对战争和苦难时的对生的渴望和敬畏同卫国的信念一道深刻地印在他的脑海之中，在战场上它演化为一种蓬勃的生命力，皮埃尔也因此受到鼓舞。需要注意的是，对皮埃尔而言，这种卫国的信念与对生命本身的赞颂仍存在一个剥离区分的过程。他在莫斯科陷落后留守与试图刺杀拿破仑的举动最终让位于拯救火灾中的孩童，而随后在被俘其间遇到的普拉东则成为将这二者完全剥离并令皮埃尔获得新生的最后环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普拉东被视为俄国农民的代表（“俄国之心”），也被看作是托尔斯泰自身观念在作品中的投影。他在皮埃尔经历即将被处刑的惊惧后出现，可以说是在处死战俘——这一泯灭人性的事件摧毁了皮埃尔的观念和世界的图景之后，以困苦中留驻的人性的温存帮他重构了继续生活的信心。作为广大农民一员的普拉东平平无奇，他的思想、行为与言语却代表着最朴素的俄国农民的思维方式和心态，正是这一点吸引了困境中的皮埃尔，在他眼中，普拉东就是一个“朴实和真理的不可思议的永恒的浑圆化身”，“他不理解，也不能理解话里单词的意义。他的一言一行都是他生活的不自觉活动的表现。而个人生活他觉得毫无意义。只有作为他经常感觉到的整体的一部分才有意义。”“皮埃尔心目中的眷恋、友谊和爱情，普拉东是完全没有的，但他对周围的一切都充满爱心，特别是对人，不是对某一个人，而是对周围所有的人。他爱他的长毛狗，爱同伴，爱法国人，爱坐在他身旁的皮埃尔。”通过这样的认识，皮埃尔终于获得了以往从未有过的平静、生的欢乐和力量。在研究者看来，这次启示与其说是“一次身份认同，不如说是一次向‘爱’的上帝的越界。”皮埃尔也借此将原来那种“夹杂着物质性的自我，一个善恶分明的、自以为可以改造世界的我，在通过重重苦难之后，融入了万物统一之中”。这次转变较他之前转向共济会时更加彻底，他在奥廖尔休息康复的时候领略到由此而来的真正的自由，与此同时他也不再追求人的价值与目的，“以前一直使他伤透脑筋的问题：‘为什么？’现在对他已不再存在。现在对‘为什么’这个问题，他心里总是简单地回答：‘因为有上帝，若是上帝不许，连一根头发也不会从我们头上掉下。’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，普拉东和舍瓦尔季诺多面堡中的炮兵团实际上起到了达吉雅娜的作用，正因他们的存在，皮埃尔才得以脱离“多余人”序列而成为真正的“探索者”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（三）补充-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（三）补充-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;/a&gt;（三）补充&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;皮埃尔通过“我-他”的交际模式发生的转变跟安德烈一样完成了向宗教的回归，对于两人而言，在童山和鲍罗金诺的两次对话都有着十分重要的意义。从这个角度看，可以说这两个贵族友人从不同的路径出发，在彼此交流沟通的过程中最终走到了同一条道路上去。而这种经过探索后所做出的选择正是对托尔斯泰历史哲学思考的形象化印证，在这一过程中需要单独强调的则是对广大农民的关注。托尔斯泰对英雄论和天才论的反对是以提出群众意志为基础的。在小说中，安德烈和皮埃尔都对农民抱有好感，二人的庄园改革都以农民为中心，而他们转变的完型又都经过了农民的影响，更不用说普拉东是作为整部作品中最完美的形象出现的。即便是与农民有直接冲突的尼古拉也在后来的经济活动中重视农人的作用，做出了一定程度上的改良。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，小说对于处于战争中的个体心理的描绘值得我们关注。无论是安德烈两次负伤时的心理状况还是以尼古拉与彼嘉为首的对于皇权崇拜以及溶于集体的那种心理状态的刻画都是几位精准且触目惊心的。实际上，相较于对托尔斯泰的历史哲学加以分析，对这些心态的描摹的解读与我们当下的现实之间会具有更紧密的关联。而只有理解这些刻画和描写，才会让我们认识到战争与狂热者的可怕。这里最为典型的是尼古拉在不同情境下所展现的不同心态：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在奥洛莫乌茨的检阅中，尼古拉深陷对亚历山大一世的崇拜之中：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;尼古拉站在号手附近，他那双锐利的眼睛老远就认出了皇帝，并看着他渐渐走近。皇帝离他只有二十步了。尼古拉仔细察看皇帝年轻、英俊和喜气洋洋的脸，心里涌起一股空前未有的柔情。他觉得皇帝的每个特征和每个举动都使他入迷。&lt;br&gt;……&lt;br&gt;“天哪！要是皇上跟我说话，我会怎么样！”尼古拉想，“我会快活死的。”&lt;br&gt;皇帝转身对军官们说：&lt;br&gt;“诸位，我衷心感谢大家。”&lt;br&gt;尼古拉觉得每一个字都是从天而降的福音。现在他要是能为沙皇牺牲生命，那该是多么幸福哇！&lt;br&gt;“你们获得了圣乔治军旗，一定要保持这个荣誉。”&lt;br&gt;“真愿意死，愿意为他而死！”尼古拉想。&lt;br&gt;……&lt;br&gt;人人只有一个愿望：皇帝统率他们尽快向敌人开去。在皇帝亲自指挥下一定攻无不克，战无不胜。在检阅以后，尼古拉和多数军官都有这样的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;类似的狂热状态也出现在鲍罗金诺保卫战之前亚历山大一世来到莫斯科动员人民的时候：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“天使，父亲！乌拉，皇爷！”民众叫喊着，有几个女人和心肠软的男子，包括彼嘉在内，幸福得哭起来。皇帝手里一块相当大的饼干碎了，落到阳台栏杆上，又从栏杆落到地上。那个站得最近、穿紧身短袄的车夫向这块碎饼干奔去，把它抓在手里。有几个人向车夫扑去。皇帝看到这景象，吩咐拿一盘饼干来，接着他就在阳台上撒饼干。彼嘉两眼充血，被挤坏的危险使他格外紧张，但他还是向饼干扑去。他不知道为什么，但觉得一定要得到皇帝亲手赐给的饼干。他奔过去，撞倒一个抢饼干的老婆子。老婆子倒在地上（她抢饼干，没有抢到），但并不认输。彼嘉用膝盖推开她的手，一把抓住饼干，仿佛怕落后似的，慌忙叫起“乌拉”来，但声音已经嘶哑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;尽管托尔斯泰对这种狂热状态的描写已经穷神尽相，但他的深刻性在以非刻意的笔调写出了人们脱离狂热之后面对战争时的心理状态时才得到淋漓尽致地体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先还是对尼古拉的刻写：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;就在这样砍去的一刹那，尼古拉的勇气顿时消失了。军官从马上跌下来，与其说是由于臂肘上方受了轻伤，不如说是由于马的冲撞和恐惧。尼古拉勒住马，用眼睛找寻敌军，想看清他打败的是个什么人。法国龙骑兵军官一只脚卡在马镫里，另一只在地上跳着。他恐惧地眯着眼睛，仿佛等待随时再挨一刀，皱起眉头，惊惶地自下而上打量着尼古拉。他的脸年轻、苍白、溅满了泥，头发淡黄，下巴上有一个酒窝，眼睛浅蓝。整个模样一点不像战场上的敌人，而像家里的自己人。尼古拉还没决定怎么办，那军官就叫道：“我投降！”他慌张地想从马镫里抽出脚，浅蓝的眼睛恐惧地盯住尼古拉。几个骠骑兵赶上来，帮他抽出脚，把他放到马鞍上。周围的骠骑兵都在对付龙骑兵：一个龙骑兵负伤了，满脸是血，但还不肯放弃他的马；另一个抱住骠骑兵，坐在他的马屁股上；第三个正由骠骑兵扶上马。法国步兵在前面边跑边开枪。骠骑兵连忙带着俘虏往后跑。尼古拉跟着别人往回跑，感到一阵揪心的痛苦。他俘虏了这个军官并砍了他一刀，心里有一种说不出的复杂感情。&lt;br&gt;奥斯吉尔曼-托尔斯泰伯爵迎接回来的骠骑兵，召见尼古拉，向他表示感谢，说他将把他的英勇行为禀奏皇上，并替他申请圣乔治勋章。当奥斯吉尔曼-托尔斯泰伯爵召见尼古拉时，尼古拉想起他没等命令就向法军冲锋，现在长官召他去，一定是为他擅自行动而要处罚他。因此奥斯吉尔曼-托尔斯泰的赞扬和答应予以奖赏本应使尼古拉受宠若惊；但精神上难言的负疚还是使他觉得难受。“究竟什么事使我痛苦啊？”他从将军那儿出来时问自己，“是为伊林吗？不是，他安然无恙，是我做了什么丢脸的事吗？不是。都不是！”使他痛苦的是一种悔恨的感觉，“对了，对了，就是为了那个下巴上有酒窝的法国军官。我记得很清楚，我举起刀来，又放下了。”&lt;br&gt;尼古拉看见被押走的俘虏，他骑马赶上去，想看看那个下巴上有个酒窝的法国人。那法国人穿一身古怪的军服，骑在骠骑兵的驮马上，惊慌地向周围打量着。他臂上的刀伤算不了什么。他向尼古拉勉强装出笑容，向他挥手致意。尼古拉还是感到不痛快，似乎有点内疚。&lt;br&gt;这天一整天和第二天，朋友们和同事们发现尼古拉闷闷不乐，若有所思，神情严肃，但并不是生气。他勉强喝了点酒，一个人躲起来想心事。&lt;br&gt;尼古拉一直思索着使他意外获得圣乔治勋章和勇士名声的光辉战功，可是有一件事他怎么也无法理解。“看来他们比我们更害怕！”他想，“难道英雄气概就是这么一回事？难道我这样做是为了祖国？那个长有酒窝和蓝眼睛的人究竟犯了什么罪？他是多么害怕啊！他以为我要杀他。我为什么要杀他呢？我的手在发抖。可我却要得圣乔治勋章。我不理解，完全不理解！”&lt;br&gt;尼古拉反复思考着这些问题，怎么也得不到明确的解答。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;尼古拉此处所感到的那种痛苦实际上正是在战争中人性被压制和消亡的痛苦，在离开了狂热状态之后的个体，面对残酷的战场就不得不应对这一难题，正是在短暂的生死瞬间，“为什么要在这里？为什么要互相残杀？”这样的念头一一浮现，它们是对违反人本性的战争的自然诘问。因此，饱经战场并将继续以战争为职业的尼古拉选择让自己不去思考这些：“他养成习惯，在参加战斗时什么都可以想，就是不去想他最关心的事。”在他看来，这种直面恐怖和死亡的痛苦只有时间才能医治。但即便如此，尼古拉也无法释怀：“难道我这样做是为了祖国？那个长有酒窝和蓝眼睛的人究竟犯了什么罪？他是多么害怕啊！他以为我要杀他。我为什么要杀他呢？我的手在发抖。可我却要得圣乔治勋章。我不理解，完全不理解！”在这里我们能看到他与自己战前所做的心理暗示完全不同的自我怀疑，也跟他首次接受皇帝检阅时的那种“真愿意死，愿意为他而死”的心态构成极大的反差。这种矛盾张力正显示出战争带来的创伤的是难以泯灭的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅是尼古拉，在负责处死战俘的法军那里也存在同样的情况：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;十二名士兵手里拿着枪，迈着平稳整齐的步伐从队伍里出来，在离柱子八步远的地方站住。皮埃尔转过脸去，免得看见即将发生的事。突然响起一阵噼噼啪啪的响声，皮埃尔觉得比最可怕的雷声还响。他回头看了一眼。只见硝烟弥漫，那几个法国人脸色苍白，两手发抖，在坑旁干着什么。又有两个犯人被带出来。这两个也用同样的眼神望着大家，徒然用眼睛默默地乞求人家的庇护，显然不理解也不相信将要发生的事。他们不能相信，因为只有他们自己才懂得生命的价值，不理解也不相信人家可以夺走他们的生命。&lt;br&gt;皮埃尔不愿看，又转过脸去；但又响起了一阵惊心动魄的枪声，随着枪声他又看见了硝烟、人血、法国人吓得发白的脸，他们双手发抖，互相推挤，在柱子旁做着什么。皮埃尔重重地喘着气，环顾四周，仿佛在问：这是怎么一回事？皮埃尔看见所有人的目光都在这样问。&lt;br&gt;他在所有俄国人的脸上，在所有法国官兵的脸上无一例外地看到和他心里所感受的同样的惊悸、恐怖和斗争。“这事究竟是谁干的？他们都像我一样难受。究竟是谁？究竟是谁？”这问题在皮埃尔心里闪了一下。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里作者以皮埃尔的角度提出诘问，实际上类似的问题也存在于所有在场执行处刑的法国人那里，他们发抖的双手、彼此推挤的举动和吓得发白的脸正显示出灵魂深处的动摇，因为“显然，大家都深信他们犯了罪，得赶快把他们犯罪的痕迹掩埋掉”，唯有逃避、掩饰这些罪孽，他们才能够让自己继续活下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更重要的是，这种由战争带来的创伤普遍地存在于最底层的军人那里，只有他们必然亲身经历这种创痛。站在顶端的政策制定者和指挥官则要与这种触目惊心的内心搏斗距离远得多。但吊诡的是，指挥官和发起战争的正是这批身处高层的人，即便再怎么将战争变成一场场宏大叙事，赋予它们完全的“正当性”，也都无法掩盖这一事实。托尔斯泰的批判锋芒正体现在此处，正是出于这种看法，他设想了拿破仑在面对惨烈的鲍罗金诺战役时的心理：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;战场上尸横遍野、伤员累累的惨象，自己头脑里沉重的感觉，二十名熟识将军伤亡的消息，以及自己原来强有力的手臂变得软弱无力的意识，这一切对拿破仑起了意料不到的作用。拿破仑一向爱看伤亡的景象，以为这可以考验自己的意志。这天战场上的可怕景象却压倒了他的精神力量，他自以为具有这种力量，因而高人一等。他匆匆骑马离开战场，回到舍瓦尔季诺土岗。他脸色枯黄、浮肿、阴郁，眼睛模糊，鼻子发红，声音嘶哑，坐在折椅上，情不自禁地听着炮轰，没有抬起眼睛。他怀着病态的忧郁指望结束这场由他挑起而无法制止的战争。人类感情刹那间胜过了他长期追求的生活幻象。他亲身体验到他在战场上看到的苦难和死亡。他头脑沉重，精神压抑，想到他也可能遭到这样的痛苦和死亡。在这一刹那，他既不要莫斯科，也不再要胜利和荣誉。他还需要什么荣誉呢？他现在唯一的希望就是休息、安静和自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而在了解了这些之后再反过头来回看那些狂热的言语和行为，就更令人脊背发寒。全书之中唯有一次，托尔斯泰放弃了对这种狂热的不动声色的批判，选择直接对其加以讽刺，它紧跟对莫斯科动员会的狂热描写之后：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二天皇帝走了。所有被召集来的贵族都脱下制服，又各自在家里和俱乐部里消磨时光。他们唉声叹气，但还是吩咐管家征集民团上报，并对自己的行为感到惊奇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;然而也正是通过这次动员会，罗斯托夫伯爵同意了彼嘉参军的请求。在这里，历史的循环悄然发生在这个家庭的长子与次子之间：当尼古拉逐渐走出那种狂热，他年幼的弟弟却又跟当年的他一样再度深陷其中，最后牺牲在战场上，这种对照，似乎正是托尔斯泰于无声之中发出的叹息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，这里所做的这些分析也都可以被归类在对战争主题的探讨之中，但在我来，现在对于战争这位幽灵的呼唤声音似乎正在增强，而溶于集体的这种观念也在不断抬头。作为亲身经历过后者的自己而言，类似时刻所带给人的那种状态，即便是有意推拒也难以抵挡，因此这种警惕无论如何都不是过度的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，能够写的内容还有很多。例如托翁对战争中短暂空隙发生在阵地上事物的描写令人想起《百合花》《洼地上的战役》一类的作品，体现出他对革命现实主义的深刻影响（战争中的人性描写）。对战时医院的描写以及安德烈面对伤员时的心理状态令人想起 Catch 22 和《永别了，武器》。对拉斯托普庆伯爵在鼓励群众施暴后的心理刻画则勾勒出一种区别于阿 Q 的属于权势者的精神胜利法（不安和愧疚被“自己是为了 greater good”所取代从而又变回心安理得）。最值得关注的其实是战后莫斯科乃至俄国人的心理与二战后当代人的心理之间的差异（莫斯科的战后带给人们的不是怀疑和空虚而是对回归正常生活的向往。这种精神状态是否跟二十世纪的战争结局不同？如果不同，这种不同是否在很大层面上源于民族战争胜利带来的民族主义情绪和对未来的美好生活的憧憬有关？我们知道二十世纪的战争带给人的更多是怀疑，人们似乎很难在战后迅速寻回那种确定性和对未来的坚定感（但这种虚无和怀疑又是否更多体现在[[知识分子]]身上？在民间的生活又是怎样的呢？值得从此角度关注））。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2023-08-31T05:52:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/6b95590e.html</id>
        <title>毛澤東時代和後毛澤東時代(1949-2009)上：另一種歷史書寫 读书笔记（二）：五七体制</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/6b95590e.html"/>
        <content type="html">&lt;aside&gt; ➡️ [[五七体制]]是钱老总结的以毛泽东为领导核心的共产党治理下的中国的核心体制。它经由建国前期的酝酿和建国后的一系列社会政治发展变化而来。在此之前发生的高饶反革命集团事件，文学史上常讲的胡风桉、批胡适等举动，经济上的农工商的社会主义改造，人大的建立与政协的废除，双百方针及迅速的反右都构成这一体製成型过程中的重要环节。而在它形成之后，毛所发动的大跃进、人民公社化以及后来的文革也都是它的发展与延续。其外援则跟苏联的斯大林体制密切相关。吊诡的是，中国共产党人正是从吸取苏共二十大经验教训的角度出发，阴差阳错地回到了它本来意愿批判的体制中的。在另一方面，它的形成也跟青年毛泽东既要立功又要立言的圣人与豪杰情结密切相关。本期主要介绍这一体製的内容及特点。下一期将关注后毛泽东时代的六四体制。我认为有必要将这两个最重要的内容先交代清楚，而构成它们的原因以及在此过程中的其它方面我将通过专题的形式加以整理展现。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;五七体制-的内容及特点&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#五七体制-的内容及特点&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;[[五七体制]]的内容及特点&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;[[五七体制]]的&lt;/strong&gt;内容及特点&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;以「[[五七体制]]」命名，是要强调1957年反右运动以后，毛泽东对原有一党专政体制的强化与发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（一）「重新排队，重组阶级队伍」&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）「重新排队，重组阶级队伍」&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）「重新排队，重组阶级队伍」&#34;&gt;&lt;/a&gt;（一）「重新排队，重组阶级队伍」&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;在理论上提出：「凡有人群的地方，都有左、中、右，一万年以后还会是这样。」 左派是依靠对象，中间派是团结对象，右派属于敌人，是打击对象；而中间派又分中左和中右。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;重新划分阶级的标准： 政治排队，在实质上是重新划分阶级，划分敌我，但划分阶级的标准，又不是根据法律，当然更不是根据宪法，也不是根据马克思主义强调的人的经济地位。它所根据的是两条，一是&lt;strong&gt;政治表现&lt;/strong&gt;，另一是&lt;strong&gt;家庭出身&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;政治态度、思想观点的主要核心：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;听不听党的话，服不服从党的领导：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「所谓党的领导，不是空洞的，而是具体的；承认党的领导，也不是抽象的，而是具体的」，必须落实为「以具体的党组织为核心」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;划分「右派」的标准：&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;「反对党和政府的政策和制度」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;否认党领导的各次运动的成绩&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「恶毒攻击共产党和人民政府领导机关和领导成员，污蔑工农干部和革命积极份子」&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;所谓「恶毒攻击、污蔑」，全凭你所在的基层党组织的领导来决定，只要你对你所在的单位领导提出意见，他可以断定你是在攻击、污蔑党。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总结：「政治表现」，就看你是否拥护你那个具体单位的党的领导人，也就是按照人对基层党支部、支部书记的忠诚程度来划分左、中、右与敌、我、友。听党支部书记的话，就是左派；不听话，就可能成为右派、成为敌人。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;家庭出身：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;家庭出身是服从于政治表现的，真正得到信任的人，并不是工人农民子弟，而是干部子弟，特别是高干子弟。讲家庭出身，显然有血统论在背后作支撑，而&lt;strong&gt;血统论的核心，就是强调血统的「高贵」，自然高干子弟血统最高贵、应该执掌权力。这就是为什麽直到今天，高干子弟会成为中共一个非常大的问题，根据就在这裡。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;陈云：「我们把权交给自己子弟，是比较安全的，因为至少他们不会来挖我们的祖坟。」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小结：&lt;strong&gt;划分左、中、右，重建阶级队伍的实质&lt;/strong&gt;：强调政治表现，一旦落实下来，就表现在对各级党组织，以及党领导个人的忠诚；&lt;strong&gt;说家庭出身&lt;/strong&gt;，一旦落实下来，就表现在干部子弟，特别是高干子弟要掌权。这个逻辑一直贯穿到文化大革命，以至今天的中国。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;左、中、右可变动：&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;强化对党的依附关係（按：说你是你就是，全凭领导一张嘴）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;製度保障：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;政治鉴定制度：&lt;/strong&gt;每个人从中学毕业、大学毕业，都要作政治鑑定，鑑定你在校期间的政治表现，写明你属于左派、右派、还是中间派。鑑定的好坏，会决定你的升学和工作分配、决定你一生的命运。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;政治审查製度：&lt;/strong&gt;无所不在&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;政治审查除了鑑定人的政治表现之外，还有人的社会关係，特别是有没有和台湾、香港、澳门的关係（株连）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主持高考政治审查的单位，除了教育厅、民政厅之外，还有公安局，这更是表现了当局的专政思维：在他们看来，教育也要专政。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;档桉製度：&lt;/strong&gt;每个人都要设立档桉，你的家庭出身、社会关係、政治审查的结论，都一一纪录在桉。这个档桉是跟着人跑的，你到哪裡这个档桉就跟到哪裡，因此它会决定你的命运。但档桉的内容你是不知道的，不知道基层党组织给你作出什麽样的结论，这就会令人产生一种恐惧感、一种不安全感。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;（二）建立一个「大权独揽、党的一元化的领导体制」&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）建立一个「大权独揽、党的一元化的领导体制」&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）建立一个「大权独揽、党的一元化的领导体制」&#34;&gt;&lt;/a&gt;（二）建立一个「大权独揽、党的一元化的领导体制」&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在1958年一月的南宁的会议上，他提出「大权独揽，小权分散，党委决定，各方去办。办也有决，不离原则（党是阶级组织的最高形式，民主集中制，个人作用和集体领导的统一──班长与战士的统一，上级的决议和指示），工作检查，党委有责」，「以一个人为核心」的党领导原则，并且解释说：「〔钱注：权力〕集中，只能集中于党委、政治局、书记处、常委，&lt;strong&gt;只能有一个核心&lt;/strong&gt;。」&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;「大权独揽」的含义：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;强调党对国家事务、社会生活一切方面、一切领域的、无所不至的绝对领导和控制。&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「大政方针和具体部署，都是一元化，党政不分。具体执行和细节决策属于政府机构及其党组。对大政方针和具体部署，政府机构及其党组有建议之权，但决定权在党中央。政府机构及其党组和党中央一同有检查之权」。一切国家的、大大小小的事情，都由党政治局决定，政府只是一个执行部门&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一切社会组织也必须服从党的绝对领导：在中国的体制裡，工会和所谓群众团体本来就是不独立的，经过这次与反右运动相配合的批判，任何独立的可能性已被完全扼杀，对社会组织而言，亦不再有任何独立的空间，党对社会组织的全面控制于是实现了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;党大权独揽的结果，就形成了中国体制中&lt;strong&gt;「党政不分」和「没有独立社会组织」两大痼疾&lt;/strong&gt;，至今还没有解决。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由党的第一把手，第一书记来独揽大权，也就是&lt;strong&gt;「以一个人为核心」&lt;/strong&gt;。强调从中央到地方，一直到最基层，所有的权力不仅要集中在党身上，而且要集中在党的第一把手身上。&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;这裡存在&lt;strong&gt;两个逻辑与历史实践的转换&lt;/strong&gt;：前面提到&lt;strong&gt;「无产阶级专政就等于党专政」&lt;/strong&gt;是第一个转换，现在又进一步提出&lt;strong&gt;「党专政等于第一书记专政」&lt;/strong&gt;，这就形成了一个专政逻辑，而&lt;strong&gt;「谁是核心」，就成了共产党一党专政的关键，也自然成为党内斗争的中心问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;aside&gt; ➡️ 最致命的疏漏体现在第一个逻辑转换中：党的统治合法性基于历史和现实两个层面，但实际上它们都是一种叙事，而不能构成真正的合法性来源。但现在的情况更多则是通过以历史的叙事来稳固现在的合法性，从而遮蔽其现下合法性缺失的尴尬处境。
 
 &lt;/aside&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;理论支撑：1958年的两种崇拜轮：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 为了更好的建立第一书记专政的体制，毛泽东提出一些在我们看来比较奇怪的理论。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「个人崇拜有两种，&lt;strong&gt;一种是正确的崇拜&lt;/strong&gt;，如对马克思、恩格斯、列宁、斯大林正确的东西，我们必须崇拜，永远崇拜，不崇拜不得了。&lt;strong&gt;真理在他们手裡，为什麽不崇拜呢？&lt;/strong&gt;我们相信真理，真理是客观存在的反映。&lt;strong&gt;另一种是不正确的崇拜，不加分析，盲目服从&lt;/strong&gt;，这就不对了。&lt;strong&gt;反个人崇拜也有两种，一种是反对不正确的崇拜，一种是反对崇拜别人，要求崇拜自己&lt;/strong&gt;」。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公开表示他就是要提倡个人崇拜，而且这样的理论还得到党高级干部的认同。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘、周的放弃抵抗：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 1958年，这样的理论就在党会议上堂而皇之地提出来，而且居然没有人提出反驳，即使有人反感，也不敢说出来，原因就在于，&lt;strong&gt;此时，毛泽东在打击右派之后，正翻过来打击党内当年曾经反对他盲目冒进的周恩来、刘少奇等人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1958年1月召开的南宁会议上，毛泽东将周恩来、刘少奇等1956年主持起草的叁个反冒进的材料，作为反面材料示众，并在上面写批注，大批这些是「庸俗辩证法」、「庸俗马克思主义」，并点明其要害是「尖锐针对我」。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在会议上，毛泽东多次发言批判反冒进，说「反冒进就是泄了六亿人民的劲」，「是政治问题」，并警告说：「右派的进攻，把一些同志抛到和右派差不多的边缘，只剩了五十米」。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在这样的高压下，刘少奇、周恩来最后都被迫检讨，周恩来还总结教训说：「中国几十年革命和建设的历史经验证明，毛主席是真理的代表。离开或者违背他的领导和指示，就常常迷失方向，发生错误，损害党和人民的利益，我所犯的多次错误就足以证明这一点」。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这样的表态，是有决定性意义的&lt;/strong&gt;：中国共产党「毛泽东专政」的合法性从此得以确定，而支持专政的刘少奇、周恩来等所有的党高级干部，之后的命运，也由此确定。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与地方的合谋：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;中央的第一把手专政的社会基层与党内基础&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;树立各级党组织第一书记的绝对权威&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;他就提出，要藉反右运动发动党内，特别是省市一级党组织的大清洗，把各省当中与第一书记不和的人，通通打成右派或是「地方主义者」，「反党分子」，目的是为各省市的第一书记专政扫清道路。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 之后，毛泽东的大跃进、人民公社，在党内的执行得以较为顺畅，一个重要原因就是他已经建立了这些基础，&lt;strong&gt;各省市第一书记为了保住自己的位置，都必须忠诚于毛泽东，因为这个绝对权力是毛泽东给他们的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大权独揽的社会基础：单位体制与单位保障体系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位体制：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 单位是毛泽东时代中国城市中，&lt;strong&gt;社会的基本单元，也是城市居民的基本身分&lt;/strong&gt;，即以所谓「单位人」取代「公民」身分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「单位」就「&lt;strong&gt;处于国家与个人的联结点上，既是国家权威在基层社会的代理者，又是把个人纳入集体之中、以规范和保护个人为己任的吸纳者和管制者&lt;/strong&gt;」。这样的「单位」，&lt;strong&gt;是在党的领导下，把政治、经济、法律、社会、文化等国家管理功能集于一身，实现了「党政一体化、议行一体化、政经一体化，政法一体化、政社一体化」&lt;/strong&gt;；&lt;strong&gt;在单位之外，没有个人的公共活动空间，由此建立一个极其严密的城市调控体系&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位保障体系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 任何人只要被某个单位所吸纳，就意味着获得了持久的保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;不仅提供就业的机会和场所，而且也是人们安身立命之所，生老病死、婚丧嫁娶、衣食住行、养儿育女，以至法律保护，都有一个坚实的基础。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 还&lt;strong&gt;部分地起了家庭的作用&lt;/strong&gt;。每一个单位，都是一个「大家庭」，能给其成员某种程度的安全感，并形成单位内部调节矛盾的安抚、保护机制，以至建立凝聚人心的单位伦理、文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;单位製的曆史合法性：「在社会资源总量处于明显贫弱的境况下， 必须通过权威对资源的强提取和再分配来满足现代化的要求，单位体制的形成自然是这一战略设计的一个重要产物」。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;虽然工资不高，衣食住行的水平不高，但是基本温饱是有的，而且彼此相对平等。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;许多人都认为单位体制是中国社会主义优越性的一个表现。现在，许多底层人民，特别是工人，在基本生活、福利没有保障的情况下，特别怀念那个一切包下来的「大锅饭」的时代。&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位製掩盖的社会问题：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;单位把你一切包下来，是有前提的，就是你必须服从单位的领导。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 更重要的是，或是因为政治、或是因为人事关係，&lt;strong&gt;一旦单位把你开除，就意味着你什麽都没有了，不但连衣食住行都成了问题，而且还波及、影响子女的教育与生存&lt;/strong&gt;。也就是说，这个「包下来」政策、这个单位体制的背后，是&lt;strong&gt;有一个通过资源的再分配达到对社会和个人的有效调控的目标的，单位每个成员对自己单位的领导，都存有一种依附关係&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经过强化后的单位制：社会等级结构与心理等级结构的结合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 逐步形成与强化了单位内部的「等级体制」。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;社会等级结构：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 这裡存在着&lt;strong&gt;两个等级、服从关係&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;单位内部个人逐层服从领导；单位外部逐层服从上级领导，最后全党服从中央。而且，人若受上一层欺负，可以藉欺负下一层来转移不满，于是就不会出现任何反抗，甚至会迷恋于这个等级结构、形成奴才心态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;等级制度造成了人在不同阶层之间的相互隔绝，彼此间甚至充满利益衝突。统治者正是通过这个方式，对人进行心理的、精神的控制。因此，所谓「单位体制」，是包括两个方面的：它既是社会等级结构，又是心理_的等级结构，前者控制人的肉体，对人形成物质上的奴役，后者控制心理，形成精神上的奴役_。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;非常畸形的心理等级结构：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 鲁迅当年在分析中国传统的等级社会时就指出，&lt;strong&gt;每个人都处在某一等级上，对上服从对下施虐，意味着对上是奴才、对下是主人，主、奴可以互换，因为人有往上爬的可能性，就会对下一层所遭受的灾难视若无睹，不会感觉到别人的痛苦&lt;/strong&gt;。而且，&lt;strong&gt;人若受上一层欺负，可以藉欺负下一层来转移不满，于是就不会出现任何反抗，甚至会迷恋于这个等级结构、形成奴才心态&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;等级制度造成了人在不同阶层之间的相互隔绝，彼此间甚至充满利益衝突。统治者正是通过这个方式，对人进行心理的、精神的控制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt; 因此，所谓「单位体制」，是包括两个方面的：它既是社会等级结构，又是心理的等级结构，前者控制人的肉体，对人形成物质上的奴役，后者控制心理，形成精神上的奴役。&lt;/p&gt;
 &lt;aside&gt; ➡️ 可以结合翻电对collective guilt的分析。
 
&lt;p&gt; 一个奉行社会达尔文主义的社会就是所有人都不愿承认自己对所有人都负有道德歉疚的社会（中国社会）。一切相对弱势的人的不幸都被归咎于自身的原罪（出身）和对自己负责的程度不够（不够努力），这样处于相对强势地位的人就能依次为借口心安理得地忽视道德歉疚。在这个互相不负责的链条上就没有人可以幸免于难，只不过是时间的先后罢了。&lt;/p&gt;
 &lt;/aside&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位制的配套举措：劳动教养製度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 如果一个人不服单位安排、调动，所谓「无理取闹，妨碍公务、屡教不改」，单位就可以把你送去劳教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 所谓「劳教」，虽然不是正式的犯人，但劳教期间仍然被剥夺行动自由，要被强迫劳动改造，而且没有期限。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位制的结果&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;控制：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;在单位体制下，人根本无路可走&lt;/strong&gt;，只能有一个选择，就是规规矩矩待在单位裡，老老实实听单位领导的话，响应单位领导的一切号召。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 若老实听话，人就会有基本的生活保证；若不老实听话，就随时有可能被打成右派，或送去劳动教养，逃也逃不出去。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;动员组织能力：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;这样的政治、经济、思想控制体系不仅严密精緻，而且高效有序&lt;/strong&gt;，也就大大强化了单位的社会动员、组织的作用和力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 应该说，1957年反右运动刚刚过去，就能在1958年迅速掀起大跃进的高潮，此种单位控制、威慑与动员力量，起了很大的作用。&lt;/p&gt;
 &lt;aside&gt; ➡️ 反右：对[[知识分子]]全面、绝对的控制
 
&lt;p&gt; 单位制的强化：对城市居民的全面控製&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 人民公社：对农民的控製&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;一切的全面、绝对的控製者：毛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; （具体情况会在后面几期分析）&lt;/p&gt;
 &lt;/aside&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;这样的逐层控制，是在一个&lt;strong&gt;动态过程&lt;/strong&gt;中实现的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 无论在单位内部群众与领导之间、各利益群体之间、或是单位之间，单位与上级、单位与国家之间，都&lt;strong&gt;存在矛盾和不同程度的利益衝突&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 因此，在总体有效控制的同时，也&lt;strong&gt;必然有反控制、相互衝突的一面&lt;/strong&gt;，从而也会在一定程度上削弱单位的控制力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗网：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;网络一切（每个个体、家庭、地方）的全面控製。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;把人一切的物质、精神生活，及至于最隐密的私生活，都网罗到裡面、管理起来。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;有各种各样的&lt;strong&gt;体制保证&lt;/strong&gt;，有一个非常严密的监督和惩罚体制，不仅有监狱、劳改所、劳教所、收容所这些专制的、或准专制的国家机器，更有一种&lt;strong&gt;群众专政&lt;/strong&gt;，就是大陆笑话裡说的「小脚老太侦缉队」，也就是&lt;strong&gt;居民委员会&lt;/strong&gt;，即社区裡的一些&lt;strong&gt;积极分子&lt;/strong&gt;。他们无所不在、无时不刻地监视你的行动，而且无所顾忌。&lt;/p&gt;
 &lt;aside&gt; ➡️ 钱老在后面对六四体制的分析和2009年前后的中国状况分析中认为，六四体制对[[五七体制]]扬弃的一方面就体现在放弃了群众专政。但实际上现在的状况已经发生了变化。在今上主政的这些年中。我们能清晰地看到党是如何利用类似的途径达成自己的目的的——朝阳群众、网络举报热潮以及激进的极左分子（最近的提倡全民抓间谍更是进一步强化了此种举措），只是现在通过技术达成的技术威权主义能够更好地将相关人员和其影响控制在自己能够牢牢把控的范围内。
 
 &lt;/aside&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;这种群众专政的目的，就是要把一切反抗的可能性消灭于萌芽之中。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;（叁）「建立了以『兴无灭资』为中心的新意识形态」&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（叁）「建立了以『兴无灭资』为中心的新意识形态」&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（叁）「建立了以『兴无灭资』为中心的新意识形态」&#34;&gt;&lt;/a&gt;（叁）「建立了以『兴无灭资』为中心的新意识形态」&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「兴无产阶级思想，灭资产阶级思想」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「一个灭掉另一个，只能如此，不能妥协。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是反右之后所建立的新意识形态。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;要被灭资产阶级思想是什麽：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;1958年四川一所中学的中学生的交心材料，他们所认为的认为「最见不得人的资产阶级思想」： （1）「我把精神寄託在十八世纪、十九世纪的法国和俄国的反映腐朽资产阶级生活方式的小说上，我爱读法国作家雨果、巴尔扎克、左拉、莫泊桑，俄国作家普希金、莱蒙托夫，及中国作家闻一多、郁达夫的作品。」（2）「我醉心于考大学，热衷于解难题」，「我出生贫农，是个遗腹子，我母亲一手撑持两亩薄田，经常对我说，『你将来好好找钱啊！』」。（3）「我想成名，对科学有强烈的爱好，从小立下宏大志愿，终生职业就是研究理论物理」。（4）「我用超乎一切寻常人的眼光来看世界，发表许多新奇的见解，我响往童话的境界，我还要掌握宇宙，把宇宙看个究竟，满足个人的求知慾。」（5）「我的生活，是希望有小洋房和小汽车，漂亮的理想的爱人，我爱唱的歌是〈五月的风〉、〈送君〉、〈初恋〉、〈望穿秋水〉、〈花好月圆〉、〈地上人间〉。」（6）「我背着组织和女同学谈恋爱，只要有女同学和我在一起，我就感到幸福和说不出的愉快。」（7）「我喜欢鲁迅，要学鲁迅正视惨澹人生、淋漓的鲜血」，「我追求自由，对党不满」等等。 ——〈省成四中58级学生在双反运动中暴露个人主义思想的典型材料彙集〉，收王建军主编：《五八劫：1958年四川省中学生社会主义教育运动纪实》（自印本）。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;在主流观念中，认为应该批判、抛弃、以至消灭的所谓&lt;strong&gt;「资产阶级思想」&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  不仅包括西方和俄国充满人文精神的文学名着裡的&lt;strong&gt;民主、自由、平等、博爱的观念&lt;/strong&gt;，而且&lt;strong&gt;包含了年轻人特有的个人理想、探知未来世界的好奇心、求知欲&lt;/strong&gt;，以及&lt;strong&gt;对物质的欲望、青春期对男女之情的朦胧嚮往&lt;/strong&gt;，甚至还&lt;strong&gt;包括农民后代希望通过读书以改变家庭状况的愿望&lt;/strong&gt;，更不用说，&lt;strong&gt;要独立思考、要有批判意识，就更是资产阶级思想&lt;/strong&gt;，非灭之而后快了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;要兴的&lt;strong&gt;无产阶级思想是什麽：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第一，&lt;strong&gt;要建立排除民主、自由、平等、人道的所谓「阶级斗争的观念&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第二，&lt;strong&gt;要建立排除了一切个人欲望、利益、权利，无条件牺牲个人的所谓「集体主义思想」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;集体主义的异化：&lt;/strong&gt; 「集体主义」作爲一种社会伦理，是具有合理性的，它和个人主义之间本应形成某种张力。 1957年反右以后，其所建立的「集体主义观」，就变成绝对服从于国家、社会、人民利益的「代表」党的利益，以成爲党的驯服工具爲「集体主义」的最高表现。「集体主义」被异化，反而&lt;strong&gt;失去了对个人主义的制约、互补作用&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;在一些人那裡，又反弹出极端个人主义&lt;/strong&gt;：这其中有着丰富的思想文化伦理上的经验教训，应该认真吸取。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
 &lt;aside&gt; ➡️ 荼毒至今
 
 &lt;/aside&gt;
 
&lt;p&gt; 第叁，&lt;strong&gt;要建立放弃一切好奇心、一切怀疑精神和创造力、高度统一和僵化的思维方式和习惯&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第四，&lt;strong&gt;要成为自动放弃一切独立思考、批判意识的驯服工具&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;简化成一句话，就是「一切服从党」，把人的所有欲望、所有个人利益、所有人对美好东西的嚮往，全部抛弃掉，建立「党的意志高于一切」的信念，并且绝对服从党——这就是毛泽东「兴无灭资」所要建立的主流意识形态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;（四）不断设置对立面、製造阶级斗争，以保持「不断革命」的紧张态势，并以此作为治国基本方针和策略&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（四）不断设置对立面、製造阶级斗争，以保持「不断革命」的紧张态势，并以此作为治国基本方针和策略&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（四）不断设置对立面、製造阶级斗争，以保持「不断革命」的紧张态势，并以此作为治国基本方针和策略&#34;&gt;&lt;/a&gt;（四）不断设置对立面、製造阶级斗争，以保持「不断革命」的紧张态势，并以此作为治国基本方针和策略&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;不断斗争对人民的两方面影响：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 老百姓也始终处在非常紧张的状态、始终保持在一种阶级斗争的状态，整个民族都处在高度亢奋的状态中，就可以产生两个方面的效应，一是&lt;strong&gt;振奋人心&lt;/strong&gt;，一是&lt;strong&gt;震慑人心&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;人为製造对立面以维持不断斗争的需要&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 没有对立面，人可以设置；只要「客观存在」矛盾，就可以人为地激化、政治化，潜伏的东西更可以诱发出来，变成你死我活的搏杀，总之，要用一切手段来製造阶级斗争。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;乱为常态乃毛的人生态度&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「至若承平之代，则殊厌弃之。非好乱也，安逸宁静之境，不能长处，非人生之所堪，而变化倏忽，乃人性之所喜也」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 毛泽东又把它发展为强调「矛盾的普遍性或绝对性」，「党内如果没有矛盾和解决矛盾的思想斗争，党的生命也就停止了」的斗争哲学。（毛泽东：〈矛盾论〉（1937年8 月），《毛泽东选集》（一卷本），页280、281。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;矛盾的普遍性的异化&lt;/strong&gt;——“不断革命”论的哲学依据的提出&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 在经过反右运动之后，他更自觉地提出「不平衡是经常的，绝对的；平衡是暂时的，相对的」，因而将「不断革命」作为一个治国路线和方针。&lt;aside&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;➡️ [[五七体制]]是钱老总结的以毛泽东为领导核心的共产党治理下的中国的核心体制。&lt;br&gt;它经由建国前期的酝酿和建国后的一系列社会政治发展变化而来。在此之前发生的高饶反革命集团事件，文学史上常讲的胡风桉、批胡适等举动，经济上的农工商的社会主义改造，人大的建立与政协的废除，双百方针及迅速的反右都构成这一体製成型过程中的重要环节。而在它形成之后，毛所发动的大跃进、人民公社化以及后来的文革也都是它的发展与延续。&lt;br&gt;其外援则跟苏联的斯大林体制密切相关。吊诡的是，中国共产党人正是从吸取苏共二十大经验教训的角度出发，阴差阳错地回到了它本来意愿批判的体制中的。&lt;br&gt;在另一方面，它的形成也跟青年毛泽东既要立功又要立言的圣人与豪杰情结密切相关。&lt;br&gt;本期主要介绍这一体製的内容及特点。&lt;br&gt;下一期将关注后毛泽东时代的六四体制。&lt;br&gt;我认为有必要将这两个最重要的内容先交代清楚，而构成它们的原因以及在此过程中的其它方面我将通过专题的形式加以整理展现。&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;五七体制-的内容及特点-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#五七体制-的内容及特点-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;[[五七体制]]的内容及特点&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;[[五七体制]]的&lt;/strong&gt;内容及特点&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;以「[[五七体制]]」命名，是要强调 1957 年反右运动以后，毛泽东对原有一党专政体制的强化与发展。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（一）「重新排队，重组阶级队伍」-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）「重新排队，重组阶级队伍」-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）「重新排队，重组阶级队伍」&#34;&gt;&lt;/a&gt;（一）「重新排队，重组阶级队伍」&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;在理论上提出：「凡有人群的地方，都有左、中、右，一万年以后还会是这样。」 左派是依靠对象，中间派是团结对象，右派属于敌人，是打击对象；而中间派又分中左和中右。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重新划分阶级的标准：&lt;br&gt;政治排队，在实质上是重新划分阶级，划分敌我，但划分阶级的标准，又不是根据法律，当然更不是根据宪法，也不是根据马克思主义强调的人的经济地位。它所根据的是两条，一是&lt;strong&gt;政治表现&lt;/strong&gt;，另一是&lt;strong&gt;家庭出身&lt;/strong&gt;。&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;政治态度、思想观点的主要核心：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;听不听党的话，服不服从党的领导：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「所谓党的领导，不是空洞的，而是具体的；承认党的领导，也不是抽象的，而是具体的」，必须落实为「以具体的党组织为核心」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;划分「右派」的标准：&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;「反对党和政府的政策和制度」&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;否认党领导的各次运动的成绩&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「恶毒攻击共产党和人民政府领导机关和领导成员，污蔑工农干部和革命积极份子」&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;所谓「恶毒攻击、污蔑」，全凭你所在的基层党组织的领导来决定，只要你对你所在的单位领导提出意见，他可以断定你是在攻击、污蔑党。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总结：「政治表现」，就看你是否拥护你那个具体单位的党的领导人，也就是按照人对基层党支部、支部书记的忠诚程度来划分左、中、右与敌、我、友。听党支部书记的话，就是左派；不听话，就可能成为右派、成为敌人。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;家庭出身：&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;家庭出身是服从于政治表现的，真正得到信任的人，并不是工人农民子弟，而是干部子弟，特别是高干子弟。讲家庭出身，显然有血统论在背后作支撑，而&lt;strong&gt;血统论的核心，就是强调血统的「高贵」，自然高干子弟血统最高贵、应该执掌权力。这就是为什麽直到今天，高干子弟会成为中共一个非常大的问题，根据就在这裡。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;陈云：「我们把权交给自己子弟，是比较安全的，因为至少他们不会来挖我们的祖坟。」&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;小结：&lt;strong&gt;划分左、中、右，重建阶级队伍的实质&lt;/strong&gt;：强调政治表现，一旦落实下来，就表现在对各级党组织，以及党领导个人的忠诚；&lt;strong&gt;说家庭出身&lt;/strong&gt;，一旦落实下来，就表现在干部子弟，特别是高干子弟要掌权。这个逻辑一直贯穿到文化大革命，以至今天的中国。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;左、中、右可变动：&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;强化对党的依附关係（按：说你是你就是，全凭领导一张嘴）&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;製度保障：&lt;/strong&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;政治鉴定制度：&lt;/strong&gt;每个人从中学毕业、大学毕业，都要作政治鑑定，鑑定你在校期间的政治表现，写明你属于左派、右派、还是中间派。鑑定的好坏，会决定你的升学和工作分配、决定你一生的命运。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;政治审查製度：&lt;/strong&gt;无所不在&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;政治审查除了鑑定人的政治表现之外，还有人的社会关係，特别是有没有和台湾、香港、澳门的关係（株连）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主持高考政治审查的单位，除了教育厅、民政厅之外，还有公安局，这更是表现了当局的专政思维：在他们看来，教育也要专政。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;档桉製度：&lt;/strong&gt;每个人都要设立档桉，你的家庭出身、社会关係、政治审查的结论，都一一纪录在桉。这个档桉是跟着人跑的，你到哪裡这个档桉就跟到哪裡，因此它会决定你的命运。但档桉的内容你是不知道的，不知道基层党组织给你作出什麽样的结论，这就会令人产生一种恐惧感、一种不安全感。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;（二）建立一个「大权独揽、党的一元化的领导体制」-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）建立一个「大权独揽、党的一元化的领导体制」-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）建立一个「大权独揽、党的一元化的领导体制」&#34;&gt;&lt;/a&gt;（二）建立一个「大权独揽、党的一元化的领导体制」&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在 1958 年一月的南宁的会议上，他提出「大权独揽，小权分散，党委决定，各方去办。办也有决，不离原则（党是阶级组织的最高形式，民主集中制，个人作用和集体领导的统一──班长与战士的统一，上级的决议和指示），工作检查，党委有责」，「以一个人为核心」的党领导原则，并且解释说：「〔钱注：权力〕集中，只能集中于党委、政治局、书记处、常委，&lt;strong&gt;只能有一个核心&lt;/strong&gt;。」&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;「大权独揽」的含义：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;强调党对国家事务、社会生活一切方面、一切领域的、无所不至的绝对领导和控制。&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「大政方针和具体部署，都是一元化，党政不分。具体执行和细节决策属于政府机构及其党组。对大政方针和具体部署，政府机构及其党组有建议之权，但决定权在党中央。政府机构及其党组和党中央一同有检查之权」。一切国家的、大大小小的事情，都由党政治局决定，政府只是一个执行部门&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一切社会组织也必须服从党的绝对领导：在中国的体制裡，工会和所谓群众团体本来就是不独立的，经过这次与反右运动相配合的批判，任何独立的可能性已被完全扼杀，对社会组织而言，亦不再有任何独立的空间，党对社会组织的全面控制于是实现了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;党大权独揽的结果，就形成了中国体制中&lt;strong&gt;「党政不分」和「没有独立社会组织」两大痼疾&lt;/strong&gt;，至今还没有解决。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由党的第一把手，第一书记来独揽大权，也就是&lt;strong&gt;「以一个人为核心」&lt;/strong&gt;。强调从中央到地方，一直到最基层，所有的权力不仅要集中在党身上，而且要集中在党的第一把手身上。&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;这裡存在&lt;strong&gt;两个逻辑与历史实践的转换&lt;/strong&gt;：前面提到&lt;strong&gt;「无产阶级专政就等于党专政」&lt;/strong&gt;是第一个转换，现在又进一步提出&lt;strong&gt;「党专政等于第一书记专政」&lt;/strong&gt;，这就形成了一个专政逻辑，而&lt;strong&gt;「谁是核心」，就成了共产党一党专政的关键，也自然成为党内斗争的中心问题。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 &lt;aside&gt;
 ➡️ 最致命的疏漏体现在第一个逻辑转换中：党的统治合法性基于历史和现实两个层面，但实际上它们都是一种叙事，而不能构成真正的合法性来源。但现在的情况更多则是通过以历史的叙事来稳固现在的合法性，从而遮蔽其现下合法性缺失的尴尬处境。
 
 &lt;/aside&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;理论支撑：1958 年的两种崇拜轮：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 为了更好的建立第一书记专政的体制，毛泽东提出一些在我们看来比较奇怪的理论。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;「个人崇拜有两种，&lt;strong&gt;一种是正确的崇拜&lt;/strong&gt;，如对马克思、恩格斯、列宁、斯大林正确的东西，我们必须崇拜，永远崇拜，不崇拜不得了。&lt;strong&gt;真理在他们手裡，为什麽不崇拜呢？&lt;/strong&gt;我们相信真理，真理是客观存在的反映。&lt;strong&gt;另一种是不正确的崇拜，不加分析，盲目服从&lt;/strong&gt;，这就不对了。&lt;strong&gt;反个人崇拜也有两种，一种是反对不正确的崇拜，一种是反对崇拜别人，要求崇拜自己&lt;/strong&gt;」。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;公开表示他就是要提倡个人崇拜，而且这样的理论还得到党高级干部的认同。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;刘、周的放弃抵抗：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 1958 年，这样的理论就在党会议上堂而皇之地提出来，而且居然没有人提出反驳，即使有人反感，也不敢说出来，原因就在于，&lt;strong&gt;此时，毛泽东在打击右派之后，正翻过来打击党内当年曾经反对他盲目冒进的周恩来、刘少奇等人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1958 年 1 月召开的南宁会议上，毛泽东将周恩来、刘少奇等 1956 年主持起草的叁个反冒进的材料，作为反面材料示众，并在上面写批注，大批这些是「庸俗辩证法」、「庸俗马克思主义」，并点明其要害是「尖锐针对我」。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在会议上，毛泽东多次发言批判反冒进，说「反冒进就是泄了六亿人民的劲」，「是政治问题」，并警告说：「右派的进攻，把一些同志抛到和右派差不多的边缘，只剩了五十米」。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在这样的高压下，刘少奇、周恩来最后都被迫检讨，周恩来还总结教训说：「中国几十年革命和建设的历史经验证明，毛主席是真理的代表。离开或者违背他的领导和指示，就常常迷失方向，发生错误，损害党和人民的利益，我所犯的多次错误就足以证明这一点」。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这样的表态，是有决定性意义的&lt;/strong&gt;：中国共产党「毛泽东专政」的合法性从此得以确定，而支持专政的刘少奇、周恩来等所有的党高级干部，之后的命运，也由此确定。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;与地方的合谋：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;中央的第一把手专政的社会基层与党内基础&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;树立各级党组织第一书记的绝对权威&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;他就提出，要藉反右运动发动党内，特别是省市一级党组织的大清洗，把各省当中与第一书记不和的人，通通打成右派或是「地方主义者」，「反党分子」，目的是为各省市的第一书记专政扫清道路。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 之后，毛泽东的大跃进、人民公社，在党内的执行得以较为顺畅，一个重要原因就是他已经建立了这些基础，&lt;strong&gt;各省市第一书记为了保住自己的位置，都必须忠诚于毛泽东，因为这个绝对权力是毛泽东给他们的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大权独揽的社会基础：单位体制与单位保障体系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位体制：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 单位是毛泽东时代中国城市中，&lt;strong&gt;社会的基本单元，也是城市居民的基本身分&lt;/strong&gt;，即以所谓「单位人」取代「公民」身分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「单位」就「&lt;strong&gt;处于国家与个人的联结点上，既是国家权威在基层社会的代理者，又是把个人纳入集体之中、以规范和保护个人为己任的吸纳者和管制者&lt;/strong&gt;」。这样的「单位」，&lt;strong&gt;是在党的领导下，把政治、经济、法律、社会、文化等国家管理功能集于一身，实现了「党政一体化、议行一体化、政经一体化，政法一体化、政社一体化」&lt;/strong&gt;；&lt;strong&gt;在单位之外，没有个人的公共活动空间，由此建立一个极其严密的城市调控体系&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位保障体系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 任何人只要被某个单位所吸纳，就意味着获得了持久的保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;不仅提供就业的机会和场所，而且也是人们安身立命之所，生老病死、婚丧嫁娶、衣食住行、养儿育女，以至法律保护，都有一个坚实的基础。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 还&lt;strong&gt;部分地起了家庭的作用&lt;/strong&gt;。每一个单位，都是一个「大家庭」，能给其成员某种程度的安全感，并形成单位内部调节矛盾的安抚、保护机制，以至建立凝聚人心的单位伦理、文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;单位製的曆史合法性：「在社会资源总量处于明显贫弱的境况下，必须通过权威对资源的强提取和再分配来满足现代化的要求，单位体制的形成自然是这一战略设计的一个重要产物」。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;虽然工资不高，衣食住行的水平不高，但是基本温饱是有的，而且彼此相对平等。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;em&gt;&lt;strong&gt;许多人都认为单位体制是中国社会主义优越性的一个表现。现在，许多底层人民，特别是工人，在基本生活、福利没有保障的情况下，特别怀念那个一切包下来的「大锅饭」的时代。&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位製掩盖的社会问题：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;单位把你一切包下来，是有前提的，就是你必须服从单位的领导。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 更重要的是，或是因为政治、或是因为人事关係，&lt;strong&gt;一旦单位把你开除，就意味着你什麽都没有了，不但连衣食住行都成了问题，而且还波及、影响子女的教育与生存&lt;/strong&gt;。也就是说，这个「包下来」政策、这个单位体制的背后，是&lt;strong&gt;有一个通过资源的再分配达到对社会和个人的有效调控的目标的，单位每个成员对自己单位的领导，都存有一种依附关係&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;经过强化后的单位制：社会等级结构与心理等级结构的结合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 逐步形成与强化了单位内部的「等级体制」。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;社会等级结构：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 这裡存在着&lt;strong&gt;两个等级、服从关係&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;单位内部个人逐层服从领导；单位外部逐层服从上级领导，最后全党服从中央。而且，人若受上一层欺负，可以藉欺负下一层来转移不满，于是就不会出现任何反抗，甚至会迷恋于这个等级结构、形成奴才心态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;等级制度造成了人在不同阶层之间的相互隔绝，彼此间甚至充满利益衝突。统治者正是通过这个方式，对人进行心理的、精神的控制。因此，所谓「单位体制」，是包括两个方面的：它既是社会等级结构，又是心理&lt;em&gt;的等级结构，前者控制人的肉体，对人形成物质上的奴役，后者控制心理，形成精神上的奴役&lt;/em&gt;。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;非常畸形的心理等级结构：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 鲁迅当年在分析中国传统的等级社会时就指出，&lt;strong&gt;每个人都处在某一等级上，对上服从对下施虐，意味着对上是奴才、对下是主人，主、奴可以互换，因为人有往上爬的可能性，就会对下一层所遭受的灾难视若无睹，不会感觉到别人的痛苦&lt;/strong&gt;。而且，&lt;strong&gt;人若受上一层欺负，可以藉欺负下一层来转移不满，于是就不会出现任何反抗，甚至会迷恋于这个等级结构、形成奴才心态&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;等级制度造成了人在不同阶层之间的相互隔绝，彼此间甚至充满利益衝突。统治者正是通过这个方式，对人进行心理的、精神的控制。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt; 因此，所谓「单位体制」，是包括两个方面的：它既是社会等级结构，又是心理的等级结构，前者控制人的肉体，对人形成物质上的奴役，后者控制心理，形成精神上的奴役。&lt;/p&gt;
 &lt;aside&gt;
 ➡️ 可以结合翻电对 collective guilt 的分析。
 
&lt;p&gt; 一个奉行社会达尔文主义的社会就是所有人都不愿承认自己对所有人都负有道德歉疚的社会（中国社会）。一切相对弱势的人的不幸都被归咎于自身的原罪（出身）和对自己负责的程度不够（不够努力），这样处于相对强势地位的人就能依次为借口心安理得地忽视道德歉疚。在这个互相不负责的链条上就没有人可以幸免于难，只不过是时间的先后罢了。&lt;/p&gt;
 &lt;/aside&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位制的配套举措：劳动教养製度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 如果一个人不服单位安排、调动，所谓「无理取闹，妨碍公务、屡教不改」，单位就可以把你送去劳教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 所谓「劳教」，虽然不是正式的犯人，但劳教期间仍然被剥夺行动自由，要被强迫劳动改造，而且没有期限。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;单位制的结果&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;控制：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;在单位体制下，人根本无路可走&lt;/strong&gt;，只能有一个选择，就是规规矩矩待在单位裡，老老实实听单位领导的话，响应单位领导的一切号召。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 若老实听话，人就会有基本的生活保证；若不老实听话，就随时有可能被打成右派，或送去劳动教养，逃也逃不出去。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;动员组织能力：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;这样的政治、经济、思想控制体系不仅严密精緻，而且高效有序&lt;/strong&gt;，也就大大强化了单位的社会动员、组织的作用和力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 应该说，1957 年反右运动刚刚过去，就能在 1958 年迅速掀起大跃进的高潮，此种单位控制、威慑与动员力量，起了很大的作用。&lt;/p&gt;
 &lt;aside&gt;
 ➡️ 反右：对[[[[[[知识分子]]]]]]全面、绝对的控制
 
&lt;p&gt; 单位制的强化：对城市居民的全面控製&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 人民公社：对农民的控製&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;一切的全面、绝对的控製者：毛&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; （具体情况会在后面几期分析）&lt;/p&gt;
 &lt;/aside&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;这样的逐层控制，是在一个&lt;strong&gt;动态过程&lt;/strong&gt;中实现的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 无论在单位内部群众与领导之间、各利益群体之间、或是单位之间，单位与上级、单位与国家之间，都&lt;strong&gt;存在矛盾和不同程度的利益衝突&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 因此，在总体有效控制的同时，也&lt;strong&gt;必然有反控制、相互衝突的一面&lt;/strong&gt;，从而也会在一定程度上削弱单位的控制力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;罗网：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;网络一切（每个个体、家庭、地方）的全面控製。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;把人一切的物质、精神生活，及至于最隐密的私生活，都网罗到裡面、管理起来。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;有各种各样的&lt;strong&gt;体制保证&lt;/strong&gt;，有一个非常严密的监督和惩罚体制，不仅有监狱、劳改所、劳教所、收容所这些专制的、或准专制的国家机器，更有一种&lt;strong&gt;群众专政&lt;/strong&gt;，就是大陆笑话裡说的「小脚老太侦缉队」，也就是&lt;strong&gt;居民委员会&lt;/strong&gt;，即社区裡的一些&lt;strong&gt;积极分子&lt;/strong&gt;。他们无所不在、无时不刻地监视你的行动，而且无所顾忌。&lt;/p&gt;
 &lt;aside&gt;
 ➡️ 钱老在后面对六四体制的分析和 2009 年前后的中国状况分析中认为，六四体制对五七体制扬弃的一方面就体现在放弃了群众专政。但实际上现在的状况已经发生了变化。在今上主政的这些年中。我们能清晰地看到党是如何利用类似的途径达成自己的目的的——朝阳群众、网络举报热潮以及激进的极左分子（最近的提倡全民抓间谍更是进一步强化了此种举措），只是现在通过技术达成的技术威权主义能够更好地将相关人员和其影响控制在自己能够牢牢把控的范围内。
 
 &lt;/aside&gt;
 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;这种群众专政的目的，就是要把一切反抗的可能性消灭于萌芽之中。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;（叁）「建立了以『兴无灭资』为中心的新意识形态」-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（叁）「建立了以『兴无灭资』为中心的新意识形态」-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（叁）「建立了以『兴无灭资』为中心的新意识形态」&#34;&gt;&lt;/a&gt;（叁）「建立了以『兴无灭资』为中心的新意识形态」&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「兴无产阶级思想，灭资产阶级思想」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「一个灭掉另一个，只能如此，不能妥协。」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是反右之后所建立的新意识形态。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;要被灭资产阶级思想是什麽：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;1958 年四川一所中学的中学生的交心材料，他们所认为的认为「最见不得人的资产阶级思想」：&lt;br&gt; （1）「我把精神寄託在十八世纪、十九世纪的法国和俄国的反映腐朽资产阶级生活方式的小说上，我爱读法国作家雨果、巴尔扎克、左拉、莫泊桑，俄国作家普希金、莱蒙托夫，及中国作家闻一多、郁达夫的作品。」（2）「我醉心于考大学，热衷于解难题」，「我出生贫农，是个遗腹子，我母亲一手撑持两亩薄田，经常对我说，『你将来好好找钱啊！』」。（3）「我想成名，对科学有强烈的爱好，从小立下宏大志愿，终生职业就是研究理论物理」。（4）「我用超乎一切寻常人的眼光来看世界，发表许多新奇的见解，我响往童话的境界，我还要掌握宇宙，把宇宙看个究竟，满足个人的求知慾。」（5）「我的生活，是希望有小洋房和小汽车，漂亮的理想的爱人，我爱唱的歌是〈五月的风〉、〈送君〉、〈初恋〉、〈望穿秋水〉、〈花好月圆〉、〈地上人间〉。」（6）「我背着组织和女同学谈恋爱，只要有女同学和我在一起，我就感到幸福和说不出的愉快。」（7）「我喜欢鲁迅，要学鲁迅正视惨澹人生、淋漓的鲜血」，「我追求自由，对党不满」等等。&lt;br&gt; ——〈省成四中 58 级学生在双反运动中暴露个人主义思想的典型材料彙集〉，收王建军主编：《五八劫：1958 年四川省中学生社会主义教育运动纪实》（自印本）。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;在主流观念中，认为应该批判、抛弃、以至消灭的所谓&lt;strong&gt;「资产阶级思想」&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  不仅包括西方和俄国充满人文精神的文学名着裡的&lt;strong&gt;民主、自由、平等、博爱的观念&lt;/strong&gt;，而且&lt;strong&gt;包含了年轻人特有的个人理想、探知未来世界的好奇心、求知欲&lt;/strong&gt;，以及&lt;strong&gt;对物质的欲望、青春期对男女之情的朦胧嚮往&lt;/strong&gt;，甚至还&lt;strong&gt;包括农民后代希望通过读书以改变家庭状况的愿望&lt;/strong&gt;，更不用说，&lt;strong&gt;要独立思考、要有批判意识，就更是资产阶级思想&lt;/strong&gt;，非灭之而后快了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;要兴的&lt;strong&gt;无产阶级思想是什麽：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第一，&lt;strong&gt;要建立排除民主、自由、平等、人道的所谓「阶级斗争的观念&lt;/strong&gt;」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第二，&lt;strong&gt;要建立排除了一切个人欲望、利益、权利，无条件牺牲个人的所谓「集体主义思想」&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;集体主义的异化：&lt;/strong&gt;&lt;br&gt; 「集体主义」作爲一种社会伦理，是具有合理性的，它和个人主义之间本应形成某种张力。&lt;br&gt; 1957 年反右以后，其所建立的「集体主义观」，就变成绝对服从于国家、社会、人民利益的「代表」党的利益，以成爲党的驯服工具爲「集体主义」的最高表现。「集体主义」被异化，反而&lt;strong&gt;失去了对个人主义的制约、互补作用&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;在一些人那裡，又反弹出极端个人主义&lt;/strong&gt;：这其中有着丰富的思想文化伦理上的经验教训，应该认真吸取。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
 &lt;aside&gt;
 ➡️ 荼毒至今
 
 &lt;/aside&gt;
 
&lt;p&gt; 第叁，&lt;strong&gt;要建立放弃一切好奇心、一切怀疑精神和创造力、高度统一和僵化的思维方式和习惯&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 第四，&lt;strong&gt;要成为自动放弃一切独立思考、批判意识的驯服工具&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;strong&gt;简化成一句话，就是「一切服从党」，把人的所有欲望、所有个人利益、所有人对美好东西的嚮往，全部抛弃掉，建立「党的意志高于一切」的信念，并且绝对服从党——这就是毛泽东「兴无灭资」所要建立的主流意识形态。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;（四）不断设置对立面、製造阶级斗争，以保持「不断革命」的紧张态势，并以此作为治国基本方针和策略-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（四）不断设置对立面、製造阶级斗争，以保持「不断革命」的紧张态势，并以此作为治国基本方针和策略-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（四）不断设置对立面、製造阶级斗争，以保持「不断革命」的紧张态势，并以此作为治国基本方针和策略&#34;&gt;&lt;/a&gt;（四）不断设置对立面、製造阶级斗争，以保持「不断革命」的紧张态势，并以此作为治国基本方针和策略&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;不断斗争对人民的两方面影响：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 老百姓也始终处在非常紧张的状态、始终保持在一种阶级斗争的状态，整个民族都处在高度亢奋的状态中，就可以产生两个方面的效应，一是&lt;strong&gt;振奋人心&lt;/strong&gt;，一是&lt;strong&gt;震慑人心&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;人为製造对立面以维持不断斗争的需要&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 没有对立面，人可以设置；只要「客观存在」矛盾，就可以人为地激化、政治化，潜伏的东西更可以诱发出来，变成你死我活的搏杀，总之，要用一切手段来製造阶级斗争。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;乱为常态乃毛的人生态度&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 「至若承平之代，则殊厌弃之。非好乱也，安逸宁静之境，不能长处，非人生之所堪，而变化倏忽，乃人性之所喜也」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 毛泽东又把它发展为强调「矛盾的普遍性或绝对性」，「党内如果没有矛盾和解决矛盾的思想斗争，党的生命也就停止了」的斗争哲学。（毛泽东：〈矛盾论〉（1937 年 8 月），《毛泽东选集》（一卷本），页 280、281。）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;矛盾的普遍性的异化&lt;/strong&gt;——“不断革命”论的哲学依据的提出&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 在经过反右运动之后，他更自觉地提出「不平衡是经常的，绝对的；平衡是暂时的，相对的」，因而将「不断革命」作为一个治国路线和方针。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2023-08-26T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/2734a756.html</id>
        <title>民族主义“激情之夜”过后，分享两篇文章</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/2734a756.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;又一个民族主义情绪勃然迸发的夜晚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然浅薄如我并没有什么资格来书写有关民族主义的任何话语，我仍在思考自己是否需要做些什么或者如大多数人那样，暗中观察，默默无闻地让这次高潮成为历史的注脚（似乎，它确实具有某种符合历史建构所需的因素——尤其是将之与以往的诸多高潮对比来看——这本身就是一个极具征候性的文化现象）。但显然，如同任何民族主义者一样（我对自己是否在本质上是一个民族主义者持保留态度。我坦诚地说，这与我个人的利益存在一定的关系。当然这取决于是否存在某种极端情况——这有些类似七八十年&lt;strong&gt;前&lt;/strong&gt;诸多“先生”们的心态——需要解释的是，我并非有意将自己拔高），我自身也无法逃脱这一“想象的共同体”的潜在影响。在绝大多数人心目中，这一问题被简化为一个非此即彼的二元对立式选择题——这也是我们的教育一直以来所“灌输”、强调的。即便深知其逻辑存在漏洞的人，想来也难以摆脱具体面对它时，这一“庞然大物”所散发出来的那种极具蛊惑性的“迷人”气息。因而，我也无法辨析这一被人为塑造的观念的正误——因为一旦当我们被裹挟其中，判断的客观性和正确性均将被打上一个巨大的问号。但好在，我们总有“历史”可以依循。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下两篇文章的作者均站位于新左派立场。受限于匮乏的阅读量与知识积累量，我一方面&lt;strong&gt;只能&lt;/strong&gt;给出这两篇文章，另一方面也无法判断二者所言是否“可信”。但对我而言，在初读它们时确实具有某种“振聋发聩”之感。或许可以随性地，简单做一个不那么准确的评述：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在抛开它们是否准确地判断了当时的文化现象状况背后的深层逻辑这一问题之后，我们至少可以认为，它们或多或少地触及了那表层之下的问题本身。当学界已经明确将八十年代定位为一种对“十七年”以来历史的二元对立式悖反的情况下，随着八九十年代之交酷烈的动荡的展开与平息，某种上个年代存在的精神递质已然消泯于历史的风烟之中，随之而来的是再度明确的“国家化”的过程（这么说是因为上述的二元对立状态本身即是国家化进程中两种道路模式的对立抉择），它潜伏于“市场经济”背后逐渐张开一张硕大无朋的大网，意图裹进尽可能多的修辞与话语。在此过程中，如何建立新的确切的意识形态统治权将是其幕后掌控者亟待解决的重要议题。戴锦华老师的文章正聚焦这一“镜城”的形成时刻，她通过这一确切的民族主义回潮事实揭示出某种重要的变动状况，并随即作出文化批判，而此文与她在《隐形书写》一书中的其它文章一样，在今日，仍旧不时得到现实的“回应”（在这个意义上似乎也可以说，90年代直到如今并不像学界不成熟的主观判断那样——已然结束）。而对于“伤痕文学”的反思（在其文章中，这无疑是脱离原有所指的扩大化后的能指），旷新年老师以一种断言式的书写方式倾注着他难以抑制的激情（当然，如敬老师所言，这种言说方式和姿态无疑是我们必须警惕的），虽然颇为观念化，但他在最后一节指出的断想与勾勒也仍旧具有某种普遍性价值——它显露出新左派群体对于当下社会现实的某种锐利判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要再次强调，引录上述两篇文章的意义并不在于表示笔者对两位老师观点的具体看法，而仅仅旨在试图提供一个能让我们更加切近地进入民族主义回潮这一文化表象的角度。如何理解这一现实，尤其在它已然成为一种迫不及待地浮出水面的“统治工具”的如今，将成为我们重新思考当下社会现实生活的一个不可绕过的切入点。而思考这一问题本身，似乎要比单纯地围观甚至亲自加入那个解答二元对立的选择题的答题场要来的更有益处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旷新年：《写在“伤痕文学”边上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戴锦华：《隐形书写——90年代中国文化研究》第七章 全球景观与民族表象背后&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🔴中国社会观察" />
        <category term="💥毛泽东与当代中国" />
        <updated>2022-08-22T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/74efaaa.html</id>
        <title>《弟弟的演奏》：“屎尿屁”背后一代人的青春</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/74efaaa.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#读书笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;读书笔记&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;朱文乃狂狷之徒，他把现代社会中虚伪的道德撕扯殆尽，通过这个薄薄的小册子，用一种尖锐无比的声音呐喊并对之发出令人发指的控诉。遍布全书的屎尿屁和猥亵性语言并没有赋予这部作品淫秽的特质（但你不得不承认其语言因此显得极为散乱和令人难以忍受），相反，它呈现出一种令人难过无比的无奈和压抑来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱文的笔调无疑是戏谑的，这是一种贴近后现代主义气质的黑色幽默和荒诞书写，从中我们能够看出一副与主流叙事截然不同的80年代大学生群像。陈晓明教授将之与刘索拉的《你别无选择》加以对比，他指出：相比充满挑衅意味横冲直撞于文坛的朱文而言，刘索拉、徐星之作“不过是一些温文尔雅的古典浪漫主义而已”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这部作品中出现的所有人物都是毫无下限的，福斯特所谓的“平面人物”。他们丝毫没有任何值得肯定的品质，反而通过其言行举止一而再再而三地印证了叙事者声称的“杂种”称谓。在叙事行进的过程中，我们对他们的观感（我说的是最表面的那种）将不断且恒久地停留在鄙夷和唾弃之中，世人无法想象本应在那个时代成为未来的“国家栋梁”的大学生们竟然具有这样一种嘴脸。朱文的戏谑是一种刻意地夸大，在阅读的过程中我甚至可以料想到他在书写时嬉皮笑脸、呲牙咧嘴的狰狞面目（如果真如李冯所说这个朱文是一个十分正常甚至极度健康强壮的理工男子的话，其人其文确实带给了我一些割裂感），通过这种方式，他将正常的人物重塑为漫画式的形象，继而通过这种重塑完成了他对时代和人群的解构。我们实在难以将朱文笔下的“南方以北”们跟张贤亮在《北方的河》中笔下的那位充满理想情怀的备考大学生以及刘震云《塔铺》中的那些学子联系到一起。在这里我们不难看出80年代和90年代的两种截然不同的书写状态：理想的失落似乎成为一种不言而喻的事实，经过89大事件和90年代的市场化大潮，最淳朴的风气已经离人们而去，留给他们的只剩下如洪水般席卷而来的消费、拜金和享乐主义思潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管陈晓明教授更多将“性饥饿”作为这部作品的核心，将“性”作为朱文所谓“本质性写作”追求的“本质”，但笔者却认为“性”在这部作品中带有一种若有若无的隐喻意味，更确切地说，“性”——这篇小说毋庸置疑的主题实际只是一个表层，蕴于其中的其实是一种无可奈何的衰落气质，这与我刚刚提到的政治理想失落和市场消费社会的刺激有着密切的联系。换言之，朱文通过其书写塑造出的并非仅仅是学校的生活状况，通过夸张、荒诞和变形的非常规书写手段，发生在校园中的事情在一定程度上成为了整个社会的写照，作为“未来栋梁”的大学生们进入社会之后将自然而然地成为“支柱”，因而“杂种”当道的社会就是“杂种”当道的大学的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得关注的是朱文在小说中运用的语调，那是一种破罐破摔、狼心狗肺的语调，仿佛“我们”本就不存在什么值得托付的未来，这是一种命定里的颓丧：“我们的身体有着堕落的惯性，你越是想遏止，它就会表现得更加不可遏止”，所以他们就甘愿在烂泥塘里，时不时扑腾一下，不过是为了找到烂泥塘中更能另自己安逸的位置罢了。理想的失落感是如此强烈，他们就这样望着时代奔涌前去，他们没有办法，也压根就不思考办法，他们就这样无怨无悔地沉浸在无知迷茫之中，除了朱文，李冯的《在天上》和贺奕的《伪生活》也同样属于这个谱系，在这些作品里，大学生们“悬浮在空中”，他们整日无所事事游手好闲，裹挟在性欲和财欲之中无法自拔，他们的精神正是一种失落的精神，他们所过的也是一种“在天上的伪生活”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少，我是说至少，这些并不为人所关注和喜爱的文字为我们提供了那个时代中的这批人（“晚生代”也好“六十年代作家”也好，管他叫什么呢）的一个“精神坐标”，他们面对飞快流转的中国社会感到深深的无所适从，在这个意义上，我们当然可以称之为一个“过渡的时代”。当原本由政治带来的理想辉光再度暗淡无光，甚至遭到经济巨人的疯狂碾压，这群本就被难以划分的作家或许会更多地感到某种不适，所以他说“我尊敬这些就要不能勃起的先生们”（虽然这句话带有一定的讽刺意味），所以他在谈到“比我父亲还老的人”的时候感到某种愉快，“因为眼下也就只有他们谈起性来还有那么一点可爱的天真。”这实际上表达了这位狂士的一种羡慕情绪，“他们是没有性病的一代人，他们成功地把性幻想变成了远大的理想，成功地把致命的女人变成了可为之抛头颅洒热血的人民，成功地把狭隘的床第变成了广阔的祖国大地。你知道，我是多么希望能有一个闪耀着理想主义色彩的性啊。”我们不妨把这段话视为朱文的某种自白，尽管这批人发动了那场名为“断裂”的“闹剧”，表达了自己对老前辈们的不屑一顾和完全的否定，但我们不能就因此认定其思想就是如其在宣言中表述的那样，毕竟在现代传媒观念完全介入的情况下谁又能完全肯定这场“闹剧”并非一次演技逼真的“作秀”？人、文结合似乎才更符合我们作出判断时应该具备的观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绕了这么一大圈，我的意思其实是想说，即便是对十七年乃至文革时期极度厌弃的狂士，他也无法否认自己对当时纯粹无比的理想主义的向往，同时这也并不同他以及同一批作家在另一个方面深耕以找寻自己这代“夹层者”立足的基点相对立。从这个角度看，这本由“疯言疯语”构成的“污秽”之书实际上有着一种批判和锐意进取的精神，也正是这样一种亲历污浊之后的“清醒”树立起了他们在文坛的立足之地。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文摘&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;文摘&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那是一个勃起的年代，人人都开始正视自己的勃起，人人都学着不用头脑而用龟头来思考。社会也在勃起，经济也在勃起，科学也在勃起，文化也在勃起，体育也在勃起，连同政治体制也在勃起，但是就是有点举而不坚。儿童提前勃起，少年人正在勃起，青年人当然勃起，中年人吞下了春药，继续勃起，老年人因为无法勃起而痛心疾首，所以他们看不惯这也看不惯那，整天骂骂咧咧，怀念他们美好的从前，也就是怀念他们能够勉强勃起的那些岁月。太可怕了，整个世界都在抱怨内裤太紧，于是你走到哪都能听到沮丧的拉得长长的早泄的尾音。发财的梦早泄了，成功的梦早泄了，美国的梦巴黎的梦日本的梦还有土耳其的梦统统早泄了……换上一条干净的内裤，就到了九十年代。我们现在正生活在一个早泄以后顽强地坚持着企图再次勃起的伟大时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是我第一次也是最后一次穿西服。当时是深秋，空气像稀释以后的精液，灰白色的。我很后悔没有径直赶到照相馆去，拍上一张标准照。然后洗上一百张，用在身份证、学生证、工作证、结婚证、护照、寻人启事、讣告等等所有在我的一生中可能用得着的地方。当我的身体不再发痒的时候，我感觉好极了，我觉得我终于成了一个他妈的体面人，我希望我尊敬的父母在这个时候见到他们的孩子，我希望我的老师在这个时候重新对我恢复信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我总不失时机地和比我父亲还老的人谈论他妈的性。那样的谈论，对我很有帮助，因为眼下也就只有他们谈起性来还有那么一点可爱的天真。他们是没有性病的一代人，他们成功地把性幻想变成了远大的理想，成功地把致命的女人变成了可为之抛头颅洒热血的人民，成功地把狭隘的床第变成了广阔的祖国大地。你知道，我是多么希望能有一个闪耀着理想主义色彩的性啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的下面仍然很坚挺，只是顶得有点痛。有的朋友顶得比我还痛，从北方跑到南方，从宽敞的街道到狭窄的阴道，从落后的中国跑到先进的美国，那玩意还硬邦邦地顶着；从默默无闻到大名鼎鼎，从饥肠辘辘到腰缠万贯，从少年老成到鹤发童颜，那玩意还硬邦邦地顶着，让你一点办法都没有。你是一台性能良好的液压机，那条细细的管道里越来越高的压力经过另一些管道传递上去，一直传递到你的脑袋里，就成了难以克服的野心欲望。你了解你自己吗？你这个白痴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我决定在楼下的台阶上歇上那么一会儿，那件西服当然得垫在我屁股下面。虽然我的裤子比台阶更脏，但是我还是把那件西服垫在下面，它应该在我下面，那个他妈的优等生应该撅着屁股在我下面。我把一个体面的身份垫在下面，于是就有一阵凉爽的风拂面而来。那是一阵八十年代初的秋风，刚刚有些淫秽放荡的苗头，更多的是无所适从。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活近在眼前，他们却还要去啃那些没用的书本，真是不幸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界步入青春期以后，很多很多的家伙都不太会走路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次和建新喝酒，各灌了十瓶啤酒下去以后，建新忽然严肃地对他说，我觉得自己已经快死了，我活不了多长时间了。天啦，我们一下子兴奋起来，太好了，我们中间有一个人看来是患了绝症，就要死去。终于有些事情了，这真是太好了，虽然没说出口，但是大家都是这么想的。于是我们开始关注事态的进一步发展，我们希望有一天清晨醒来，发现建新已经在床上死得硬硬的，到时我们将争先恐后地扑上去抬胳膊抬腿，把他抬到那座建于一八九三年的礼堂去，把他抬到大街上去，把他抬到这个城市最高的那座三十七层的大饭店的顶层璇宫去，然后从那里把他扔下去，让他的长发迎风飞起，让他有机会像一只小鸟那样飞翔那么一次，然后我们这些剩下的幸运的家伙就把身上的硬币凑起来，找个小酒馆去喝上那么一顿庆祝一下，另外在摸摸阄，看看下面该谁为我们大家生他妈一场绝症。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的辅导员最后无奈地摇了摇头，说不出话来，他对我们失望极了，站在他周围的是想吃屎的一代年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区区几个屎橛就让我们这群自命非凡的伪善的家伙统统现了原形，它让我们看到自己的边界。我们难以克服表哥的屎橛，我们多么让自己失望啊。面对脸色已经有了一点红润的表哥，我在心里咒骂那个想出风头的南方以北，他无意中给了我们一面镜子，让我们看到了自己的嘴脸，和我们恶毒攻击的那些白痴一样，没有什么区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小丑就是这个时代真正的英雄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那会儿的条件真是艰苦，为了一次性生活，我们几乎跑遍了整个城市，希望能找到一个安全一些的地方。有时我们已经精疲力竭，却仍然一无所获。走在夜晚的大街，看着万家灯火一盏一盏地熄灭，我们就难以控制我们芒刺般的嫉妒。全世界都在快活，除了彳亍而行的我们，你说这算是个什么世道。这个城市大概有五百万人口，据我们保守估计，一个晚上至少有一百万次射精，也就是平均每秒钟就有三十多次成功的射精，还不包括流动人口的，不包括猫狗以及老鼠的，为什么其中就不能有我们一次呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该死的性幻想刺激着一个男人卑劣的德性，它使你空前地狂热，它使你忘乎所以，而一切又必须在黑暗中进行，在无声中进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是亲爱的，我还能说什么呢？认识你以前我就已经是一个烂了一半的人了，我还要烂下去，因为我已经烂出了一点价值感，烂出了一点意思，我的生活就是继续烂下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走，我们顺着肉体的惯性继续堕落下去吧。不管在怎样的一个名义下，我们的堕落勇往直前，势不可挡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这个人净扯一些没有必要扯的谎，没有明确的目的，也不能带来乐趣，扯的谎也没有想象力，听的人心里难过，说的人心里也不舒服，我也不知道我为什么还要扯下去。也许这是我的一个习惯，不会给别人造成伤害，也不指望它给自己带来好处，这个习惯的本质就是无聊，就是没边没际的无聊，就是如影随形的无聊，就是要了我的命的无聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校里空空荡荡的，所有的教室都亮着灯，更显得空空荡荡。我们就像在一则故事的结尾来到了这里一样，每一个动作都会让自己觉得是多余的，是他妈的没有必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胃还是原来的胃，但是杂种们的胃口已不是原来的胃口。我们要吃，你们要吃，他们也要吃，大家都要吃。吃下去的丰富多彩，拉出来的依然单调无比。想到这一点，大家才稍微心定了一点，妈的，生活还是可以把握的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在最听不得这种话了！谁胆敢再拿希望、未来、明天来刺激我们，我们就叫他滚蛋！我们决不再受骗啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没过多长时间，我的同事、我的领导就不再把我当作一个体面的人来对待了。其中的原因没人愿意跟我讲清楚。妈的，什么叫体面？他们不回答这个问题，只是告诉我像我这样的就叫做不体面。我的长相无可挑剔，我的穿着我可挑剔，我的家庭无可挑剔，我的文凭无可挑剔，难道说，是我的灵魂不体面或者不够体面？如果真是这样的话，我也没办法好想了，就请你容忍我吧。再来一遍：就请你容忍我吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这年头富人有富人的玩法，穷人也自有穷人的玩法。穷人玩不出富人的趣味，富人也尝不到穷人的乐子。但是我这个人既不是富人也不是穷人，不阴不阳，所以我只能继续采纳我故有的玩法。现在我要习惯一个人烂下去，那就是单纯的烂，烂一点是烂，烂到底也是烂，你绝对别想烂出一点价值感来，你绝对别想边烂边以叛逆者自居。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的身体有着堕落的惯性，你越是想遏止，它就会表现得更加不可遏止，这大概就是秘诀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就是这样一个时刻准备着和这个世界通奸的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;栾玲来到我的生活中，就像是给我毕业后那段时光的一次总结。只要看看每个时期你和什么样的女人在一起，就知道那个时期你混得怎么样了。现在我的状况确实像那个饱经沧桑的栾玲那样糟糕，那么我又有什么必要回避这一点呢？这是你的现实。再来一遍：这是你的现实。在激情丧失的尽头，我没想到厌恶也能成为另一种激情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还得感谢你，栾科长，你使我头脑从没有过地清醒，我知道我的热情没有方向，没有结果，没有意义。我只是我自己无情的挥霍者，我只是自己野蛮的入侵者，我只是自己怀抱着一肚子虚情假意的恋人，我只是自己没有一丝忠诚可言的背叛者，我只是从自己这块土地上茫然走过的行色疲惫的路人。天渐渐地黑了下来，我坐在办公室的地板上，抽着烟，顺着百叶窗倾斜的整齐的缝隙看上去，我看到了正在不紧不慢地流动着的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有好久没这么兴奋过了。我同宿舍的同事平常和我不太啰嗦，但是这一次也忍不住好奇地问我，今天是怎么啦？像中了头奖似的。我说，没什么，今天我阳萎了。什么？今天我阳萎啦！我的同事有些紧张地看看我，然后就走开去了。我从箱子里翻出我的毕业留言册来，上面有建新南方以北那些杂种的信址。我一口气写了七、八封信，每封信上都只有一句话：告诉你们一个好消息：今天我阳萎了！连夜我就去邮局把信塞到了那只邮筒里。但是我仍然感到意犹未尽，于是我晚饭没吃就上了大街。下班的高峰期已过，但是大街上的车辆和行人还是非常多，大家喜气洋洋的，就像过节一样。是啊，我终于萎掉了，过节了。一辆单车从右侧的一条巷子里斜穿出来，从后面一下子把我撞了一个跟头。那个戴眼镜的年轻人从地上爬起来，一个劲地向我陪不是，他说车没刹，实在控制不住。我起来拍拍他的肩说，没关系的，没关系的，今天我萎掉了，所以没关系的。那个年轻人千恩万谢地走了以后，我才觉得我的右腿疼得厉害。我就这么一瘸一拐地继续向前。不远处有部公用电话，我把口袋里的零钱都翻了出来。一位姑娘正在给她的男朋友打电话，嗓音甜得让人发腻，而且说起来就没完没了。我对她说，快点，我有急事。这个姑娘非常不乐意地一扭身子，背对着我继续和她的心上人倾诉起来。我实在等不及了，我轻轻地拍了拍她的肩膀。喂，我说，今天我阳萎了。什么？今天我萎掉了。那位姑娘电话一扔就跑了，连钱都没付。我拿起电话，把我记得的号码都拨了一遍，因为我没有多少零钱，所以每个电话我都尽可能地说得简略一点，喂，你好，今天我萎掉了，没其他事，就这样。打完电话以后，我一瘸一拐地走到了鼓楼广场，我站到了广场的中心，我展开双臂，朝着天空，大喊：今天我阳萎了！今天我萎掉了！哈哈！所有的车辆绕着转盘急速地旋转起来，所有的行人围着转盘急速地旋转起来，所有的声响绕着转盘急速地旋转起来。后来我累了，而且肚子也很饿，我就爬上了天桥去休息一下。天桥上已经有了一个人，一脸的胡子，正趴在栏杆上往下看，他看起来很忧郁，好像对我的出现感到很不满。你看你的风景，我喘我的气，妈的，跟你又有什么关系呢？他不时地转脸警惕地盯我一眼。我没精力理他，我要喘气。过了一会儿，这个杂种大概觉得我没什么恶意，就放松下来。喂！我朝他招招手。叫你呢！对，叫你呢！他有些迟疑地向我走了过来，干嘛？我轻声地对他说，今天我阳萎了，萎掉了。我吃惊地发现这个杂种的脸在神经质地抽搐着，天啦，我做错了什么了吗？这个杂种猛然冲了过来，抱住我的两条腿，就想把我往天桥下掀，嘴里恶狠狠地骂着，妈的，你敢骂我阳萎，看老子杀了你！我拼命挣扎，等等，等等，你听清楚了，我是说，今天我阳萎了！是我！我！大胡子杂种这才放下了我，大口大口地喘着气，妈的，你到底是说谁？我指着自己的鼻子，我说我，我今天萎掉了。噢，是这样，那很好，很好，他对我说。他感到很不过意，举止越来越不自然，最后只好离开，把整个天桥都让给了我。但是我在天桥也没呆多长时间，我一瘸一拐地去了火车站买了当场票，一刻不停地踏上了回家的路。火车颠簸完了以后，我又坐上汽车。下了汽车以后，我又上了船。上了岸以后，我就开始步行。就这样，我终于到了家。我抖擞起精神敲了敲门，我有好久没有回老家了，心情自然有些激动。开门的是我满头白发的父亲，他的手里还拿着一副老花眼镜。我对他说，爸爸，我今天阳萎了。我萎掉了。对，我是这么说的，我是想告诉父亲，我终于萎掉了，我终于可以心平气和地过我现实的生活了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录内容均来自2007年上海人民出版社出版的“晚生代”代表作家朱文的长篇小说《弟弟的演奏》。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🔘晚生代作家研究" />
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-09-14T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/a297b38.html</id>
        <title>年少有为</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/a297b38.html"/>
        <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“铃铛、小鸟、还有我，&lt;br&gt;我们不一样，我们都很棒。”&lt;br&gt;——金子美铃&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;一&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;章明在写完那篇《令人气闷的朦胧》之后连在寝室呼呼大睡了三天三夜，这种“将功补过”式的作息方式在同寝的人眼里早已见怪不怪。这三天里，大家都心照不宣地保持着某种默契，他们尽量不在寝室里进行任何喧嚣的活动，只有鸣华像是个不明世事的缺心眼儿一样在寝室里大打电话，这一举动当然没有惊起任何人的反感，因为唯一可能感到反感的人还在昏暗无边的床上与周公相会。后来室友们一起聊起来的时候，都一致认定周公才是章明心中的织女，不然也不至于如此切切难分，直到第三天才在日上三竿的时候苏醒过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唯一目睹章明苏醒过程的是老许，他这人喜欢在奇怪的时候与寝室相伴，似乎在这些时刻寝室缺了他就要产生不明所以的震动不安。看到章明在好不容易透过层层灰尘浸染的阳光下睁开了惺忪睡眼，老许一如既往地用他略显沙哑的声音开始了一如既往毫无幽默的打趣，“呦，跟周公别离了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;章明起先在听到这句话的时候并没怎么多想，用他极度倦怠的声音回了一句“是啊”便不再说话，之后回想起来才觉得老许其实是话中有话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;醒来的第一件事是感到头昏脑胀，随之而来的则是泉水枯涸般的口干舌燥，当他挣扎着从棉被中坐起来的时候他的眼睛仍旧无法适应照射出尘埃的刺眼阳光。他觉得自己需要一定程度上的帮助，所以便很不情愿地和声请求这位在床铺上玩手机的老大哥帮帮忙，“老许，能帮我递一下水杯吗，我实在睁不开眼睛。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老许听罢倒是不慌不忙，先是来了一句“好嘞，马上哈！”然后继续把他剩下最后一点儿没读完的公众号文章看完，之后才不慌不忙地踩着自己的拖鞋，伸手拿上了章明的水杯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在慌乱中咕咚咕咚灌下一整瓶水之后，章明才意识到这水已经放了很久，能不能喝就是个问题，更不用说早已被抛在脑后的“一次性饮水不超过500ml”的医嘱。拧上瓶盖，他恍然觉得自己摊上这码子事儿真的是“祸不单行”。在发呓怔的时候，老许突然冷不丁来了一句“怎么样？文章搞定了吗？”就是这句不痛不痒的“问候”将本来已经忘却的章明迅速拉回了三天前的那个夜晚，想到这里，不知道是不是因为刚才那瓶水的缘故，他突然感到胃中的疼痛。“害，别提了，写是写完了，那又能怎么样？结果不是都很明了了嘛！”他捂着胃试图敷衍道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“欸，别这么说嘛，什么时候能让我拜读拜读你的大作？”老许不怀好意地笑声在话语落地之后径直传入了章明的耳朵，在他看来这是对自己耳道的深刻侮辱，因而在思考如何巧妙绕过这个话题的时候他也同时在想之后如果到医院挂内科，同时也该挂一个耳科做做清洁。“真没什么好看的，而且，都是对别人说过的话的完全复述，我这人的语言组织能力你还不知道？”说着，他摆了摆手，试图在听觉和视觉上都达到拒绝对方要求的效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老许见状觉得自己的企图已经被章某人看得一清二楚，就也不再好说些什么，毕竟他自诩不是鸣华那类没眼力见儿的人，“得，明子，你好好休息先，我得去跟我娘回个电话。”说着便一溜烟儿走出了寝室。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;章明目送他离去，面对空无一人的静默终于感受到了一丝喜悦，由于少了别人发出的声响，他的头痛似乎得到了很大程度上的缓解，因而他又恢复了往常的状态，整理起早已混乱不已自己还有同样混乱不已的床铺。当他终于完成大清洁任务踏出寝室门的时候，他感受到了来自冬日的毫无温存的凄冷，这唤醒了他的自卫意识，在下意识缩了缩脖子之后他走向了食堂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时段还不到饭点，自然以招徕满座“高朋”为荣的食堂也显得格外冷清。接下来让他也难以理解的是，他竟然点了一整份香锅，当他端着巨大的餐盘走到座位上的时候他才回过神来自己压根儿吃不了这么多，更令他难以接受的是，在走向筷架的时候抬头便望见了正与别人说笑的晓英，看到她的一瞬间他立刻低头、转身，甚至想把背后的帽子戴在头上然后以百米冲刺速度迅速跑开，这次不期而遇成功地消解了他刚刚建立起仅有一丝一毫的欢乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“操，今天都遇到点儿什么牛鬼蛇神？”在小声嘀咕的同时他已经回到了自己的位置，装作无事发生的样子，大口吃起菜来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要说为什么章明感到难过，其实原因十分简单：先是晓英拒绝了他的情书，然后是当代文学期中论文的ddl逼得他毫无办法，所以他才不得不埋头苦战消磨精神意志还有作为革命本钱的身体，似乎只有这样他才能感到好过一点点儿。当然，确实如他所料，在忘乎所以地连轴转之后他成功地将脑袋里所有与学业无关的事情短暂的遗忘了，然而，当一切过去了三天之后的这次称不上重逢的重逢却似乎再度打开了他身体上的那个开关，继而将他引向曾被忘却的痛苦之中。在一边咀嚼芹菜的时候一边咀嚼逐渐泛上来的难以言说的无奈，他气得有些咬牙切齿，甚至在脑海里刻画出多种抛弃晓英时的情景，祖师爷阿Q传下来的精神胜利法又一次在章明这里得到了青出于蓝胜于蓝的继承。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实章明根本没有任何理由埋怨晓英一直以来对他的爱理不理和随意摆布，毕竟社会的现实是：在具有众多追求者的人那里，不同的追求者似乎尚且能够感受到被冷酷对待时的欢乐（我们称之为受虐倾向）；而在本来无人追求的人那里，倘使仅有一人向他&amp;#x2F;她展露出非同寻常的关心，那么他&amp;#x2F;她的下意识并非是心安理得的接受，相反是本能性地一脚踹开，或许他们自以为骨子里不值得被爱（或说以此为自我麻痹的借口），但实际上却是内心中仍旧保存的远超自身条件所能够达到的审美标准在暗中作祟（俗气且难听的说法就叫“癞蛤蟆想吃天鹅肉”），正因如此，章明的失败在晓英那里实际上在某种程度上是必然的，在这一点上我们不应当为他感到丝毫同情和不安。或许刚刚的说法显得有些唯心主义，那么让我们来从实际层面仔细考究一下他们两人究竟是否合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一次章明缺席的寝室座谈会上（实际上章明从来没参加过），室友们对他们两人做出了全面而细致的分析。根据老许的观点，相貌平平的晓英远比人们想象中要难搞得多，且不说人家是各种各样学生组织的领导层人员，也不说她学业成绩也总是能勾得上二等奖学金的划线，就光是看她对未来想要出国的规划，章明跟她之间就只能是个一拍两散的结果。鸣华却不这么认为，他用他全寝唯一理科生所具有的逻辑理性把章明“年少有为”的特性摆得条条是道：首先，众所周知明子是个带文豪——虽然是个“带”，但最起码那文采是没得说，就是搁在你们整个学院里那也是数一数二的；其次，人家明子长得确实好看，虽然比不上什么刘昊然、吴磊这种非人哉的帅哥，但在你们学院里也确实难有敌手；第三，虽然明子之后不出国，但是他一定会考研啊，你们学院那阿西老师不是说过，学中文的出国读书实在是迷惑行为嘛！最后啊，尽管明子要身材没身材、要家世没家世，但人家性格好、能力也不差啊。由此可见，晓英不珍惜如此“优秀”的明子实在是她瞎了狗眼。说罢大家纷纷点头，似乎觉得明子确实也能算是个“有为青年”，但他们不知道的是，在他们替明子自我陶醉的时候，明子正从晓英那儿得到了不留情面拒绝，其实这结果也很正常，大家仔细想想，仅从外人老许和鸣华那里给出的评价看，这俩“优秀的人才”实际上就已经差了七万八千里，一个身拥校级荣誉胸怀国际视野，一个却固步自封于小小学院和传统故国，两者之间实在是天差地别，即便是把瓜扭过来了，要说能甜了才怪！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是从客观上讲，当章明愤愤不平地吃完他醒来的第一顿午饭后他所感受到的悲愤实在是毫无道理也实在是毫不应该；但人都是主客体统一的，现代性告诉我们主观早已超过了理性的节制构成了人类的主体，所以我们也应当理解章明的心态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那天晚上当他将自己亲手写好的诗交给晓英的时候，他能够感受到彼此脸上都显露出的兴奋，只是两者的兴奋是截然不同的，晓英骄傲于自己拥有了一个炫耀的新资本，而章明则喜悦于幻想中关系的更进一步，这种错意从一开始就埋下了注定失败的引线，它实在是过于短促以至于当章明开口的一瞬间引线所连接的炸弹便被匆匆引爆，给那个前一秒钟还在傻乐的男生留下满面与满地的灰尘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在走出食堂的时候章明望了望头顶的太阳，它透过厚厚的大气和更加污浊的尘霾来到他的眼中，这唤醒他印象中那天夜里通过路灯微弱光亮而映入眼中的残影，他听到自己的颤抖的声音，还有从没想过的对方不耐烦与敷衍的语气，这种不期而遇令他精神恍惚，他望着转过身去的她，然后愣在那里。冬天丝毫丝毫没有考虑他人感受的意识，只顾自己尽情尽兴，寒风吹起了他刚干的头发，在下意识将书包往上背了背之后，他叹了口气，然后一如既往面无表情地向图书馆走去。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;老许在打趣完章明之后大步流星地走出了宿舍楼，正午时分是他到操场跑步的时候，相较于章明对运动的毫无兴趣与鸣华对运动的过度痴迷，他自矜于能够对这项“事业”保持恰切的态度。他锻炼的主要方式还是跑步，望望他略微挺起的小肚子，我们也能看出除此之外的任何运动对他而言都失去了他从来愿意强调的“优雅”。步速慢，时间长，优哉游哉是他跑步的三个特性，因为这样一来他就能很好地将漫长的中午消磨殆尽。而且如果说有什么可以一眼辨识出他的方法，那也非跑步莫属：倘若你在操场上看到一个一米八出头卖力慢跑的微胖小伙子，如果他的嘴中时常念念有词，那么就八成错不了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过最近他的跑步生活被突发其来的事情打乱了节奏，这是他“重操旧习”的第一天。按说，他这种与世无争的个性实在是不应该出现什么波动，然而最近的这件事却让他好几个晚上都难以入眠。其实这事儿说起来也不怎么重要，他母上大人一定要他考个教师资格证，虽然他早就对此志在必得，但是优哉游哉的生活使他将自己的志向一度抛在了脑后，母亲在一次电话粥中语重心长地对他谈起此事，甚至扬言倘使考不中就要断他“兵粮”，就是这次沉重的交谈使得从来都没有什么忧虑的老许感受到巨大的心理压力。然而生活习惯之所以被称为生活习惯，其背后的惯性自然是难以简单突破的.在老许买来教资复习书的第三天他还是迟迟没有翻开它，这种状况配合着母上大人的宣言让他感到心有余悸。不过好在经过三天又三天的调整，他最终重新找回了高中刷题时的感受，这种感受实在是太过亲切以至于他觉得自己不考上个高中语文老师的资质就是天理难容。然而实际情况却不容乐观，尽管在语文知识方面他有恃无恐，但是教育学和综合素质能力却无一不使他摸不着头脑，但他还是抱有课本上讲授的革命乐观主义精神，觉得现在为此而焦虑有点儿为时尚早，只不过他在这样想的时候似乎刚好忘记了前两天才整理过的“未雨绸缪”这个词的含义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在操场上跑步的时候，老许望着像是被烟雾笼罩的空气感受到了深深的悔意，“这鬼天气，我就不应该出来跑步！这下好了，回去又得咳嗽个半天。”刚刚说过，跑步时小声嘟囔是老许的特色，这不就显现出来了？在不知道跑了多少圈之后他将本来就很慢的速度减了下来，停下的第一件事自然是看手机，但令他大失所望的是，一个中午过去竟然没有任何人来找他，他边走边自我安慰了一小阵子，在走到操场出口的时候拐了出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到寝室，他发现章明的床铺又恢复了往日的整洁，这是他要在外面待到晚上十点半才回来的确切信号；而桌子上却多出来了一盒还没扔掉的外卖盒，这则是只有鸣华才能做出来的手笔。他叹了一口气，拿上洗手液去洗手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;水房的灯管早就坏掉了，申报了两个星期也还是没人来修，窗户大开造成的对流现象使得水房在空气清新的同时又被寒风笼罩，他蹑手蹑脚地走到窗户边，用尽九牛二虎之力才推着它滑动了一点儿。摇摇头，他转身走进了内侧的小隔间，那里最起码还好些。他洗手很仔细，要一遍又一遍细细打磨手上的每一个缝隙，这种爱干净的态度从他每天洗刷毛巾和衣物以至于所有人都感受到他进进出出的烦躁中得到了淋漓尽致的表现。说实话，这一做法在招人喜欢的同时又广受诟病，曾经一个对他饱含爱意的姑娘就是因为他随口一句“你身上的衣服怎么总是有点儿脏呢？”一气之下给了他一个嘴巴儿，从此之后他就再没能跟女生有过什么交流，这事儿他没对室友们说，作为带头开卧谈会的人，他自然知道风声走漏的后果有多么不堪设想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当他再一次回到寝室的时候，他听到了口袋里手机不断发出的提示音，正因如此，那张刚刚似乎饱受委屈的脸顿时舒展成由多个“一”构成的图画，这是他感到舒心的表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按说，老许也算得上是一个人才，在班里连任三年班长职务，然后在学校学习部里也算混得风生水起，虽然身处学习部，但大概是由于太过热心工作的缘故，自己的学习却没能拔得头筹。正因如此，每次部里的老师见到他总在感到不争气的同时又有些愧疚，毕竟，有太多本应自己由自己经手的事情都在这两年交给了这位“得力助手”去做，正是这一点残留的意识证明这位老师还有些为人师表的自知之明，所以在得到先进教师称号的时候她也没来得及多想想老许替她分的忧、解的愁就满心欢喜地接了下来，当时拍的照片还在她的办公桌上，像是提醒自己有多么优秀一样，在正对阳光的时刻熠熠生辉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;手机上的消息提醒他应当赶到老师的办公室里去，那里正有一件有关讲座审批的事项等着他去奔波，或许是天意，老师交给他的事情总是和他自己想做的事情有些“事与愿违”，但是在另一个层面上，时常跑腿也正好达到了他一直不愿付诸实践的减肥的目的，虽然这些运动更多地是锻炼他已经粗壮得不能够再粗壮的大腿，哦对了，还有嘴唇。这些预备工作使得他为下一次在梦中追求对心仪的对象做出了卓有成效的预演。似乎，他也只能以此聊以慰藉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在穿上显瘦的大衣时，鸣华破门而入的动静下了他一跳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老许，又出去啊？”鸣华没好气的说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是啊，立老师那边找我去办个事儿。”说着他再一次整理自己的大衣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“得，又是那个姓立的，她就不能自己办点儿事儿？咋跟嗷嗷待哺的小孩儿一样，离了你就啥也办不了了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老许看出来鸣华定是又受了什么刺激，不然这难听话是绝对不会从他嘴里说出来的，他顿了顿，说道，“害，别瞎说了，刚刚子茫发微信给我说马上回来，有什么事儿你先跟他说着，晚上回来咱哥俩再唠！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“成吧！”鸣华听到子茫快回来的消息之后收敛了一些，最起码他还能有个人先说两句，解解燃眉之急。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老许见状，觉得还是先溜走为妙，话不多说，提上公文包就迅速逃离了“战场”。出寝室楼的时候，他打开手机开始跟子茫预警他即将迎来的苦差事，很快便消失在越发浓密的雾气中······&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#三&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;三&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;就在子茫随着耳机里的摇滚乐与他所搭乘的公交车车体一起摇晃的时候，他收到了来自老许的“善意提醒”，由于老许只是向他告知了鸣华目前的情况而并没有说出他出卖他的“卑鄙行为”，因而当子茫看到那条带着颜文字的消息时内心感到的更多是对老许仗义告知的感激。在关闭屏幕之后他感受到一阵由心底泛上来的疲倦，在忙忙碌碌“搬了一天砖”之后他实在不愿意再倾听任何人的诉说，唯一想做的事情是好好泡个热水澡然后吃顿饭然后立刻上床睡觉，但是，极为讽刺的是他所愿意的和他所不愿的像是提前谋划好的顽童，无时无刻不在他的眼皮子底下搞手脚。面对现实的对调，他无法不感到疲倦，由于每天都这样，所以他也就每天都处于疲倦之中。他常常跟老许说：“生活就是百无聊赖。”这似乎已经成为了他的床右铭，每天睡前睡醒都得捧读一遍，以便很快将自己从梦幻中唤回，从清醒中淡去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时不时的，他觉得自己来到这座城市是一个不能再错的错误，当他看着满地高楼大厦的时候他总会由衷地感到自己的渺小和人生的毫无意义，在看起来忙忙碌碌而实际上是无所事事了两个学期之后他终于下定决心要离开那个什么也看不到的小小校园，走向凄风苦雨的社会去经受现实的“毒打”。说来也讽刺，这个学期找的工作还是跟所谓的“教育”息息相关，在前两周的激动和紧张迅速逝去之后一切照旧回归平淡，他很快就上了手，然后能够在当天就完成所要完成的一切任务，甚至还可以在上课的时候刷两局moba，打两盘炉石再清空养成类手游里的一管体力，这一切并未能够给他带来任何新鲜感，一如既往地，他只是觉得无聊。所以他找到了第二份兼职，在一个名不见经传的小公司里坐班、出推送，就像他大一在学生会里做的那些工作一样——可以说是毫无区别。当然，他起先是带着“历练自己”的目的去的，自然不会想到这跟当年的工作一模一样，其实他本应从自己目的的相同性这点看出来结果的相似性，所以当他感到大失所望之时，他也深深地感受到了自己似乎在不知不觉中失去了预卜的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在公交车晃晃悠悠地停靠在站台的时候他又一次拿出了手机，原因是特殊提示音生硬地掐断了耳机里正在进行的嘶吼与狂热的鼓点。冬天使暮色早早笼罩了一切，从而使世人感到内心与身体上的某种寒冷，当屏幕亮起的时候他看到了强提醒带来的满屏绿色，他知道自己一直在等的消息来到了他的身旁，但他却只是冷到有些发颤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，我觉得挺好的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在看到消息框的瞬间，满屏的提醒如同炸裂后的烟火迅速消隐不见，他咬了咬下唇，收获了预期中那一阵由痛感组构而成的失望。全键盘出现在屏幕的下方，他迅速打出无关痛痒的符号，它们最终形成了四个方块字还有一个标点，这句简短的话语背后隐匿着他夹杂着失望与乏味的关心，点击发送键之后他关上了屏幕。这时他又发现，自己似乎并没有失去那份能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连跟子茫最熟的老许也弄不清楚他谈的对象到底是何方神圣，因为他在所有时刻都采用“npy”三个字母来应付室友的“严刑逼供”，没有人拿他有办法，就像他拿自己的对象毫无办法一样。所以在一次子茫不在的小型会议上，老许装作全知全能的样子界定了他和他的“npy”之间的关系——毫无激情的百无聊赖。他的概括其实很准确，但同时又漏洞百出：准确在性质是对的，而漏洞却在对造成这样现象的根源的误判。在这个除了子茫之外都与“谈恋爱”三个字毫无关联的寝室里，所有人都臆测着“多才多金”又勤奋向上的子茫坐拥着近乎完美的爱情，所以在老许的倡导下，他们总喜欢称呼子茫为“人生赢家”，似乎以后他们所有人都可以仰仗子茫的光环而心安理得地从中不劳而获，而每当子茫听到这四个字的时候也只是平淡地笑笑，他熟练地将自己的鄙薄与发自身心苦闷隐藏在这淡淡的笑容背后，就如同他熟练地将自己内心的焦灼与无奈隐藏在发给对象的所有关心的话语背后一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;车子又启动了，他望着窗外逐渐失去光亮的天空痴痴发呆，在呆滞的间隙他庆幸自己在今天站了一个好位置，处在这个地方他不会因为强烈刹车或加速而前后倾倒。从路线的中途上车然后到路线的后半程下车在这个被巨大的人群所吞噬的城市里意味着全程都要保持站立的姿势，同时还要被迫感受到不同个体之间不同却又相近的体温，尽管他会因肢体接触而感到兴奋，但他想象中的却绝对不是这种。乏力再一次席卷他的身心，是在新加入歌单的歌曲听完之后，然而在上一站汹涌而来的人们已经使他暂时失去了掏出手机的能力，现在的他只期盼着能够早一秒钟从这辆散发着巨大热量的怪物身上逃脱。在这么想的时候，他一定忘记了在寝室里拿着网球出气的鸣华。“怪物”的秉性跟狡诈的哥布林没什么两样，它还是不由分说地让子茫在同大妈大爷的“亲密接触”中度过了不算短暂的一段时光。当他真正从粉刷着黄色、蓝色和灰色的铁皮怪物身上逃出的时候，他猛然想起了老许的“善意提醒”，后悔几乎是一瞬间填满了他的大脑，而当他还在望着刚刚从中挣脱的怪物犹豫不决时，它却已经毫不留情地飞速驶去，留下满空被卷起的灰尘还有标志着它排泄不顺的难闻尾气。子茫仍旧呆在原地，目送它的离去，那模样同他无数次目送自己的对象离去时一样，茫然无措。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他知道自己已经别无退路，所以只能装作卸下装载了一路的疲倦，在寝室群里用自己一如既往地轻快语调发了一句“有哪位在寝室吗？要一块儿吃饭不？”然后等待鸣华的回复。走在狭窄的过道中他看到迎面而来许许多多有说有笑的人们，在感到一阵苦涩之后他也笑着走向了即将被拆除的小楼，那时，寝室里鸣华的手机正不断地发出声响……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#四&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;四&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;四&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;左等右等等不到子茫的鸣华只身一人跑出了宿舍楼，他现在只想痛痛快快地喝酒，尽管脑海中一直有一个声音在低鸣，它试图告诫鸣华他自己酒后的形象实在称不上是优雅，但是这个声音已经被另一个名为“发泄”的巨大的轰鸣声悉数掩盖，这使得他在奔赴酒吧的时候显露出一往无前的气势。但是当他真正站在酒吧门口的时候才发现自己实际上忘了拿手机，面对两位西装革履打扮的一米九大汉，他感到一阵由囊中羞涩带来的羞愧，但是争强好胜的性子让他很难在这样的场合下转换成怂包属性，因而他装作一脸愤懑的样子头也不回地转身就走。实际上两位大汉根本没在意眼前这个年轻人的行为，他们带着墨镜的双眼正在不断上翻，以期赶紧熬过这段说长不长说短不短的工作时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在拐到一条小路上之后，鸣华内心的不甘终于在无法压抑的情况下爆裂开来，他痛苦不已地蹲在墙角试图将一切难受与悲伤通过一次歇斯底里的痛哭尽情发泄，酒精只是为了掩盖他这个意图而寻找到的最佳拍档，他一直对此心知肚明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三天前，他刚刚将自己的学年论文交给自己敬仰已久的老师，那个时候的他满怀欣喜像个不谙世事的孩子，他期待着一场恰如其分的表扬与夸奖，因为他为了这篇文章搭进了几乎自己所有的学力，而嘉奖也是他一直为自己预设的正常结果。那天他神采奕奕，走路生风，连曾经他所不屑一顾的宿管大妈也得到了他稀有的问候。老许看到截然不同的鸣华，感受到一阵扑面而来的昂扬，他打趣道，“华子，是不是脱单了？这么高兴？”听到“脱单”两个字，当时在寝室的人齐刷刷地向他投来狗仔和八卦的目光，只有章明用他不屑的神情表露出他对“鸣华脱单”这一信息的鄙薄。面对突如其来的关注，鸣华自然直接忽视掉在墙角鬼鬼祟祟不知道在做什么的章明，他本来的高兴也随即被激越成了一种目中无人的趾高气昂，鬼使神差地，他在一种不受自己控制的兴奋中承认了这一消息。这所带来的结果当然是欢呼和劈头盖脸的一顿刨根问底的询问，在这个时刻他觉得自己似乎已经无人能挡，顺着这种思想他运用自己一如既往聪明灵光的大脑构建出一套虚幻的说辞来满足自己和室友们共同燃起的兴奋。这一切持续到当天夜晚，在邻近熄灯的时候他终于从极度的欢乐中解脱出来，当他快要进入沉眠的时候他才感到右眼皮持续不断的微微颤动，但是他对此根本没有多想，在朦朦胧胧中他倒是听到了下铺章明那里传来的隐隐的啜泣声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事情发生在上交之后的第二天，他一如既往地在日上三竿的时刻睁开眼睛，在点完外卖之后坐在床上无所事事，章明还在睡觉，他感受到一种巨大的情绪感漫溢在那位昏睡不醒的室友身上，对此他觉得有些不寒而栗。在吃完最后一口米饭的时候，鸣华的电话铃声响彻整个寝室，他慌乱无比地四处寻找，最终在自己的枕头下面摸索到了它。屏幕上显示的是导师的名字，两天前的兴奋瞬间被唤醒，他感受到自己握住手机的那只手在不断颤抖，这种心境让他忘记了刚刚还同情过的章明，在按下接听键之后他终于听到了自己紧促的呼吸声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“老师？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是鸣华吧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是我，老师，您有什么事吗……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啊，鸣华啊，我这两天看了你的那篇文章，怎么说呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，怎么说，老师？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“感觉逻辑上有些问题，但是材料和观点本身都还是不错的。我明天拿去让系里的其他老师给你看看，顺便做做查重。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在听到老师的答复时，鸣华的大脑像是被迅速抽空一样，他一时忘记了应该回答老师，然后表示感谢，只是干巴巴地说不出话来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“别的也没什么事情了。这样，你明天上午十点半来一趟办公室，我们当面谈谈具体怎么改进。”老师应该是注意到他的沉默，所以继续说了下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像是受到了应激反应，鸣华终于从空白中抽离出来，听到老师的话语，他迅速回答了一句：“好的，老师，那明天我过去找你。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是这句话被正好进门的老许听到了，因为声音实在是太大以至于在开门的一瞬间老许受到了不小的惊吓，而当他看到章明还在睡觉的时候，本来被“一”所覆盖的面庞显露出了一丝埋怨和不悦，他小声提醒鸣华：“华子，章明还睡着呢，你声音小点儿。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鸣华还没回过来神就被老许训了一句，他觉得十分不满，“小你妈啊，他也该醒了，都睡了两天半了，再不醒怕是寝室要变太平间了。”说着便摔门而出。老许有些摸不着头脑，站在那里愣了半晌。走出寝室的鸣华感到自己的刚才行为的无理和可笑，但却无论如何也拉不下脸来回去道歉，怀着忐忑不安的心情，他在外面呆了很久。那段时间里，老师的声音一直在他脑海里挥之不去，“逻辑上有些问题”成为他咬文嚼字的重点，尽管不像章明那样专门学中文系，但十几年的教育经历也让他养成了无端猜想语言文字背后含义的习惯。按照他的分析，这句话实际上从绝大多意义上否认了自己的文章：逻辑是骨架、材料和观点都是素材，骨架都没搭好素材就只是一盘散沙，在琢磨了半天之后他感到曾经的得意洋洋被一盆冷水陡然浇灭，这种后知后觉带来的情感总是能够持续更为长久的时间，以至于当他感受到的时候它已经在体内漫溢开来，抑制不住了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说事情止步于此那么一切都还好说，然而当今天上午鸣华见到老师的时候他才感受到事情绝非他在电话中获悉的那么简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“重写。”老师开门见山提出了修改意见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“重写？”在从老师手中接过文档的时候他感受到自己的声音在逐渐颤抖，而表情也在逐渐扭曲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“想必你也知道，逻辑问题对于文章的重要性，而且鸣华啊，你的这篇文章重复率有些高了。”说着，老师调出了查重的具体数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;30%这个数字不留情面地抽打在他的脸上，在暖气开到最大的办公室里他感受到一阵刺骨的寒冷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我建议你再搜查一些别的材料，然后重新组织一下，时间给你延长半个月。”老师还是一如既往地不慌不忙，说完便望向鸣华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上他压根儿没有自己如何回答如何走出那个屋子的印象，他只觉得一股无名的业火点燃了身体中流淌的血液，或者说，他将自己被汗水浸湿的衬衣和胳膊上的鸡皮疙瘩都归罪于此，尽管这违背了他一直以来所信奉的科学。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当他踉踉跄跄地从墙角起身时，他戴上了帽衫的帽子，他在购入这件衣服的时候压根儿没想过会在这样一个狼狈的时刻用到它，这让他在觉得自己的不堪的同时又发自内心地感受到自己的可笑。当他拉开全家的门时，一如既往地听到“欢迎光临全家”的欢迎声，想起下午迅速溜走的老许还有迟迟未归的子茫，他突然觉得鼻头有些发酸，在拿出身上最后的纸币后他换来了两罐如同冰块儿一般寒冷的啤酒，他坐在小路旁花坛的台阶上扣开了其中一罐，面对对面办公楼里发出的微弱灯光他试图一口干掉瓶中的所有液体。在吞咽的时候他感受到冰冷对喉咙的强烈刺激，那是同发炎所带来的铭心刻骨的疼痛截然不同的难受，他发现自己吞咽的速度远不及酒精倾注而出的速度，所以那多出来的冰冷便顺延着双颊流到了仍旧凸显的锁骨上，继而更加深入到衣装的内部，冰冷迅速在全身蔓延开来，在一阵寒风吹过的时候他下意识地打了个寒颤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大厦里防盗窃装置的红光闪烁到116次的时候，鸣华感受到暖意逐渐侵袭了自己的身体。他无法判断这份暖意的具体来源，它可能是来自酒精的激活作用也可能是来自逐渐上升的体温，对此他感到索然无味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;室友们不知道的是，他之所以能够心安理得地拿爱情作为自己当时的借口是因为在他的内心深处确实装有一个人，只是他迟迟没有做出任何与追求相关的举动。他觉得无论如何自己所迎来的只会是失败，他机灵的脑袋里能够浮现出对方将会采用的所有拒绝他的借口，只是未经世事的他并不知道他所以为的借口很可能就是真正的原因。他把这一切埋藏在自己的心底，就像是赏金猎人在费尽千辛万苦找到了传说中的财宝之后又换了一个地方继续将它们掩埋，他自觉这样做就不会受到伤害，或者说能够受到更少的伤害，正是这份奇怪不已的信仰构成了他迟迟不愿向任何人说明的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“或许这样确实挺好”，他在全身被暖意笼罩的时候没来由的这样想，看看章明之前追求晓英时的艰苦历程，再看看子茫每天像是谁欠了他几百万的疲惫表情，他觉得爱情不过是一种更深的负累。“但似乎又不是这样”，当他在无意识中打开第二罐并将它饮用殆尽的时候，另一个声音在他的脑海中浮现，“你这是吃不到葡萄说葡萄酸。”“你瞎说，结果都是经过精确推演的，你还不明白吗？”“害，我还不知道你？你就是害怕失败，要不然你现在在这儿喝什么闷酒呢？”这一句话将脑海中的另一个声音噎得死死的。其实，鸣华本来准备在自己的文章得到老师表扬之后乘胜追击一举拿下爱情这个果实，但是事与愿违，他好不容易积攒起来的信心又被老师的话吹得无影无踪。在酒精逐渐侵袭意识的时候他昏昏沉沉地望向那栋大楼的楼顶，它实在是太过高大以至于阻挡了鸣华视野中的大半天空，他咧开嘴笑了，没人知道他在笑些什么，可能是自己的自大，可能是自己的卑微，也可能是自己现在通过酒精来完成的逃避。这一次他试图站起来，但却发现全身都已经变得绵软无力，在向前迈步的时候他没注意到脚下的那个台阶，“轰”的一声，他躺倒在了僵硬的水泥地上。他没有再试着站起来，相反，他抽出被在身下双手抱住了被帽子罩住的头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一辆机械感十足的摩托车飞驰而过，它留下的引擎震动声在吸引了街上所有人的目光的同时惊醒了沉睡在高楼上的所有声控灯，然而没人知道的是，在那些灯光微光的映衬下，一个男人正倒在楼前的那片地面上，泣不成声。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#五&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;五&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;五&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;晚上十一点半，整个寝室的人陆续到齐，然而他们却始终没等来鸣华，看着他放在桌子上的手机，老许沉吟了半天说不出一句话来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当章明背着他沉重的书包刷卡进门的时候，他看到所有人本来翘首以盼的脸上浮现出失望的目光，没说一句话，他开始弯腰换鞋。这时候子茫终于坐不住了，“我出去找找吧。都是我不好，没早点儿回来。”说着便走到章明旁边也准备换鞋，当章明再一次抬起头的时候他才发觉事情的不一般，终于，他以担心的口吻问了一句“怎么了？”当老许将事情的经过大致跟章明讲清之时，子茫已经走出了宿舍楼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这样吧，咱们分头去找，先跟子茫发个微信说一下，让他去正门那一片儿找找，咱们几个分头去西门和东门还有图书馆那边的小花坛。”说着他又弯下腰把刚刚换好的鞋子穿了回来，随即将电脑包扔在床上，跑了出去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老许见状也不得不表态了，他一边发信息给子茫，一边同另外的室友走出寝室。偌大的宿舍顿时又变得空荡起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜晚的雾气要比白天浓的多，在行进的过程中，如果没有街灯的照明人们很可能什么也看不见。子茫在跑到操场南门的时候收到了老许发来的讯息。在点开微信的时候，强提醒毫无预兆地响起，这个时候的校园里已经没什么人在走动，由此而来的寂静将这份短促的喧闹放大了不少。他看到那个对话框上显示着自己对象对自己说的“晚安”，在点进去的同时他又看到被他设为聊天背景的那张合照，他对着照片里的两张近乎陌生人的笑脸短暂地出神，蓦地感到一切似乎已经过去了很久很久。当他站在原地呆了五分钟之后，老许的又一次催促将他拉回了现实，在熟练地按下字母并点击发送之后，他继续向前跑去，绿色背景的对话框中显示着“好的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好的……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一边章明终于跑到了图书馆楼下的小花坛，在停下的时候，他发现那里如墓地般寂静，方才学生们鱼贯而出的喧闹现已不复存在，整幢高楼保持着它静穆的仪容，像是一座雕塑伫立在那里，似乎建造它的目的只是为了让人观赏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当他真正步入为漆黑所笼罩的小花园时，他感受到了些微的不同，望向不同的长椅总会发现那里有着相似的神秘气息，他知道，那是情侣们依偎在彼此身上，或者在进行冗长而缠绵的接吻，在这个意识得到确证的时刻，他感到无比不适，如果结合发生在他身上的事情来看，这就不难理解他为何根本不愿意多在这个地方停留那怕是一分一秒。那些相拥的热烈让他在浑身躁动的同时流露出意识到这永远不会属于自己的苦笑。好在，这个地方并没有鸣华的身影，这使得他很快便能从东侧的出口离开。在走出小花坛的时候他收到了子茫发在群里的消息，接着他的汇报，章明也告知了他的寻找结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而命运或说那个人们所认同存在的超验事物总是喜欢和我们这些凡夫俗子开国际玩笑，它似乎存心一样，想让人们亲身向它展示一下何谓“难堪”。当章明向西门走去准备跟老许回合的时候，他又一次遇到了晓英。即便如此，他还是应当对命运表示一定程度上的感激，因为他和晓英实际上是在向同一个方向前进，这就意味着，只有章明看到了晓英，而对方却对此毫无意识。这对章明而言是件好事，他最终决定采取最为简便的方式——飞快跑过去，然后在前面的第二个路口拐到西门——来瓦解现状。这个决定在他看来确实要比尾随其后要来的更加合适，所以他在心中倒数了五个数后就开始加速奔跑起来。但是命运的调皮总能超越常人的想象，它喜欢在常人稍微不注意的地方使绊子，然后指着出尽洋相的倒霉鬼哈哈大笑。当章明顺利地超过晓英的时候他紧绷的精神得到了某种程度上的舒展，然而他还没来得及长出一口气，变故迅速地发生了。疾驰而出的电动车在他的穿越路口的时候与他撞了个满怀，好在是他们两人都及时停下，但是章明的路线就此被打破，他的肘部也因此收获了火辣辣的痛感，在电车小哥不断地道歉声中他感受到自己还是没能避开本想逃脱的困窘局面，在一边后悔没有尾随晓英的同时他希望快点解决面前的麻烦，于是他在连声违心的“没事”和堆出的苦笑中打发走惶恐不安的小哥，尽管如此，一切都还是被身后的晓英看了去，当他重新加速跑到西侧的小路上时，他才感受到内心深深的不甘，但他咬了咬牙还是忍住了在眼眶里打转的泪水，迈步向西门走去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“青年领袖”老许带着剩下两个室友在偌大的西门口进行“地毯式”搜索，结果却有辱他“领袖”的名号，百般无奈下他通知子茫和章明来西门会合，准备从长计议。在身边两位不断嘟囔的声中他思索着鸣华所有可能前往的地方，但是校外的目的地实在太多太杂，他打心底里感到人手不够以及手下办事人的能力不足，当然，子茫和章明自然是不在其中的。在雾气中的焦急等待让他失去了一直所具有的镇静，在一遍又一遍回想下午见到鸣华的情境之后，他发现自己还是记不清那些能够显露出明确作用的线索，到后来他只恨自己当时的粗心大意：如果能够早一些对鸣华的状态加以重视也不至于现在搞成现在这样。然而即便如此，实际上他大致已经有了一个想法，这个推论在他看来十分合理，等章明、子茫二位一到似乎就能够得到他们的响应，正因如此，他现在唯一能够做的事情就是将所有人聚拢起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当他看到章明捂着左胳膊肘有点儿一瘸一拐地走来时他感到头晕目眩，“怎么回事儿？”还没等章明开口，他就抢先问道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不小心被外卖小哥的电动碰了一下。”章明说着，苦笑了一声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没事儿吧？我看还挺严重的？要不然你先回去休息？”说着，他靠上前去轻轻碰了一下章明护着胳膊肘的右手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“没事，还是先把鸣华给找到吧，这大冷天的。”他边说边对老许他们点了点头，“老许，你说你的想法吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老许看着章明坚决要硬撑，他知道自己没有任何法子把这尊佛请回去，只好依了他。“我觉得他应该是去喝酒了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啧。”章明听到之后皱了皱眉头说道，“这是最麻烦的情况。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是啊。”另外两位站在一旁也齐声附和着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“只可能是这样了，他今天心情不好，又没人跟他聊天，他还不只能走这下策？”老许说着，摊了摊手，也表示自己的无奈，“但他没带手机，现金也肯定不多，所以应该排除去酒吧的可能。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正说着，子茫也气喘吁吁地跑了过来，但是神色显得格外慌张。看到室友之后他感到一种如释重负，连忙说道：“我找到他了，在操场东面看台上坐着呢，看样子是喝了不少。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我就说吧。走，走，边走边说，无论如何先把他拉回去。”说着，老许跑了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;子茫还没缓过神来便看到老许带着两位室友已经跑出去老远，然而章明却跑得很慢，他跟上去，两人以一前一后向前跑去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“子茫，你先走，不用管我，我马上就到。”章明强忍着残存的疼痛对前面的子茫喊道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你没事儿吧？不用急的，老许他们仨加上我就能把华子捞回去，你要不就先回寝室歇着？”听到章明的话，子茫也得以将内心的疑惑和关心和盘托出，这让他在一定程度上消解了刚刚的尴尬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“要不这样吧，我在宿舍楼门口等你们，也好帮你们开门啥的。”痛感让章明感受到自己在帮忙挪运的过程中似乎起不到什么作用，所以他也不再坚持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的，那我先过去。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;章明目送子茫的身影逐渐隐没在雾气之中，他逐渐停了下来，这时他才真切地感受到肘部传来的痛感，他再一次后悔放过了那个外卖小哥，也后悔自告奋勇到图书馆的小花园去找什么鸣华，他现在的一切处境都让他感受到自己方才所作所为实在是不值得，他开始在慢步中思考自己究竟何以走到如今的地步，这与他所追求的一切都不符合，“现实与理想的错位莫非也是老天爷给我开的巨大玩笑？”在思索中他已经走到了宿舍楼门口，看着那忽明忽暗的小灯泡，他一言不发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;子茫在逃离尴尬的境地之后感受到了一丝轻松，虽然还在奔跑，但他的速度已经跟每天中午老许跑步时的速度一样，慢了很多。他又掏出手机，脑海中回想起方才自己还没回对象发来的“晚安”，可是当他再一次打开那个熟悉的聊天框时发现的却是自己回复的“好的”，盯着屏幕，他有些不知所措。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老许在走进操场时突然想到自己这么做究竟是在为了什么，在这样功利性的想法出现在脑海的那一瞬间，他感受到自己在下意识地对它进行否认，他试图在脑海中将它抛弃到十万八千里外然后抱着“友谊”的信条来完成自己将要完成的“事业”。但他不能，就像他无法消除自己对子茫和章明的羡慕一样，他不能消除掉自己现在脑海中产生的些许幸灾乐祸，强行消解这一举措让他感受到自己对待自己的不真诚，尽管对他而言，这种感受在此之前从未发生过，但他似乎像是历经百战的常胜将军一般一下子就拿捏住了这个问题的关键，他觉得这得归功于自己的能力出众，所以他在逐渐停下来的同时一如既往地向身边的两位室友发出“继续搜寻”的指令。站在被无边黑暗笼罩的操场和被灯光照亮的小路中间，他迄今为止第一次在不断前进的过程中感受到了“迷茫”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雾气裹挟着凉意很快侵入了躺在座椅上的鸣华的身体，他在忘记了自己是怎么从那条小路摸索回学校的同时也忘记了自己选择操场的看台作为自己行程的终点的原因，现在他只能朦朦胧胧地感受到全身上下传来的酸痛和乏力，他的所有意识还停留在那划破天际的发动机轰鸣声中，他忘记了自己的痛哭也忘记了自己的摔倒，这些曾经真实发生过的事情已经被狠狠地压制在潜意识之中，他无法唤醒自己，只是在恍惚之中还保留着一层没有完全消逝的悲哀，但令他更为惊奇的是他也忘记了这悲哀究竟缘何而起，换言之他现在所存留的悲哀似乎只是出于这份迷惑本身，或者说，这份悲哀本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在感受到寒意的时候他意识到自己已经保持这个姿势有一段时间了，但是麻木让他无法动弹，所以他只能保持这个姿势继续瘫倒在这里。像是过了很久，他陷入了一个难以言说的梦境，那里大雾弥漫，在他眼前出现了一个模糊的身影，他试图追逐它但却永远又无法触及，然后他在梦中又一次感受到身体带来的疲倦，在又一次快要睡去的时候，他隐约中感受到一丝光亮，还有一阵悠远得不能再悠远的声响……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（完）&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🪄小说" />
        <updated>2019-10-20T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/3863a6a7.html</id>
        <title>兼职后记（二）</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/3863a6a7.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;站在阳光里的时候心里觉得有些温暖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连着三天了，京的天空仍旧是喜人的晴朗、蔚蓝，能够感受到，地气逐渐复苏，周二走过教职工宿舍楼的时候看到花坛中树的枝梢已经吐芽，那个时候才确定 说了许久的春是真的到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我渐渐熟悉了西三环的这一小段路途，昨天下午坐在公车上，路过玉渊的时候望见樱花已经开了，我想起去年清明时自己的随性出行，那也是个很好的晴日，但是在那一瞬间却发现内心那个笃定的声音在告诉自己，今年一定不要这样了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我差不多已经忘记了昨夜的梦境，但我醒来的时候是微笑着的，这说明它还是很不错的，脑海里模模糊糊地想起是和浩然他们一起出行，或者说是探险之类的。我觉得很难得，大概是因为昨天晚上心情很好的缘故吧，那个时候甚至觉得生活还是有那么一些微妙的希望，大概也是因为下课的时候有小朋友和我说了“老师再见”吧，在某种意义上，我真的是一个很容易满足的人，这种特征总是让我在盲目的幸福中对现实产生某种误判，每次之后反应过来的时候我都会觉得自己当时是真的很傻。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;现在的我把周三看成生活的分界线，之前的三天带来的更多是无奈与妥协，这种情绪在工作的提前预备、梳理以及难以燃起任何性质的体育课中渐次积聚，最后在周三集中表露出来：先是“左翼”下课后的坐立不安，继而是从上路便开始的精神的高度紧张，直到晚上从打工地点旁边的McDonald里走出来的那一瞬间才会有一种如释重负的轻松感。其实我觉得这种生活对我而言并不是什么好事，因为由紧到松的巨大落差带来的是周四周五的颓丧以及周末的无聊。其实蛮讽刺的是，虽然在一万生物里负责的是展讯及讲座推荐（现在也不做了），但实际上我很少会去那些地方，原因很简单，因为一个人做这些事情终归带来的只能是更加多的苦闷，所以索性就放弃了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;很快，已经是第三周了，生活与学业渐渐地进入了正规，到学校之后看的书不是很多，我觉得自己依旧心不在焉，除了在读韩少功的时候能够将情绪投入进去，此外的一切都令我觉得味同嚼蜡（包括之之），重心所在之处依旧毫无进展，现在也有些厌倦，现实的情况让我不得不再一次思考众人对我的美好祝愿能够实现的可能性，几经思量之后还是觉得失败的情况才是正常。我始终不知道问题出在哪里，因为扪心自问虽然有些事情做的可能并没有那么合适（大概是感性冲动的原因），但大体上并没有什么问题，这样看来我的前途依旧渺茫，不知道什么时候才能抵达期待中的港湾。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有一个新奇的想法在脑海中翻涌——举凡经常想写点儿什么的人大抵或多或少都有着异于常人的倾诉欲，我这个议论并没有什么科学性可言，只不过是从自身出发的一点点妄想。很多人被我叨扰过，不知道他们是否惊奇于我的话量，但是从我常常写这些可有可无的文字大致也能够看出这一点来。近一年以来，我坚持在做的是试图去理解现在的自己，但其实每一次剖析和自白都令我愈发觉得自己的神秘，所以我给目前的自己下了“复杂”这个定论。这个学期选择了有关精神分析的课程，一方面是出于对于文学研究的考量，另一方面即是为此。在我回溯记忆深处的一个又一个场景之时，似乎总有一个声音模模糊糊地指引着我走向一些问题的答案，但是却又总因着一份朦胧而使我得到的结果表现得不那么可靠，我现在依旧感觉自己处于不断地变动之中，这种变动带领我走向未知的远方，其实并没有十分的担忧，因为我总是对于自己受到的影响抱有一种神奇的自信，这大概是我将自己置入的环境以及身边的人总是能够令我感到安心的缘故。我不太愿意再去写那些我并不了解的东西了，就像在上一期推送里我所说的那样，梳理自己所走过的路途可能才是我现在更愿意去做的事情。脱离了春天的自己最终将会走入盛夏，我已经期待不已，因为夏天让我感觉到自己还是曾经的那个少年，是的，没什么变化的少年。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;“你得学的变得很坚强才行，要强迫自己一个人面对一切，尽管你的心里有再多的不情愿，没办法，你拥有的只有你自己。曾经你告诉过那个人希望见面的时候能够得到一个拥抱，这对你而言只不过是一个小小的奢望，最后你还是没有得到，坐在返程的列车上你强忍住内心的悲伤，你觉得自己不应该听那首歌，但是却又不想去切换，因为你觉得好不容易听懂的歌词令你有些感同身受。最后的最后你没有让在眼眶里打转的眼泪流下来，那是你用尽全力的结果，在同样的时刻，你在心里默念‘下次再也不要这样了，听话’，上上下下的人们没有注意你，没有人会注意你，列车呼啸着驶过一个又一个记不住名字的车站，然后来到一切的终点，你知道要下车了，把大衣的拉链拉好，因为外面还刮着寒风，把声音调的大一些，这样就能忘记自己还是一个人，你准备好了，你在心里告诉自己。门开了，你带上帽子，走了出去，没有回头。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;下面的是突发奇想的小小片段，本来意欲插入到manuscripts里面，但是发现怎样都有些格格不入，就索性录到这里吧：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他总是会在众声喧哗的时候看到热闹背后的清冷，这大概是一种突然梦醒的怅惘，站在黑暗的角落里望着灯光下嬉笑着打闹的众人，他才发觉自己其实从来都没能够走进面前的一切之中，那种曾经自以为是的认同感在突如其来的现实面前变得无比可笑，他终于不得不再一次承认这不过是他短暂人生之中的又一次失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像是站立在飘然升起的泡沫之中，满心羡慕地望着一个个熟悉的面孔，试图迈步走向他们，但是他却绝望地发现自己似乎永远也打不破那一层薄的不能再薄的隔膜。无声带来的恐惧感包裹着他，一切都开始扭曲，有那么一瞬间他觉得那些黑夜中目之所及但却不那么明晰的笑脸突然变得面目狰狞，继而不由分说地向他袭来，一种窒息感在胸腔中翻涌，他觉得天旋地转，不得不抱着头痛苦地蹲下，“你怎么了？没事吧？”他听到四周传来惊慌的声音，但是直觉告诉他不能够将双手从头上放下，他紧闭双眼，但全身依旧在不由自主地颤抖，狂乱的晚风呼啸而过，带来巨大的轰鸣声，他沉浸在一片漆黑之中不愿脱离，脚步声渐渐消失了，他知道人们再一次离去，这没什么，他已经习惯了。过了一会儿，一切似乎都已经恢复了正常，他随手拍了拍衣服上的尘土，若无其事地站起来，再次走向那个他熟悉的地方。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-03-15T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/1222dc3e.html</id>
        <title>烘衬“鲜花”的“绿叶”——从三个次要人物看《哈姆莱特》</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/1222dc3e.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;如果将哈姆莱特看作是这座由莎士比亚所构建的悲剧花园中最为引人注目的绚丽花朵，那么剧作之中的其它形象就是烘衬出他鲜艳色彩的幽幽绿叶，他们用着这样那样的方式将这位忧郁却又闪耀着人格光辉的王子突显于文学的万花园之中，然而回顾他们自身，我们也可以发现在这些看似平凡的“绿叶”身上也蕴含着无尽的韵味。本文试图通过对《哈姆莱特》中霍拉旭、乔特鲁德以及奥菲利娅这三位相对次要人物进行分析以此来简单谈谈自己在阅读这部旷世杰作之后的一些感受。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-霍拉旭：友人还是“恋人”&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#1-霍拉旭：友人还是“恋人”&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;1. 霍拉旭：友人还是“恋人”&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1. 霍拉旭：友人还是“恋人”&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这大概是在读完《哈姆莱特》之后最令我好奇的一个问题，在剧中，作者对于霍拉旭的定位是哈姆莱特的“好朋友”（第一幕 第二场），这一点可以十分明显地从二人的对话以及行为举止中体现出来，但在笔者看来，两人的关系似乎又不似莎翁所写到的那样简单。在剧作之中，被哈姆莱特称之为朋友或是以朋友之礼相待的人除了霍拉旭以外还有马西勒斯、勃那多以及儿时玩伴罗森格兰兹和吉尔登斯吞，然而在这些“朋友”之中，似乎只有霍拉旭得到了哈姆莱特的重视，这是他与众不同也是值得注意的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要想更好地理解二人之间非比寻常的关系，首先要探寻霍拉旭本人的情况。通过两人的交谈我们可以得知霍拉旭是哈姆莱特在威登堡大学读书时结交的好友，从这一点来看二人相遇相知的时间似乎并不很长，但为何并不长久的友谊却显得比自儿时依始的情谊更加珍贵甚至是坚不可摧？笔者认为其中最为重要的一点即是二人的友情是建立在共同的理想抑或说精神追求之上的。众所周知，德国的威登堡大学正是文艺复兴以及宗教改革的重要阵地（1517年10月31日，神学教授马丁·路德在德国威登堡大学张贴了《九十五条论纲》，上面阐述了他对罗马天主教会兜售“赎罪券”的看法，掀开了宗教改革的序幕），而共同就读与此的二人也因此接受了先进的&lt;strong&gt;人文主义思想&lt;/strong&gt;，这种精神在哈姆莱特那里是不言而喻的，而在霍拉旭这里则通过他学者的身份以及他谈吐之间所透露出的充分学养中体现出来。正是在这种精神上的共鸣的影响下，二人之间的友情得到了巩固。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，霍拉旭性格之中的忠诚勇敢以及对于友人的关爱亦成为影响二者关系的重要因素：当鬼魂再一次出现，哈姆莱特执意要跟随它的指引而去之时，不似同样在场的马西勒斯，霍拉旭用更加关切的言语劝告着失神的王子：“要是它把您诱到潮水里去，或者把您领到下临大海的峻峭的悬崖之巅，在那边它现出了狰狞的面貌，吓得您丧失理智，变成疯狂，那可怎么好呢？”当哈姆莱特经受游魂的惊吓而显得疯疯癫癫之时，霍拉旭也是尽心地用平和的话语安抚王子的心灵。自始至终，霍拉旭遵守着他对哈姆莱特许下的承诺，并且在各种场合极力地配合着心力交瘁的王子的行动，而相比之下，罗森与吉尔二人对哈姆莱特种种行为为就仅仅是打着友谊的幌子的自利之举。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，对于哈姆莱特而言，在那样一座“长满了恶毒莠草的荒芜不治的花园”，布满了监视自己的线人的“最坏的牢狱”，他的身边也只有霍拉旭一人可以成为他倾诉与寄托的对象。如果说霍拉旭本人所表现出的品质以及他同哈姆莱特之间的契合之处为二人的关系提供了可行性，那么这一点则为哈姆莱特提供了选择的必然性，正是在这个意义上，两人之间才能形成蕴含着&lt;strong&gt;精神、战友以及主臣三种关系&lt;/strong&gt;纽带的珍贵情谊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观整部剧作，霍拉旭的存在不仅为哈姆莱特的复仇行动提供了不可或缺的&lt;strong&gt;协助&lt;/strong&gt;（在戏中戏《捕鼠记》中他帮助哈姆莱特观察克劳狄斯的表情，在他从英国归来时霍拉旭帮助王子递送了信件并且前去接应等。）而且为经历了父亲的暴死，叔父的篡位，母亲的乱伦，恋人的疏远，好友的背叛等一系列事情而感到前途渺茫，孤立无援，甚至想要让自己“坚实的肉体融解、消散，化成一堆露水”的王子提供了一种来自&lt;strong&gt;精神上的支持&lt;/strong&gt;。并且当我们跳出两人的关系去理解霍拉旭就会发现这位平易近人的学者对于整部剧作的情节发展实际上也有着不可忽视的重要作用：如果说戏剧中的其他人物是树叶的话，那么霍拉旭在戏剧中就是将片片树叶连接在一起的树干。他是整部戏剧中一个穿针引线的人物，不着痕迹的引出人物对话与情节，将碎片化的剧情拼凑起来，作为情节与情节之间的关节一步步地推动着情节发展，增添了戏剧的可信度与完整度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到最初的问题，总而言之，从文本的表层内容来看，霍拉旭与哈姆莱特之间的关系主要包含了知己关系、战友关系、君臣关系三个层面，而三个层面在融合之后则形成了一种超越普通意义上的友人关系。笔者此前在查阅有关《威尼斯商人》的文献时发现有些研究者将安东尼奥解读为一位“对同性具有爱恋之情”的人，这体现在他在涉及到巴萨尼奥时的种种行为之中。那么同样是莎士比亚笔下的形象，哈姆莱特同霍拉旭之间是否也具有同样的关系呢？在笔者看来，答案是否定的。从此前所给出的例子来看，在言语组织方面霍拉旭与哈姆莱特二人均不存在超出自己身份与关系的表述，并且不同于《威尼斯商人》中大量的侧面证据，在《哈姆莱特》中莎翁也并未从侧面对二人进行刻意地书写，而最为有力的证据就是哈姆莱特行将就木之时对霍拉旭所说的话语：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“（哈姆莱特）……霍拉旭，我死了，你还活在世上；请你把我的行事的始末根由昭告世人，解除他们的疑惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（霍拉旭）不，我虽然是个丹麦人，可是在精神上我却更是个古代的罗马人；这儿还留剩着一些毒药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（哈姆莱特）你是个汉子，把那杯子给我；放手；凭着上天起誓，你必须把它给我。啊，上帝！霍拉旭，我一死之后，要是世人不明白这一切事情的真相，我的名誉将要永远蒙着怎样的损伤！你倘然爱我，请你暂时牺牲一下天堂上的幸福，留在这一个冷酷的人间，替我传述我的故事吧。”[1]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这段话中不难发现哈姆莱特之所以阻止霍拉旭自杀的根本原因在于他希望霍拉旭传诵自己的事迹，保留他的名誉，而且从其语气（“要是”到“损伤”一段）可以看出这是一种纯粹的利己行为，倘若二人之间的情感超越了友谊，那么在哈姆莱特濒死之际定然不会用这样强硬的语气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，霍拉旭同哈姆莱特实际上仅仅是亲密的友人，同时由此我们也可以发现尽管《哈姆莱特》已经是世界文学史上的一颗璀璨明珠，但是在对霍拉旭这一人物的塑造方面仍旧有着某些遗憾（即人物性格并不完善）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-女性：王子悲剧的悲惨陪衬&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#2-女性：王子悲剧的悲惨陪衬&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;2.女性：王子悲剧的悲惨陪衬&#34;&gt;&lt;/a&gt;2.&lt;strong&gt;女性：王子悲剧的悲惨陪衬&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果说霍拉旭是整部剧作之中同哈姆莱特最为亲近的人，那么奥菲利娅还有乔特鲁德这两位女性则是我们这位郁郁寡欢的王子的悲惨陪衬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女性主义莎学研究者对莎士比亚笔下的女性形象的看法大致可以分为两类，其中一部分人认为莎士比亚&lt;strong&gt;具有女性主义倾向&lt;/strong&gt;，她们声称他的作品描述了“完美”的女性形象，而且这些形象意识中的超前性恰恰是莎士比亚女性主义意识的反映，而对弱势女性群体的关注更加印证了莎翁的女性主义情结，所以他完全可以被称为是“原初女性主义者”[2]。另一部分评论家则&lt;strong&gt;完全不同意上述观点&lt;/strong&gt;。在她们看来，莎士比亚的戏剧是为男性所作，而所有的角色也皆由男性扮演，所以他的戏剧中不可避免地弥漫着男权主义意识甚至可以说他的剧中充斥着对男性的尊崇和对异性恋的肯定，弥漫着厌女主义的气氛。[3]这两种说法各有其根据，但在《哈姆莱特》一剧中，笔者认为&lt;strong&gt;第二种观点更具合理性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在剧作的前期（准确的说是在第一幕第二场国王的婚礼之后），哈姆莱特就已经说出了：&lt;strong&gt;“脆弱啊，你的名字就是女人”&lt;/strong&gt;这样的论断。这句针对他的母亲——乔特鲁德的话通常被看作是哈姆莱特厌女主义的最佳证据，而其背后的原因似乎正如歌德所言：“他受到的第二个打击把他伤害得更深、折磨得更重。那便是他母亲的结婚。”这一突如其来的变故（新婚）同父亲的死一起形成了他对母亲的仇恨，此时哈姆莱特眼中的乔特鲁德似乎已经不再是曾经那个慈祥和蔼的母亲，而是一个性意味上不坚定和软弱的“急不可耐地钻进了乱伦的衾被”的丑恶女子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种仇恨的情绪不断地在哈姆莱特的心中滋长，在父亲的亡魂告知他事情的真相之后达到了顶峰，当他后来不分青红皂白分地对乔特鲁德发泄这种愤怒之时才知晓自己的母亲对克劳狄斯所犯下的恶行毫不知情，然而却已为时已晚，正如乔特鲁德所痛呼的：“啊，哈姆莱特！你把我的心劈为两半了！”王后已经遭受到了身体与情感上的沉重打击，以至于悲痛难耐。在笔者看来，尽管她在某些层面上确实有所过失，但并非罪大恶极以至于要承受来自自己所心爱的孩子的沉痛指责，在这个意义上，哈姆莱特本身也成为了乔特鲁德悲剧结局的原因之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们走出哈姆莱特的行为进入乔特鲁德的视域则会发现，不似哈姆莱特对待她的恶劣态度，这位可悲的女子在举手投足之间都关心着自己的孩子：她不仅掩盖了哈姆莱特杀死波洛涅斯的事实，而且替他饮下了那杯致命的毒酒[4]。这些行为的背后实际上正深刻地体现出那个时代的女性对于命运和伦理的屈从与认同，因而乔特鲁德是脆弱的也是可悲的，她是带着一种世俗观念下的悔恨与内心深处的矛盾而走向了毁灭，同时，正是她的离世在某种层面上才最终促成了哈姆莱特的死亡，在这个意义上，她的死又显出一种“陪衬”的意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与乔特鲁德一样，奥菲利娅也是哈姆莱特口中“脆弱的女人”之一，然而相比乔特鲁德的仍有一定缘由，她的死亡则是一种更加典型的伤及无辜的表征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诗人兰波曾在《奥菲利娅》中为她写下这样的诗句：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“因为四月的一天清晨，一位英俊苍白的骑士，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个可怜的疯子，默坐在你的膝下！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苍天！爱情！自由！这是怎样的幻梦啊，可怜的痴心人！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你融于他，就像雪融于水；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你伟大的幻梦窒息了你的言语，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——而可怕的无限又使你的蓝眼睛惊慌失措。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——诗人说，你在长夜的星光下，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来找寻你采撷的花朵；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说他曾在水上看见，枕着长长的纱巾的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洁白的奥菲利娅随风飘动，像一朵盛大的百合。”[5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;她确实如同洁白绽放的百合，纯洁而又美丽，然而使她染上淤泥与血污的却是那个她所深深爱慕着的昔日情人。为了自己的复仇大业，哈姆莱特残酷地亲手摧毁了他与奥菲利娅一手构筑其起来的爱情，听听这位“宇宙的精华，万物的灵长”是怎么羞辱他曾经爱恋的人吧：“我也知道你们会怎样涂脂抹粉；上帝给了你们一张脸，你们又替自己另外造了一张。你们烟视媚行，淫声浪气，替上帝造下的生物乱取名字，卖弄你们不懂事的风骚。算了吧，我再也不敢领教了；它已经使我发了狂。我说，我们以后再不要结什么婚了；已经结过婚的，除了一个人以外，都可以让他们活下去；没有结婚的不准再结婚，进尼姑庵去吧，去。”如果说奥菲利娅仍能够在夕日海誓山盟之人这样突如其来的恶意中伤下挣扎着生活下去，那么当自己的父亲也因为这样一个男子而溘然长逝之时，这颗孤立无援的心就已经难以经受重负，最终只能走向癫狂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而即便如此，她的悲剧还没有结束，最令人痛心的也正是她的死亡，在那之前她还手持着花环怀念着曾经的爱人：“这是给您的茴香和漏斗花；这是给您的芸香；这儿还留着一些给我自己；遇到礼拜天，我们不妨叫它慈悲草。啊！您可以把您的芸香插戴得别致一点。这儿是一枝雏菊；我想要给您几朵紫罗兰，可是我父亲一死，它们全都谢了；他们说他死得很好——（唱）可爱的罗宾是我的宝贝。”总的来看，奥菲利娅的人生悲剧在某些角度看就是由哈姆莱特一手酿就的，这位姑娘的离世只能称作是哈姆莱特的陪葬亦或是说一个注脚，正如海涅对他的评论：“这便是弱者的灾殃：每当他们大祸临头时，首先便在他们所占有的最好的、最珍贵的东西上发泄。”[6]无论是前文所述的乔特鲁德还是这里的奥菲利娅都是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔者认为，透过奥菲利娅的悲剧可以体现出作者对当时社会的一种无意识的揭露，它客观上体现出父权主导下女性社会地位的卑微以及她们对于自身命运的无能为力，这是极不公正也极不合理的，同时，作者也表现出对在哈姆莱特身上所体现出的当时社会上所普遍具有的极端的马基雅维利式的个人主义行为的批判，在以上这两个层面上可以认为莎翁已经跳出了对于个人的考量而升华到对整个人类的生存悲剧的观照与思考。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]（英）莎士比亚著，朱生豪译，吴兴华校，《哈姆莱特》，北京：人民文学出版社，1977年版，第157-158页。（本文所引《哈》剧原文均出于此）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]原初女性主义者指的是在女性主义运动发起之前同情女性境遇并支持女性通过反抗来达到改造社会之目标的人。原初女性主义者可以是女性，也可以是男性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]王玉洁，《莎士比亚：原处女性主义者还是厌女主义者——莎士比亚女性观探佚》，兰州大学学报（社会科学版），2013年，第5期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]李安定在《两位悲剧女性陪衬下的残酷王子——哈姆莱特》一文中指出此处的饮酒实际上并非“误饮”，笔者认同这一观点，原因如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，报告奥菲利娅死亡的一段情节是由王后告知的，这种由使者或宫人就可完成的任务却是王后来传递本身就显得有些蹊跷，而后来的事实也证实了这段场景是这样与设计毒死哈姆雷特的场景衔接的： “(国王) 当他口干舌燥，要讨水喝的当儿，我就为他预备好一杯毒酒，万一他逃过了你的毒剑，只要他让酒沾唇，我们的目的也就同样达到了。且慢，什么声音？”此处实际上是先有了可疑的声响，然后王后才出现，这样结合起来，我们就可以大致推断，王后很有可能已经听到了两人的密谋。但她又为何不去戳穿他们呢？在笔者看来，一方面是因为她并没能够找到合适的时机，她虽然听到了二人密害的想法但此时克劳狄斯已经十分明确的加强了对哈姆莱特的戒备，作为一向关心孩子的王后，她的一言一行自然难以逃脱克劳狄斯的监控；另一方面此前同哈姆莱特的交流也使她的内心受到了审判，受辱失节与违逆不道令她自觉难以存留于世间，为了赎罪她甘愿替代儿子走向死亡，但从“请您原谅我”这句话中也可以看出她本人对于克劳狄斯已经产生了情感，因而这一举动就显得格外凄凉与悲恸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5]（法）兰波著，王以培译，《兰波作品全集》，北京：东方出版社，2000年版，第23-25页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6]（德）海涅著，温健译，《莎士比亚笔下的女角》，上海：上海译文出版社，1981年版，第65页。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="📑作业" />
        <category term="💫论文" />
        <updated>2019-02-18T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/8695ece9.html</id>
        <title>迟到的剖析</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/8695ece9.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=35678542&#34;&gt;https://music.163.com/#/song?id=35678542&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;睁开双眼的时候目之所及依旧是灰蒙蒙的一片，令人打不起精神。郑的雾霾走进第四个年头也还是那个老样子——倘若站在一个稍高的地方仍是如临仙境，在家呆的时间久了也会感觉有点儿与世隔绝。假期的生活并没有带给自己完全的安逸感，也是，这种微妙的感触在初一那年似乎就从我的生活之中完全消逝了，只不过很多时候即便如此也还是选择去逃避，当时是逃避面前堆积如山的作业还有张牙舞爪的开学考试，现在似乎也仍旧没什么长进，开始逃避步步紧逼的现实，这似乎是我这些年来少有的一以贯之的行动，现在想来也正如窗外永远见不到晴空的阴云——令人觉着百无聊赖的同时还生出了些许鄙夷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一如既往的，计划总是要比现实显得更为丰满，想着能够多看些书目以补足些自己少的可怜的阅读量，然而事实是我很难将一本本厚重的甚至可以称之为枯燥的大部头很快地啃完；想着增强些“学术素养”，却又迟迟不愿意付诸行动。总是感到自己的大学生活是寡淡无味的，每天看着朋友圈里缤纷多彩的“他人的人生”就会想着同样是一天天好好的生活为什么自己就这样的乏善可陈。退出学生组织，被新的组织拒绝，走学术的路，一切的一切不都是自己早就决定好了吗？可还是会不甘心，不甘心自己的诸事平庸。上个学期伊始就下定决心要把专业课学好，然而到了末了，却发现自己最想要学好的学科实际上差的一塌糊涂，很多地方不明不白地丢失了大量的分数，现在只能面对一个个称不上好看的数字静默无言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一的时候觉着每天都在强迫自己瞎忙一些并非自己愿意去做的事情，感叹着身不由己，到了大二，抛却了一切杂质的生活依旧处于一团混乱之中，从十一月开始的“学术垃圾生产拉锯战”持续到了复习周的前一天，即便如同渡劫般绞尽脑汁地在ddl前赶出了现在看来或可称之为“卷帙浩繁”的一篇篇文章，但最终却还是对于整个学科框架的建构毫无半点作用，直到现在我依然没能将古代文学史和当代文学史的课本通读一遍，更不用说那些空能称其名而丝毫不知内容为何的作品了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生步入第二个十年，似乎我还没有准备好今后该如何迈出自己步伐，那些即便是放弃了其它的许多而想要做好的事情到头来却令人感到那样的不尽人意：想要去支教最终在几经衡量之下却连报名表都没有递上，准备打打零工转眼便因“学业”的美名而打消了念头，不知道从什么时候开始，我已经变得如此惶恐与焦躁，我讨厌“二十”这个数字，我讨厌“大二”这个复合词，它们如同空荡荡房间中发出声响的摆钟，每一次摆动都在提示着我一切都已经开始变得“晚”了，它们连同生活中的一切不如意摆出煞有介事的阵仗呼啸着向缩在角落颤颤发抖地我袭来。与此同时，我身上的一切似乎都变得不再是可以确认的，相反，它们都变得愈来愈模棱两可，就好像是在本就缺乏与这个世界对抗的力量的情况下，那本身就稀缺的力量却又在不断地流失，这大概才是令我感到身心俱疲的“根源”吧。这样看来，似乎这个学期的“失败”就不显得那样的莫名奇妙了，“心无旁骛”，至少在前两个月是没能做到的，这样想来又些讽刺，毕竟七月的自己已经说过不能重蹈上半年的覆辙了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是谈谈别的吧，其实，现在想来有一种奇妙的感觉，一年半的时间对我来说就似乎是80年代的文学一样，剧烈的变动你方唱罢我登场般的次第交替着，目不暇接却又充实和丰富，可能相比较而言，我所学到的并不很多，但却感觉得到一种精进，当然正如前文所述，这似乎也仅仅是皮毛罢了。我远称不上是成熟，要学的东西尚且还有很多，从文认为社会是本大书，诚然，我所窥见的似乎并不能称得上是一隅，但我也仍旧愿意保持一如既往的态度去面对它以及自己的生活，当然“态度”并非“心态”，希望能够在变与不变之间、在世俗与理想之间找寻到属于我自己的那个平衡的定点，这大概就是大二接下来的时间里我所需要做的事情吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么说，这次的剖析似乎来的并不算是及时，也称不上是透彻，半年的搁笔也使得自己对于这种文字感到有些陌生，但好在逃避了半年之后我又终于试着提笔写下一些感受，它并不能称得上是一种有益于他人的文字，但似乎仍旧有着存在的必要（笑），那么这篇文章就到此结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢你的阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-01-31T05:52:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://hexo.yurenyiyu.top/posts/37137de9.html</id>
        <title>《红玫瑰与白玫瑰》读书笔记</title>
        <link rel="alternate" href="http://hexo.yurenyiyu.top/posts/37137de9.html"/>
        <content type="html">&lt;aside&gt;
✨ 按：本文旨在梳理小说的情节结构及人物形象，主要是个人解读，亦有一些当下研究结论的渗入，并不很多，参考文献会附在结尾处。（因文章篇幅过长以及个人精力，本篇仅叙述对于振保以及娇蕊的看法。）

&lt;/aside&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;写作背景介绍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文作于1944 年，而这年春天, 张爱玲遇到了一生中除父亲外的第一个男人——胡兰成。或许是因为她平日太过孤僻, 胡兰成对她才华的赏识一下子就打动了少女的芳心，也或许是“ 恋父情结” 让她爱上了这个比她大14岁的男人。胡兰成当时是有妇之夫，但张爱玲毫不在意，一心一意地爱着他。不久胡兰成离婚，与张爱玲签了婚约。但好景不长，胡兰成很快喜新厌旧，又有范秀美、小周等情人。张爱玲曾颇为伤感地说：“我想过，我倘使不得不离开你，亦不致寻短见，亦不能够再爱别人，我将只是萎谢了!”而后她终于斩断情丝，不再与胡兰成联系。小说的写作大概背景就是这样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;观感&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#观感&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;观感&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;观感&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;没有读完可以合上书的快感，因为看的是电子版所以还是有那么一点失落，说实话，这篇不是很长的小说我读了很久，前前后后大约有半个月的光景，因着连番的论文轰炸的缘故，每日只得抽闲看个一两页。读完之后给我最深的感觉即是一种不太能够说上来的寂寥，先谈谈故事的情节吧：在我看来，这篇小说在情节上就是对男主人公振保的情史的一个叙述，全文在开头运用了倒叙和插叙的笔法，通过回忆慢慢转到了现实的情况，而陪伴在振保身边的女子亦随着这时间上的转变从玫瑰变为娇蕊最后成了烟鹂。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;振保&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#振保&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;振保&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;振保&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;初读的时候，随着文章的推进，对振保的厌恶就不断地增加，但整篇读完之后却又觉得自己对于这个“最理想的中国现代人物”的感触是复杂的：一方面对之怀有一种惋惜和同情，另一方面又对之感到反感。之所以惋惜是因为他深陷于刻板古朴的伦理以及社会的评价体系之中不能自拔，小说中对他的介绍就很好的指出了这一点：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保出身寒微，如果不是他自己争取自由，怕就要去学生意，做店伙一辈子生死在一个愚昧无知的小圈子里。照现在，他从外国回来做事的时候是站在世界之窗的窗口，实在很难得的一个自由的人，不论在环境上，思想上，普通人的一生，再好些也是“桃花扇”，撞破了头，血溅到扇子上，就这上面略加点染成为一枝桃花。振保的扇子却还是空白，而且笔酣墨饱，窗明几净，只等他落笔。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他是因为自家的出身低寒感到不甘，便想方设法地向高层攀越，想要成为“人上人”，经过了艰辛的留学时光他回国找到了稳定工作，终于成为了一个“自由的人”，但是这所谓的“自由的人”不断地想着自己要前进，但在我看来，这并不是从内心深处生出的自己真正所想要的，而是因着想要达到社会评价上的“自由”与成功，娇蕊在一开始便看透了他其实同自己“一样的是一个贪玩好吃的人。”后来，他也确实成为了别人心中的“顶天立地的好人”，正如文章一开始对他的描述：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他是正途出身，出洋得了学位，并在工厂实习过，非但是真才实学，而且是半工半读打下来的天下。他在一家老牌子的外商染织公司做到很高的位置。他太太是大学毕业的，身家清白，面目姣好，性格温和，从不出来交际。一个女儿才九岁，大学的教育费已经给筹备下了。侍奉母亲，谁都没有他那么周到；提拔兄弟，谁都没有他那么经心；办公，谁都没有他那么火爆认真；待朋友，谁都没有他那么热心，那么义气，克己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是，在这样美好的俊郎形象的背后，实际上是一个虚伪而丑陋的灵魂：他光鲜亮丽的外表诚然一方面是由着他的努力而得，但另一方面却又是在对女性的摧残下建立起来的——一方面，他因着自己可笑的前途无情地抛弃了自己所爱的娇蕊，另一方面他又因着自己的名声和能有“高谈阔论的背景”而违心地娶了烟鹂，并将她带入了更深的漩涡，正是在这样“正确”的抉择下，看似完美的人生实际上早早地便出现了裂痕：娇蕊的离去、烟鹂的出轨以及自己光明正大地偷情，因着振保一个人的声名，将三个人狠狠地拽入了充斥着痛苦的深渊。从这一点来看，这个悲惨的人物确也令人觉着憎恶。然而作者的高明之处就在于她将这个形象描绘的极为鲜明，对于他之所以成为这样的“伪善”者给予了恰到好处提示，文中有一段话令我印象深刻：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这世界上有那么许多人，可是他们不能陪着你回家。到了夜深人静，还有无论何时，只要是生死关头，深的暗的所在，那时候只能有一个真心爱的妻，或者就是寂寞的。振保并没有分明地这样想着，只觉得一阵凄惶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是振保在深夜中的想法，这时的他概是渐渐地被娇蕊所迷住了，他虽然渴望着“热的女人，放浪一点的，娶不得的女人”但是内心却真诚地诉说出他所想要的妻子实际上是真心所爱着的，而不是那些个世道评语所喜欢的，但他的留学生身份，让他始终在当时的社会上是一个“突入”者，他曾经的留学经历提醒他不能像普通的中国人那样解决自己的终身大事，他要按比中国人还要中国人的标准娶妻，他的身份使他永远无法按照自己心里的愿望行事。其实这种无奈和病态的背后实际上揭露出中国传统社会伦理观念带给时人的难以解除的枷锁，而这也正是导致红白玫瑰渐次凋零、赏花者遁入堕落的根本原因，从这一层面来看，振保这个角色确实也令人感到同情。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;红玫瑰与白玫瑰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#红玫瑰与白玫瑰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;红玫瑰与白玫瑰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;红玫瑰与白玫瑰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;说完了振保我们再回到开头，这篇文章最为世人称道的即是开篇这个精辟比喻：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;也许每一个男子全都有过这样的两个女人，至少两个。娶了红玫瑰，久而久之，红的变了墙上的一抹蚊子血，白的还是“床前明月光”；娶了白玫瑰，白的便是衣服上的一粒饭粘子，红的却是心口上的一颗朱砂痣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;使用玫瑰作意向，实际上是包括着两重含义的——一方面，花本来是充满生命的意象，虽然文中的女性有玫瑰花般的容貌，我们却闻不到她们花的芳香，只有她们慢慢枯萎的味道。再娇嫩的花朵也有凋谢的一天，以花为代名，预示了她们枯萎的命运。另一方面，选择玫瑰更是因着她们与生俱来的一种隔阂感，捧在手心中却会被棘刺伤到双手，只能远远地观赏，这正蕴示出娇蕊和烟鹂的结局——相爱却最终决绝割舍，结为夫妻却终是同床异梦，振保既得不到红玫瑰的热烈与奔放亦得不到白玫瑰的圣洁与纯真，所以他才会在和娇蕊重逢时感到“难堪的嫉妒”，所以他才会叹息和烟鹂“结了婚八年，还是像什么事都没经过似的，空洞白净，永远如此。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管如此，他还是只能“看着他手造的世界”，因为无论如何“他没有法子毁了它。”但正如费勇在评论《白玫瑰与红玫瑰》中的人物时说的：“三个人都是失败的：佟振保没有创造出一个‘对’的世界，也没有成为自己的主人；红玫瑰没有成就自己的‘热烈’； 白玫瑰更没有实现自己的‘圣洁’。三个人的五官最后都是灰色的一片，点缀在这个灰色的人世。”通过这玫瑰的意向，最终张爱玲给我们揭示出的是一个悲凉的世界，没有谁是胜利的，大家都是一身的伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，这段比喻在文章中还有更深的意义：它不但统领了整篇小说的叙事结构，使得文中的故事成了一种普遍现象的代表而非仅仅是一个故事；同时它以小说的建构为桥梁，表现了从古到今的男性心理倾向以及作者的两性观念——即振保所谓的“对的世界”——严格区分用来满足性欲的红玫瑰和仅适于做妻子的白玫瑰。从中可以引出的则是张爱玲对于这种观念的尖锐讽刺和嘲弄，她正是以振保为代表，以他的遭遇来影射这种观念的可笑，这其中闪烁着的是她作为女性作家所具有的独特的对于女性命运及生存境遇的思考。顺着这一路径，我们首先来看“热烈的红玫瑰”——娇蕊。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;娇蕊&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#娇蕊&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;娇蕊&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;娇蕊&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(17).jpg&#34; alt=&#34;640 (17).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;内室走出一个女人来，正在洗头发，堆着一头的肥皂沫子，高高砌出云石塑像似的雪白的波鬈。……这女人把右手从头发里抽出来，待要与客人握手，看看手上有肥皂，不变伸过来，单只笑着点了个头，把手指在浴巾上揩了揩。溅了点沫子到振保手背上。他不肯擦掉它，由它自己干了，那一块皮肤便有一种紧缩的感觉，想有张嘴轻轻吸着它似的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是振保第一次和娇蕊见面时的情形，振保一下子就被迷住了，以至于在洗澡的时候他还“蹲下地去，把瓷砖上的乱头发一团团地拣了起来，集成一嘟噜。……他把它塞到裤袋里去，他的手停留在口袋里，只觉浑身燥热。”但又转念“这样的举动毕竟太可笑了。”便“又把那团头发取了出来，轻轻抛入痰盂。”对于细节的精准把握带出被刻画者典型的心理想法，也为下文的发展做出了铺垫，因着第一面便心生爱慕，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“振保当着她，总好像吃醉了酒怕要失仪似的，搭讪着便踱到阳台上来。冷风一吹，越发疑心刚才是不是有点红头涨脸了。他心里着实烦恼，才同玫瑰永诀了，她又借尸还魂，而且做了人家的妻。而且这女人比玫瑰更有程度了，她在那间房里，就仿佛满房都是朱粉壁画，左一个右一个画着半裸的她。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;面对这种情况他其实有着很清醒的认识：“无论如何，这女人是不好惹的。”他告诫自己不能因为这样的事情、为了自己的欲念而违背了世俗伦理，毁了自己的“远大前程”，但是虽然如此，他还是不能否认娇蕊确实是自己所喜爱着的“红玫瑰”，所以他一边和娇蕊的暧昧地调情，一边“挖空心思想出各种的理由，证明他为什么应当同这女人睡觉。”与此同时，他也虚伪地告诫着自己，“决定以后设法躲着她，同时着手找房子，有了适宜的地方就立刻搬家。”然而到了后来，他却又安慰自己说：“这是不妨事的，娇蕊与玫瑰不同，一个任性的有夫之妇是最自由的妇人，他用不着对她负任何责任。”但反过来他又觉着“他不能不对自己负责。想到玫瑰就想到那天晚上，在野地的汽车里，他的举止多么光明磊落，他不能对不住当初的自己。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(18).jpg&#34; alt=&#34;640 (18).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种极为矛盾的心理状态其实带给我的感觉是他极度的虚伪，反反复复地，只是为了找到一个可以说服自己可以继续和娇蕊搅缠的答案，这种感觉在同艾许太太二人相见时亦得到了体现：“他当着人对娇蕊的态度原有点僵僵的，表示他不过是她家庭的朋友，但是艾许小姐静静窥伺着的眼睛，使他觉得他这样反而欲盖弥彰了。”因着自己与娇蕊关系的特殊便想在他人的面前故作清白，谁知道反而更易被识破，那就索性不再掩饰——这种明显的虚伪行为在作者笔下显得极为讽刺。直到最后，当娇蕊义无反顾地将自己的爱恋全盘托出后，振保所做出的反应并不是顺随着自己恋爱的心境和娇蕊共同面对，反而是如同丧家之犬般一下子便落荒而逃，最终他所想的还只是自己却将自己“心爱”的人放置于自身利益之外，留下他那句重复了又重复的话语“如果社会不答应，毁的是他的前程。”&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“振保在喉咙里噁地叫了一声，立即往外跑，跑到街上，回头看那崔巍的公寓，灰赭色流线型的大屋，像大得不可想象的火车，正冲着他轰隆轰隆开过来，遮的日月无光。事情已经发展到不可救的阶段。他一向以为自己是有分寸的，知道适可而止，然而事情自管自往前进行了。跟她辩论也无益。麻烦的就是：和她在一起的时候，根本就觉得没有辩论的需要，一切都是极其明白清楚，他们彼此相爱，而且应当爱下去。没有她在跟前，他才有机会想出诸般反对的理由。像现在，他就疑心自己做了傻瓜，入了圈套。她爱的是悌米孙，却故意的把湿布衫套在他头上，只说为了他和她丈夫闹离婚，如果社会不答应，毁的是他的前程。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;（以上是振保在得知娇蕊未经他首肯便擅自告知士洪后的行为）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;娇蕊确实是可爱的、美丽的一个化身但她的可怜之处正是因着她自己过于热烈的投入了对于这个振保这个“正人君子”的爱恋之中，而没能看清他深藏于表象之下的自私、虚伪与胆小惧世，正如她自己所说的“现在这样的爱，在娇蕊还是生平第一次。她自己也不知道为什么单单爱上了振保。常常她向他凝视，眼色里有柔情，又有轻微的嘲笑，也嘲笑他，也嘲笑她自己。”可能连她自己也不甚清楚自己是如何爱上了这个男子，但她的的确确地着了魔：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;娇蕊并不在抽烟，沙发的扶手上放着只烟灰盘子，她擦亮了火柴，点上一段吸残的烟，看着它烧，缓缓烧到她手指上，烫着了手，她抛掉了，把手送到嘴跟前吹一吹，仿佛很满意似的。娇蕊这样的人，如此痴心地坐在他大衣之旁，让衣服上的香烟味来笼罩着她，还不够，索性点起他吸剩的香烟……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;她很快地就为了这个不是十分了解的男子在心中盖好了他所要的那幢房子，并且热切地向他剖白自己，甚至抛弃了自己可以拥有的富贵与荣华——向自己的丈夫提出了离婚，只是她没想到的是，自己的命运在这样一个“爱”着她的男子看来是如此的不值一提，男人只是为了他的名声与所谓的“前程”就毅然决然地抛弃了自己。看透这一点的她终于不再回头地出走，在振保的生命中消失的无影无踪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在之后的岁月里，振保“听说她同王士洪协议离婚，仿佛多少离他很远很远的事。”继而“他记忆中的王娇蕊变得和玫瑰一而二二而一了，是一个痴心爱着他的天真热情的女孩子，没有头脑，没有一点使他不安的地方，而他，为了崇高的理智的制裁，以超人的铁一般的决定，舍弃了她。”他用着这样的想法来自我安慰自己，自我麻醉着自己对那些出现在生命中的“红玫瑰”所造成的伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能他和娇蕊两人谁也不会预料到，在偌大上海，还会有再重逢的机会，只不过这一次，经过岁月无情的刻蚀，娇蕊不再是当初的风情万种光鲜亮丽，而是“比前胖了，但也没有如当初担忧的，胖到痴肥的程度；很憔悴，还打扮着，涂着脂粉，耳上戴着金色的缅甸佛顶珠环，因为是中年的女人，那艳丽便显得是俗艳。”振保觉着娇蕊亦是俗艳，但他亦是渐渐地失去了曾经的劲头——彼时“西装上一身的皱纹，肘弯，腿弯，皱得像笑纹。”而如今“连西装上的含笑的皱纹，也笑得有点疲乏。”这一次的重逢更使人觉着振保的令人厌恶：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保看着她，自己当时并不知道他心头的感觉是难堪的妒忌。娇蕊道：“你呢？你好么？”振保想把他的完满幸福的生活归纳在两句简单的话里，正在斟酌字句，抬起头，在公共汽车司机人座右突出的小镜子里，看见他自己的脸，很平静，但是因为车身的嗒嗒摇动，镜子里的脸也跟着颤抖不定，非常奇异的一种心平气和的颤抖，像有人在他脸上轻轻推拿似的。忽然，他的脸真的抖了起来，在镜子里，他看见他的眼泪滔滔流下来，为什么，他也不知道。在这一类的会晤里，如果必须有人哭泣，那应当是她。这完全不对，然而他竟不能止住自己。应当是她哭，由他来安慰她的。她也并不安慰他，只是沉默着，半晌，说：“你是这里下车罢？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段里张爱玲借助镜子的幻觉功能，“照”出了振保在镜像面前内心的紧张和灵魂的暴露。真实的世界在镜子中又变得虚虚实实。振保在镜子中看到的镜像变形，象征着人与人的关系，也象征着人的生存处境。他即是当时的压迫者，亦是受压迫者，这是导致他矛盾以及性格多重性的一个重要因素：他表面看似风风光光，有体面的工作、最合理想的妻子和众多的亲戚朋友，在红玫瑰与白玫瑰之间游刃有余，可以用一句“老了。老得多了”便结束一个女人对自己的意义，摧毁一个女子的心灵。然而镜子中的眼泪暴露了他内心的苍白。无论他怎么潇洒，他依然是生活在现代文明中却又摆脱不了传统文化的人，他不可能顺遂了自己的心愿——找到真正属于自己的归宿。也正是因为传统观念的束缚，才造就了烟鹂的堕落与婚姻的悲剧。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;烟鹂&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#烟鹂&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;烟鹂&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;烟鹂&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(21).jpg&#34; alt=&#34;640 (21).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;初见面，在人家的客厅里，她立在玻璃门边，穿着灰地橙红条子的绸衫，可是给人的第一印象是笼统的白。她是细高身量，一直线下去，仅在有无间的一点波折是在那幼小的乳的尖端，和那突出的胯骨上。风迎面吹过来，衣裳朝后飞着，越显得人的单薄。脸生得宽柔秀丽，可是，还是单只觉得白。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“白”，这是振保对烟鹂的所有的印象，在我看来，他选择烟鹂并不是因为对她含有“爱”而是为了尽快摆脱娇蕊对他的影响，尽快回到自己“最理想的人”这一身份定位上去，所以他选了会“勤恳地查生字，背表格，黑板上有字必抄”，对他人追求不怎么关心只听家人的话的烟鹂，代表着圣洁与坚贞的“白玫瑰”。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;订婚与结婚之间相隔的日子太短了，烟鹂私下里觉得惋惜的，据她所知，那应当是一身最好的一段。然而真到了结婚那天，她还是高兴的，那天早上她还没十分醒过来，迷迷糊糊的已经仿佛在那里梳头，抬起胳膊，对着镜子，有一种奇异的努力的感觉，像是装在玻璃试验管里，试着往上顶，顶掉管子上的盖，等不及地一下子要从现在跳到未来。现在是好的，将来还要好——她把双臂伸到未来的窗子外，那边的浩浩的风，通过她的头发。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(20).jpg&#34; alt=&#34;640 (20).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E](data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他也试曾去爱过这只“白玫瑰”，但经历了些许时间后他觉得烟鹂身上“连这一点少女美也失去了。她变成一个很乏味的妇人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里已经暗示了两人婚姻的悲剧，“振保这时候开始宿娼，每三个礼拜一次”并且“他在外面嫖，烟鹂绝对不疑心到。她爱他，不为别的，就因为在许多人之中指定了这一个男人是她的。”振保所做的一切或对或错的事情在烟鹂看来是无大碍的，她只是一味地遵从，相反，当她做错一件细小的事情便会遭致振保的各种鄙疑和呵斥以至于&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“她怕看见仆人眼中的轻蔑，为了自卫，和仆人接触的时候，没开口先就蹙着眉，嘟着嘴，一脸稚气的怨愤。她发起脾气来，总像是一时性起的顶撞，出于丫头姨太太，做小伏低惯了的。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这种畸形的婚姻关系下两个人渐行渐远，也不再有什么交流，文中提到烟鹂在家常常开无线电听新闻报告，这振保根本不知道这是因为他的妻子在这个偌大的家中无人可以交谈感到极度的寂寞与苦闷，反而在内心中却觉着是件好事，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“他不知道烟鹂听无线电，不过是愿意听见人的声音。”除此之外，自他结婚来“老觉得外界的一切人，从他母亲起，都应当拍拍他的肩膀奖励有加。像他母亲是知道他的牺牲的详情的，即使那些不知道底细的人，他也觉得人家欠着他一点敬意，一点温情的补偿。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段中，作者已经将两人内心的隔阂书写的淋漓尽致了，振保根本不爱自己的妻子并将两人的结合看作是帮助别人所做的好事，应当得以褒奖，从这一点看烟鹂着实令人心酸，而另一方面则愈发凸显出作者对于男性主导社会下女性悲惨命运无法得以伸张以及女性甘于处在男权社会下自我消亡这两个社会现实的批判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事发展到后面，当振保和娇蕊重逢后回到家再看到自己的妻，心中只觉着烟鹂“还是像什么事都没经过似的，空洞白净，永远如此。”从那往后两人的隔阂变得更为深刻了。烟鹂本身就没有朋友可以来往，加之待人接物的不擅长，总是招致外人的厌弃，只能沦为“男人们高谈阔论的背景”，后来振保将二人的孩子送走，本已静默的家中更加静悄悄起来，烟鹂终于忍受不住而患上了抑郁症：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;烟鹂得了便秘症，每天在浴室里一坐坐上几个钟头——只有那个时候是可以名正言顺地不做事，不说话，不思想；其余的时候她也不说话，不思想，但是心里总有点不安，到处走走，没着落的，只有在白色的浴室里她是定了心，生了根。她低头看着自己雪白的肚子，白皑皑的一片，时而鼓起来些，时而瘪进去，肚脐的式样也改变，有时候是甜净无表情的希腊石像的眼睛，有时候是突出的怒目，有时候是邪教神佛的眼睛，眼里有一种险恶的微笑，然而很可爱，眼角弯弯的，撇出鱼尾纹。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E](data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(19).jpg&#34; alt=&#34;640 (19).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;振保对此也不甚热心。只是，谁也没有预料到，在又一个雨天，振保竟然撞见自己纯洁的妻在和一个“佝偻着、脸色苍黄的”裁缝偷情，这对振保宛若晴天霹雳，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;雨的大白嘴唇紧紧贴在玻璃窗上，喷着气，外头是一片冷与糊涂，里面关得严严的，分外亲切地可以觉得房间里有这样的三个人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;雨在冰冷的窗外下着，雨是冷的，振保的世界也是冰冷的，他想不明白自己纯洁的妻子怎么会同这么一个佝偻着、脸色苍黄的裁缝？他糊涂了，这一幕那么熟悉，从娇蕊的回忆中突然蹦到现实中来，有点不真实。雨张着大白唇，紧贴在窗上，仿佛在嘲笑着振保。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保想道：“我待她不错呀！我不爱她，可是我没有什么对不起她的地方。我待她不能算坏了。下贱东西，大约她知道自己太不行，必须找个比她再下贱的。来安慰她自己。可是我待她这么好，这么好——”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段话是莫大的讽刺，一方面是尖锐地嘲讽了自以为待自己的妻子“这么好”的振保，另一方面也彻底摧毁了烟鹂这朵纯洁无瑕的“白玫瑰”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来“一连下来一个月的雨”，振保和烟鹂的心情一直沉浸在“雨”中。烟鹂小心翼翼地窥伺着他，想看他知道多少；振保继续保持“好人”的形象，传统的伦理道德束缚着他，他剪不断与妻子、对女儿关系，但也无法逃离烟鹂以及她带给他的羞辱。他的心境就像雨天一样，潮湿而忧伤。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他把一条腿搁在膝盖上，用手巾揩干每一个脚趾，忽然疼惜自己起来。他看着自己的皮肉，不像是自己在看，而像是自己之外的一个爱人，深深悲伤着，觉得他白糟蹋了自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这一节中“雨”只是一个情感的符号。它一方面映衬着振保孤独的处境，同时又呈现出对他的悲悯意味。振保极力保存着自己“好人”的形象，但这场雨意外地暴露了妻子与裁缝地私情，使他做一个“合于理想的中国现代人物”的梦破灭了。人物的心情被雨笼罩着，他们的命运也像在雨中一样，无法突围，看不见生命的阳光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再之后，一切都变了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保现在常常喝酒，在外面公开地玩女人，不像从前，还有许多顾忌。他醉醺醺回家，或是索性不回来。烟鹂总有她自己的解释，说他新添上许多推不掉的应酬。她再也不肯承认这与她有关。她固执地向自己解释，到后来，他的放浪渐渐显著到瞒不了人的程度，她又向人解释，微笑着，忠心地为他掩饰。因之振保虽然在外面闹得不像样，只差把妓女往家里带，大家看着他还是个顶天立地的好人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保变本加厉地将自己陷溺于声色犬马之中，逃避着“白玫瑰”被玷污的事实，他看着自己的手中所掌控这的世界，看着它一点点地被自己摧毁了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;砸不掉他自造的家，他的妻，他的女儿，至少他可以砸碎他自己。洋伞敲在水上，腥冷的泥浆飞到他脸上来，他又感到那样恋人似的疼惜，但同时，另有一个意志坚强的自己站在恋人的对面，和她拉着，扯着，挣扎着——非砸碎他不可，非砸碎他不可！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他曾经的丑恶与引人憎恶因着这些消去了一些，更添上些令人哀婉的悲哀，烟鹂也不再是那个令人觉得怜惜的“白玫瑰”，她的纯洁和高尚再也不复存在了。张爱玲用她绝情的笔法，在这场大幕拉开了许久的戏剧中为我们画上了令人叹息的休止符，这场由传统观念主导下的婚姻从一开始就染上了黄昏渐落的景色，随着一层层地铺染，残存的红被黑夜的暗沉所吞噬，最后留下了苍凉漆黑的悲剧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;烟鹂现在一下子有了自尊心，有了社会地位，有了同情与友谊。振保有一天晚上回家来，她坐在客厅里和笃保说话，当然是说的他，见了他就不开口了。她穿着一身黑，灯光下看出忧伤的脸上略有些皱纹，但仍然抽一种沉着的美。振保并不冲台拍凳，走进去和笃保点头寒暄，燃上一支香烟，从容坐下谈了一会时局与股票，然后说累了要早点睡，一个人先上楼去了。烟鹂简直不懂这是怎么一回事，仿佛她刚才说了谎，很难加以解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笃保走了之后，振保听见烟鹂进房来，才踏进房门，他便把小柜上的台灯热水瓶一扫扫下地去，豁朗朗跌得粉碎。他弯腰拣起台灯的铁座子，连着电线向她掷过去，她急忙返身向外逃。振保觉得她完全被打败了，得意之极，立在那里无声地笑着，静静的笑从他的眼里流出来，像眼泪似的流了一脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老妈子拿着笤帚与簸箕立在门口张了张，振保把门关了，她便不敢近来。振保在床上睡下，直到半夜里，被蚊子咬醒了，起来开灯。地板正中躺着烟鹂一双绣花鞋，微带八字式，一只前些，一只后些，像有一个不敢现形的鬼怯怯向他走过来，央求着。振保坐在床沿上，看了许久。再躺下的时候，他叹了口气，觉得他旧日的善良的空气一点一点偷着走近，包围了他。无数的烦忧与责任与蚊子一同嗡嗡飞绕，叮他，吮吸他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天起床，振保改过自新，又变了个好人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;小说的最后，戛然而止而又耐人寻味的结局，经历了这一切之后，振保最终选择的还是和现实和传统和他那“最理想的人格”妥协，他改过了自新，一切似乎都又回到了他所掌控的样子，可一切最终已经再也回不到他心心念念的过去，再也回不到曾经了……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;总结&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#总结&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;总结&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;总的来说，这篇小说带给我的最深刻的感觉即是张爱玲她那老练浑成的叙述笔法，以及流畅、娓娓道来的情节推进力度，作为我所接触的第一部张爱玲的小说，它让我对于这位传奇的女性作家产生了浓厚的兴趣，她通过她那“美丽而又苍凉的手势”创造出来的作品令人深深地沉浸在悲哀的情境中，体悟这为喻者笔下的复杂人生，与此同时，小说中深刻的主题内蕴也体现了这位作家的时代担当，令人赞叹。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;[data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E](data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.韩笑：《自我的冲突——&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;中佟振保形象的心理学分析》，2004年3月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.刘喜璇：《苍凉的意向世界——张爱玲&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;解读》，《安徽文学》2009年第9期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.顾梅珑：《“传统”与“现代”之间永恒的苍凉风景———张爱玲&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;解读》，《名作欣赏》2007年第2期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.孙瑞雪, 蓝棣之：《奇异的自尊心——对张爱玲&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;的症候式分析》，《山东师范大学学报》（人物社会科学版）2003年第48卷，第4期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.马福梅：《一个比喻的灵魂——析张爱玲&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;》，《安徽文学》2008年第6期。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="📑作业" />
        <updated>2018-06-09T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
