<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;🍂古代文学&#34; tag</title>
        <link>http://www.yurenyiyuji.top</link>
        <description></description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Sun, 14 Nov 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Sun, 14 Nov 2021 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
        <category>✍🏻研究手记</category>
        <category>🔘晚生代作家研究</category>
        <category>💫论文</category>
        <category>🫧呓语</category>
        <category>🪄小说</category>
        <category>🌟生日前记</category>
        <category>✒️读书笔记</category>
        <category>📑作业</category>
        <category>🔴中国社会观察</category>
        <category>🍂古代文学</category>
        <category>☮️亚文化</category>
        <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
        <category>教育公平</category>
        <category>🥳站点导览</category>
        <category>🤖人工智能</category>
        <category>🌌诗歌</category>
        <category>💥毛泽东与当代中国</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/c865b3e1.html</guid>
            <title>“白璧染瑕” ——论余特余持兄弟形象的矛盾性</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/c865b3e1.html</link>
            <category>💫论文</category>
            <category>📑作业</category>
            <category>🍂古代文学</category>
            <pubDate>Sun, 14 Nov 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘要：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兄弟形象众多是《儒林外史》的一大特色。出现在后半部的余特、余持兄弟被作者视为是“从古没有的”。高调肯定的背后与文本中的形象有一定的距离。五河县被塑造为恶赖之地，字里行间流露出作者强烈的情绪化色彩。空间书写含纳了各式各样三教九流的人物，建构显示出作者的刻意性。二余兄弟之间友悌重孝的特点与私和人命、抗命诡辩的行径揭示出“以伦理道德来瓦解伦理道德本身的神圣性”这样一种儒家伦理教化内在的矛盾。“贤而不贤”反映了地域空间乃至整个时代对个体的侵蚀与个体对它们的拒斥这样两种角力行为所构成的困境，书中人物以及吴敬梓本人均难以逃脱。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键词：&lt;/strong&gt; 传统伦理道德  五河县  余特  余持  矛盾&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《儒林外史》作为中国古代第一部真正意义上的讽刺小说，作者吴敬梓在书中塑造了大量的儒林士子形象，而其中颇值得注意的是，这些人物不少是以兄弟关系出现的，无论是早已映入人心的严监生和严贡生，还是后来接连出现的娄家二位公子，甚至在小说中最为作者重视的杜少卿也是与其族兄杜慎卿前后相继出场的。纵观全书，兄弟形象可谓是贯穿了整部作品的始末，而笔者将要在此处做出分析的余特、余持兄弟二人，无论是在出场的时机还是作者为之赋予的形象特色上都有可圈可点之处，尤其是作者对二人形象中矛盾性的刻意摹绘与小说后半部所着力刻画的五河县这一地域空间之间构成了复杂绵密的关系，因此，笔者在本文中通过对二余兄弟在小说中所呈现出的形象进行梳理，来试图解释二余兄弟矛盾性背后可能存在的意义。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、文献综述&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、文献综述&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、文献综述&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、文献综述&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在进入具体的文本分析前，有必要对目前学界对余特、余持形象的看法进行简要的介绍。目前的研究成果分别体现在文本研究和人物原型考证两个方面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在文本解读方面，陈美林先生对此关注的较早，由于其观点是在贴合文本的基础上所做出的细致入微的分析考证，并且与目前学界对吴敬梓思想观念和《儒林外史》主题的主流意见相契合，因而被后来的研究者加以采纳，成为有关这一问题的主要看法。这些论者将余特、余持视为符合吴敬梓对于兄友弟恭这一伦理道德标准的正面人物来看待，并且都指出了余家兄弟不同于小说中被作者标榜出来的其它“贤人”——二人身上体现出一种行为和目的之间的矛盾冲突，这可以被归结为古代士人所面临的“忠孝难全”的伦理道德困境。后来的研究者如陈兮和华德柱等人在陈美林先生观点的基础上将二余兄弟归纳入吴敬梓在小说中所创作的兄弟形象这一序列之中加以考虑，试图通过这样一种相对宏观层面的归纳，来把握兄弟书写背后显示出的原作者对传统社会中的兄弟关系及伦理道德观念等问题的态度，以期揭示他书写如此多的兄弟形象的意义和目的所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在原型考证方面，正如金和跋语与鲁迅先生在《清之讽刺小说》中所指出的——“《儒林外史》所传人物，大都实有其人，而以象形谐声或廋词隐语寓其姓名，若参以雍、乾间诸家文集，往往十得八九。”[1]二余兄弟作为小说后半部中相对重要的人物，吴敬梓在创作时也是基于一定的原型来对他们进行塑造的。由于他们身上所具有的独特性，何泽翰先生早在上世纪就对其进行了细致的考证，其结果证明二人是与吴敬梓有着密切关联的金榘、金两铭兄弟，前者不仅是吴敬梓堂表兄弟而且又和他有着僚婿的戚谊。在何先生所列举出的详实的材料下，笔者认为其考证是准确的，且这样一种考证同样为我们理解这一人物形象提供了更为广阔的视野，从而让已经脱离当时现实的我们能够在一定程度上窥见吴敬梓在创作过程中对人物与原型之间的改动与这份改动的内在意涵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，经过对此前已有文献的阅读和总结，笔者认为目前学界对于余特、余持两个人物形象的研究似乎进入到了一种停滞的状态，尽管下面将要陈述的基本观点仍未能超出前辈学者所指出的范围，但笔者仍旧试图再度介入文本，从空间与个体之间关系这样一个特定的角度，对余特、余持两个人物形象做出自己的判断。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、“恶赖之地”——五河县&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、“恶赖之地”——五河县&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、“恶赖之地”——五河县&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、“恶赖之地”——五河县&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;首先我们来看二余所在的社会空间——五河县。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余特、余持所在的余家本与小说后面出现的虞华轩所在的虞家均是五河名族，但由于近年来两家持续的科名蹭蹬而逐渐式微，后来居上的彭家和方家分别靠着自家在官、商二途的发迹迅速在当地站稳了脚跟，并逐渐取代了原本余、虞二族所具有的地位，随之而来的是民风的迅速转变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在小说中，吴敬梓将五河县设定为了一个极度势利的“恶赖之地”，并赋予了身处其中的二余兄弟以“出淤泥而不染”的高洁特征，因此二余兄弟一出场，作者便指出了他们与所处的社会空间之间存在着巨大的反差：一方面，五河人的“非方不心，非彭不口”，“非方不亲，非彭不友”的“四非准则”在余特、余持那里失了灵，前者游历于四方寻求合适的人家坐馆教书或入幕，以维持家中生计，后者则留在五河，在主持家事的同时一心一意攻读备考，他们自始至终均未对新晋的望族——彭、方二家表现出任何依附倾向，甚至堪称怪异地刻意与彭方二族保持着相当的距离。另一方面，他们虽仍旧不断寻求入仕的机会，但却并不像其他人那样将做官与发财看得极为重要。为父母办理丧葬事宜之时，他们更是趋于实际和伦理道德的考虑来决定如何处理父母的棺木葬所，这与五河县人对风水如何败坏自身财运官运的迷信行为之间也有所不同。而对此展现的最为集中的几处书写分别为余持处理余特案时发生的诸多琐碎事件、二余葬亲所引发的“风水之争”、虞华轩请余特坐馆一宴和方、余、虞三族入节孝祠一事。在这四个小的情节单元中，吴敬梓通过对唐三痰、唐二棒椎、赵麟书、余殷、余敷、姚老五、成老爹等一系列小人的丑恶嘴脸的摹绘，揭示出整个县城是如何被深深裹覆在互相勾结的官、商、绅三股势力所建立起的利益和价值观念网络之中的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第一处情节中，唐三痰对余持的提议看似是为解除余家危机所提出的“良策”，但实际上一句“不然，我就同你去”径直暴露出他的所谓关心不过是为了给自己营造一个接近彭、方二族的机会，看似乐于助人，实则仍是将己之利益放在最先位置加以考虑，“助人”不过是“助己”所顺带的。同样的，妻舅赵麟书为余持出的“解忧”法子虽是好心，但一方面暴露出“铮铮响的乡绅”是有多么令人惹不得，另一方面也揭示出“舍人为己”观念在当地人们心中的理所当然——不管这人究竟是否是手足兄弟。从一个“别人家的棺材”即可看出五河人对于伦理道德的淡漠和不屑一顾，而与之同时出现的却又是对于县内权贵的巴结和敬畏，两相对照更可知五河风俗之鄙陋可憎。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说第一处情节还算是带有危急的正剧气氛，那么“风水之争”则完全近乎可笑的滑稽剧了。从余殷“劈手就夺过来”的毫无礼节到他头左右乱晃“歪着嘴乱嚼”土块，从余敷上看下看到对土又嚼又嗅最后做出个看似正经的批判，两处穷形尽相的刻画已经奠定了整个情节单元的滑稽性和讽刺性，也正合卧评所言“活色生香，状形状气，如在目前也”[2]。与余特、余持的和稳持重相比，余殷、余敷一个无礼一个口若悬河，可谓在亲族兄弟面前丑态毕露，而如此装腔作势的目的不过是为了践行一套“以葬代发”的风水观念，即“只要葬得好，就必能高中”。笔者认为在这种观念背后暗藏的实际是坐享其成的寄生虫式的生存态度，这种态度的最终指向也不出一个“利”字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随后，经过短暂插入虞育德离开南京的“三山门贤人饯别”，吴敬梓又将笔锋转回对五河人“势利熏心”的书写上来。继唐三痰之后，其兄——“前科中的文举人”唐二棒椎也打着“恭喜开馆”的名号踱入虞华轩的家里混吃混喝，他奉上的戏码是“科名压倒一切”。如果说唐三痰仅仅给我们以势利伪善的观感，那么唐二棒椎则显然带有一种丧失伦常的特质：因为与侄子同年同门中举便要用“门年愚叔”来回对方的帖子，甚至恬不知耻地拿此来四处问询，似乎唯恐他人不知自己有个在京里生活的举人侄子。在他那里，舍侄由于“在京里”便天然带有一种优越性——仿佛他所做的一切都是合乎规制的，即便不合规制，由于是“在京里”，这种“不合”也就自然而然地具有了合法性。唐二棒椎身上所显示出的实际上正是中国传统社会中根深蒂固的官本位观念。中央集权的制度带来的结果是越接近世俗权力中心便越具有行为话语的模范性和塑形它们的权力。在唐二棒椎这里，原本应当是为儒家经典确立的礼教政治由于无法直接为个体带来利益而失去了其本有的权威性，替换它们的则是权贵的品味和习性。对于唐二棒椎和他所戳破的姚老五以及后面出场的成老爹而言，迎合权贵的目的是为了换取自身的利益，它们或许仅仅是一顿饱餐又或许只是毫无实际价值的吹嘘资本，但就是这样一种可能存在的利益成为了他们放弃一切伦理纲常和礼义廉耻道德观念的驱动器。因此，成老爹和姚老五竭尽全力将自己的一言一行与彭、方二族挂钩，唐二棒椎不惜失去长辈的仪面也要巴结在京里的小侄子。他们在采取这样行为的过程中甚至呈现出一种乐此不疲的心态，即便有一两次“翻车”的表现也挡不住他们再度向着名门望族前赴后继地奔去的热情，这一点在《儒林外史》之中正如天目山樵所言“遍地如此，岂特五河”[3]，可谓是贯穿全书始末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的现象在五河县最具代表性的入节孝祠一事中得到了最深刻地体现。此次五河的方、虞、余三族均有逝者入祠，这本应是全族惦念注重的大事，但极具讽刺性的是，“余、虞两家的举人、进士、贡生、监生，共有六七十位”，“余、虞两家的秀才也有六七十位”，却无一例外地都在入祠前恭恭敬敬或者慌慌张张地站到方家的队伍里去了。同为望族的余、虞族人在这等道德礼教大事上却尽数心甘情愿地成了方家的帮闲，仅有“七八位走过来作一个揖”，即便如此却还是最终“簇拥着方老太太的亭子进祠去了”，世态炎凉，可见一斑，也不怪余特痛呼：“我们县里，礼义廉耻，一总都灭绝了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，我们可以看到吴敬梓塑造了一个极尽寡廉鲜耻的人间“恶赖之地”，尽管此前他也塑造了诸多恶俗士子的形象并将之和地域相勾连，但那些人物形象基本上都是空间中的独特个体，透过他们所牵扯出的次要形象也相对较少。换句话说，《儒林外史》在四十四回之前对于地域的书写从来没有像五河这个地域空间一样集中含纳了各式各样、由上层人物至下层的诸多人物，而且在书写五河县伊始，作者少见地主动跳脱出此前简淡节制的客观化文本叙事特征，对这个空间做出了整体的情感价值判断，并将相较而言富于情绪化特点的文字付诸了笔端。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此，我们可以看出，吴敬梓通过深刻的批判讽刺手法刻画出五河县中的诸多人物形象，实际上是为了表达他对这样一种势利熏心、寡廉鲜耻的社会风气的深恶痛绝，而且第四十六回回目的直接比对，在某种意义上也揭示出泰伯祠大祭本身无法匡正日趋衰颓的世风，其结果是贤人们的四散飘零和五河县这样的势利熏心之风。从这个角度出发，我们再度回看这一部分书写的核心人物——余特、余持兄弟，则能够更好地理解吴敬梓为何在此放置这样两个楷模式的人物，也能够更好地理解全书的旨要。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三、“白璧染瑕”——二余的矛盾性&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#三、“白璧染瑕”——二余的矛盾性&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;三、“白璧染瑕”——二余的矛盾性&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;三、“白璧染瑕”——二余的矛盾性&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;余特、余持兄弟由汤镇台归乡而引出，在四十四回至四十六回前半部分位于作者书写的焦点位置，在四十六回，余特从南京回到五河引出虞华轩这个四十六、四十七回的主角后，二余兄弟便顺势退了一步，成为配角。但无论在这一系列情节中发生了何种身份位置的调度，二余兄弟无疑是以承载了作者的对照意图和他所意欲弘扬的伦理道德观念的五河“贤人”形象出现在文本之中的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二余兄弟身上最主要的特质即是身体力行地实践着兄弟友悌、尊亲重孝这一儒家伦理道德传统，但是二者之间仍如陈美林先生所分析的那样有着明显的差异：余大先生更多是从遵礼中表现出他的孝，而余二先生则是通过守悌来引出他的孝。[4]余特的重礼是小说所着力刻画的，文本中他的两次不满都是由门帖不合礼制而生发出的，第一次汤大公子的门帖不合礼到也无碍，毕竟对方只是来求学，因而余特虽心有不满但仍能泰然处之——回绝即可了却此事；然而当他在虞华轩置办的宴席之上听闻叔侄之间互以门年以及“愚”相称一事，心中的愤懑则爆发出来，在他看来此即荒谬乃至不可理喻之事，这一情节也隐隐与四十四回中汤镇台训斥汤六老爷时的表现相呼应。然而这等表现在五河人眼里乃是“迂性呆气”，同虞华轩的狂狷一样，被人拿做背后嘲弄他的资本。吴敬梓笔法的巧妙之处正在于通过刻画余特对礼的重视来引出余家停有尚未下葬的父母灵柩，而正是这一丧葬事宜牵连出了后面一系列的事件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余特前往无为州打秋风一方面是为了补贴家用，另一方面则是为了筹措丧葬的费用。在这一段二余兄弟之间发生的对话中我们不难看出兄弟二人的差异，余持由于长期留在五河家里，形成了一种谨慎的性格，因为临近府考，担心家中无人照应，因而向兄长提意让他稍安再往；然而余特更加直率，对这种问题显然并未细究，他只想着怎么能赶紧弄来银钱以保证家庭的正常运作。同样的，经由此处亦可看出二余之间实则不分彼此，两家合为一家过。兄弟二人均是持家之人，考虑的也是家族的利益，这就为后面余持不采纳妻舅赵麟书的建议埋下了伏笔，继而经由抽丰一事牵扯出后面的判讼之事和南京城与贤人们的相会。在这里，即便是身处南京无法归乡，余特也仍旧在考虑如何安葬双亲之事，亦可显示出他对孝的重视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，余特的主要行为和他所做事的根本目的均脱不开“尽孝”二字，而围绕着“尽孝”这个核心，也无时无刻不显示出他对于儒家传统礼制的重视。相较于余特身上这种有些近乎执拗的个性，二先生余持则更为沉着冷静也更会处理人情世故。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;余持的主要事迹就是帮助兄长从风影一案中脱身而出，这就不禁让我们联想起同是为兄长摆平麻烦的严监生，前者是自觉主动将自己嵌入其中，一心一意进行帮扶，后者则是害怕牵连自己而被迫出手，摆平严贡生留下的烂摊子，两相对照不难看出吴敬梓更为赞许和欣赏的是何者。在这里，余持身上显示出守悌之谊背后实际上显示出他另一个极为重要的特点——恪守孝道。兄长涉险抽丰得来的银两是为了将停放在家中十几年的父母灵柩下葬，深知此事关系重大的余持知道，倘若他未能在五和摆平此番案件，其结果一方面是兄长锒铛入狱，另一方面则是葬下父母之事便要再度从长计议，因而余持守悌实际上是与“孝”字有着密不可分的关系的。此外，正如上文提到的兄弟二人之间的对话所体现的那样，二余之间实则不分彼此，是真正意义上的兄友弟恭。除余持帮兄长摆平抽丰一案显示出二人性格和处事方式的不同外，在观念上他们倒是极为相似：节孝祠一事末尾，二余看不惯权卖婆的行为挑了祭桌回家，街上对话即体现出二人的彼此互知。更难能可贵的是，友悌关系在余家两兄弟这里不仅仅是单向的[5]，在余特被选为徽州府学训导之后也是力邀余持一同相往，其原因不是为了别的，只是想着“弟兄两个多聚几时”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仅从上面提到的这些角度来观察余特和余持，我们自然可以将他们视为吴敬梓所谓的“品行文章是从古没有的”“贤人”，并且将他们放置在整部书中，也无疑是所有兄弟形象里最为作者所推崇和赞赏的。然而问题就由此而生，小说里，他们所作所为实际与“白璧无瑕”和“从古没有的”之称之间有着相当的距离，并且他们所沾染上的“瑕疵”在某种程度上也堪称是致命之伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二余兄弟形象的暧昧性均出自无为州私和人命一事。我们知道，一个社会中的法律制度所建构起的是一条生存于其中的人民公众不能越过反而必须遵守的底线，而伦理道德观念则往往是位处于这条底线之上的，由社会中的个体与个体互相建构起来的心照不宣的一种准绳。尽管吴敬梓将二余兄弟定位为“品行文章是从古没有的”人，但却无法掩盖他们违反法律底线和伦理道德准绳的事实。经过何泽翰先生的考证，我们得以明晰地看出余特、余持是基于金榘、金两铭兄弟创造出来的，然而考究本事则发现金氏兄弟身上似乎并无二余所作所为。因而可以说，“白璧之瑕”是“白璧”的塑造者一手制造出来的。那么是什么原因让吴敬梓为余氏兄弟刻意地安排了这样一种矛盾性？解答这一问题的需要将人物形象与地域空间加以联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身为五河县人，余特、余持身边均是势利熏心之徒，即便是“出淤泥而不染”的他们也必然会在一定程度上受到环境的影响。尤其是余持，由于他“长期居乡，在其身边颇多吏役劣绅，因此，他虽然同样重视孝梯之道，但却洞察世情，处事练达。”[6]从他摆平风影一案中不难看出他身上谨慎处事的特点，这样一种心机和人情练达正是在与乡闾俗人长期交往中形成的，所以他才会在处理整件事情时给读者一种出有条不紊和拿捏有度的娴熟感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔者认为，正是由于“一方水土养一方人”的特性，使二余兄弟对诸多不合礼法之事产生了一种见怪不怪的态度，而在抽丰一事上，由于动机本身在余家兄弟那里占据了伦理道德的制高点，同时为生活所迫，他们在客观上也确实急需银钱，并且加之无为州州尊的引荐和庇护，这一系列因素共同构成了余特、余持在私和人命一事与后来诡辩案情之事上的有恃无恐。在整个事件的发展过程中，或许在看尽五河世态人情的余氏兄弟眼里，自己的所作所为实在不值一提，由此构成的心理暗示又加剧了心安理得的成分。上述仅为笔者基于文本理解所做出的个人猜想，但可以确定的是，为白璧沾上瑕疵的根本原因在一定程度上可被归结为是“为了践行伦理道德的要求”，而吴敬梓做出这样的安排其实是在以伦理道德来瓦解伦理道德本身的神圣性，由此就体现出了他思想观念里的一种深刻的矛盾性。早先的研究者将这种矛盾归结为“忠孝难全”的伦理困境，在笔者看来，这种归纳实际上人为地框定了二余行为所打破的道德的范围，它本身就在一定程度上遮蔽了其背后可能存在的问题的实质。因此，笔者认为不应仅仅将抗命和违反法律视为是“不忠”的体现，它实际指向的是儒家传统伦理道德观念的一个内在性矛盾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在笔者看来，&lt;strong&gt;余特、余持的“贤而不贤”反映出的是地域空间乃至整个时代对个体的侵蚀与个体对它们的拒斥这样两种行径之间的矛盾&lt;/strong&gt;，他们实际上陷入了这样一种困境：尽管不满足于丑恶时代所设定下的权力制度关系，但却又没有足够的能力去打破它们，因而只能在无尽的生活中与这样一种为己所不耻的现实保持着若即若离的关系。倘若他们尚能在这样一种环境下保持自给自足而决然独立于浊世还好（例如庄绍光），因为这样他们精神上的纯洁性还仍旧可以高照着他们，使他们认定自己是“白璧无瑕”的。然而一旦生活失去了平衡，他们便不得不陷入自己所鄙弃的囹圄之中。这时，&lt;strong&gt;精神上自我认定的清白与陷入泥沼的现实便构成了难以弥合的裂隙，在这种撕裂的过程里，士人陷入了一个永无脱逃之日的“怪圈”&lt;/strong&gt;。这样一种现象普遍地出现在整个《儒林外史》之中，除余特、余持的“白璧染瑕”之外，庄绍光出仕不利后选择隐于玄武湖，杜少卿最终因郁郁不得追随虞育德而去，虞华轩的“狂狷”都是对此的体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这些士子不满于（或说不愿面对）这样一个既存的现实：自己无法在那样一个已经被科举制度和封建官本位体制所固化了的时代和社会中完成对于“功名富贵”的追求。&lt;/strong&gt;但对他们而言，却又同样无法摆脱这样的社会，来让儒家教化下所印刻于胸的那份人生价值得到实现。因而出现了上述的这样一种深刻的矛盾。&lt;strong&gt;从本质上看，这不仅是个体与时代之间的矛盾，同样是中国传统儒家理念所带给士人的理想价值观念与冷冰冰的社会现实之间的矛盾。&lt;/strong&gt;而作为传统士人的他们却只是因为这样一种矛盾的存在而感到寂寞悲哀以及深深的痛苦激愤，他们只是也只能接受这样一种无可改变的现实。&lt;strong&gt;传统礼教所强调的理想化一方面使他们在这样的黑暗社会中感受到压抑和个人的苦闷，但另一方面却又成为深化压制他们发泄这种不满的伦理机器&lt;/strong&gt;，这就构成了一个毫无出路的闭环——即他们被压抑，但同时他们却又只能选择继续被压抑下去，任何出格的事情会更进一步加剧他们身上所承受的压抑，所以他们只能够忍耐，忍耐不了而做出轻微的发泄就被世人冠以狂狷、隐逸等等名号——即便这些名号仍旧是在极度压抑自己悲凉情绪的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，可以说吴敬梓对五河县“贤人不贤”的刻意塑造揭示出的是一种极度痛苦但却看似无解的现实[7]——在这样一种被固定死了的生活之中，传统士人“无止境地在忍受丧失信念，被废置、和流浪度日的生涯；既不断然反抗现实，也不完全弃绝现实。”[8]可以说，儒家思想发展到明清之际，一方面构建了一个礼乐教化的理想社会，另一方面却又扼杀了抵达它的可能（因为这种理想社会必须是既存的）。正是在这个意义上，刘咸炘所谓的“二余者，虞、庄之流而加拙”[9]方为确评。而吴敬梓的一生与他在《儒林外史》最后所做出的结论：“风流云散、贤豪才色总成空”（五十四回收场诗）、“从今后，伴药炉经卷，自礼空王”（末回终场诗）也正是证明了，即便是对这一现实有着深切体察的他也无法摆脱这样一种困境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脚 注 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 鲁迅，《中国小说史略（节录）》，见于《&amp;lt;儒林外史&amp;gt;资料汇编》，朱一玄、刘毓忱编，天津：南开大学出版社，2003年版，第487页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 《儒林外史汇校汇评本》，[清]吴敬梓著，李汉秋辑校，上海：上海古籍出版社，1998年版，第558页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 《儒林外史汇校汇评本》，[清]吴敬梓著，李汉秋辑校，上海：上海古籍出版社，1998年版，第541页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 《儒林外史人物论》，陈美林著，北京：中华书局，1998年版，第207-209页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 陈兮指出了兄弟观念在后来的发展过程中所发生的变动情况：儒家贬抑虐敖，推崇友悌，因为兄友弟悌不仅能使家庭和睦、家道昌盛，而且这种友爱关系推广到社会，能形成尊长爱幼的良好风尚，成为治理国家的矩之道。但是，兄弟友悌观念后来渐渐发生改变。一奶同胞的兄弟由原本平等的双向对应关系转化为只强调弟对兄的单向关系，重点落在了“悌”上，过分宣扬弟之恭顺：“子弟尤当顺受而不当辩”，使弟与兄变成了主从关系。特别是“立嫡以长不以贤”的嫡长子继承制度，从法律上确立了兄的特权。这样它便恶性地发展成“长兄为父”、“事兄如父”，破坏了兄弟之间的平等关系，导致了只重尊卑之分而轻兄弟之情的社会弊病。见于陈兮，《兄弟伦常视野中的&amp;lt;儒林外史&amp;gt;及其文学地位》，《西南民族大学学报（人文社科版）》，2004年第3期，第273页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] 陈美林，《孝悌君子余特、余持》，见《儒林外史人物论》，陈美林著，北京：中华书局，1998年版，第213页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 之所以用金榘作为原型，其意义也是在此。何泽翰先生指出金榘是“八股制度下被麻醉了的善良人物”。见于《儒林外史人物本事考略》，何泽翰著，上海：上海古籍出版社，1985年版，第94页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] 乐蘅军，《世纪的漂泊者——论儒林外史群像》，《中国古典文学研究丛刊》，1997年10月刊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] 《儒林外史人物本事考略》，何泽翰著，上海：上海古籍出版社，1985年版，第186页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【1】《儒林外史汇校汇评本》，[清]吴敬梓著，李汉秋辑校，上海：上海古籍出版社，1998年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【2】《儒林外史人物本事考略》，何泽翰著，上海：上海古籍出版社，1985年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【3】《儒林外史研究纵览》，李汉秋著，天津：天津教育出版社，1992年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【4】《儒林外史辞典》，陈美林主编，南京：南京大学出版社，1994年版，第333-339页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【5】《儒林外史人物论》，陈美林著，北京：中华书局，1998年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【6】《儒林外史资料汇编》，朱一玄、刘毓忱编，天津：南开大学出版社，2003年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【7】李汉秋，《谈&amp;lt;儒林外史&amp;gt;里的严贡生和虞华轩》，《宁波师院学报(社会科学版)》，1992年第2期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【8】华德柱，《论&amp;lt;儒林外史&amp;gt;中的兄弟组合》，《长沙电力学院报（社会科学版）》，2002年第1期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【9】陈兮，《论&amp;lt;儒林外史&amp;gt;的兄弟群体》，《明清小说研究》，2002年第4期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【10】陈兮，《兄弟伦常视野中的&amp;lt;儒林外史&amp;gt;及其文学地位》，《西南民族大学学报（人文社科版）》，2004年第3期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【11】李健秋，《吴敬梓深层心态的真实投影——浅析&amp;lt;儒林外史&amp;gt;中虞华轩形象的内涵及其与吴敬梓的关系》，《黑龙江教育学院学报》，2003年第1期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【12】陈美林，《“兄友弟恭”的理想与“兄弟参商”的现实——&amp;lt;儒林外史&amp;gt;兄弟群像所体现的士人性格与命运》，《南京师范大学文学院学报》，2004年第2期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【13】胡建民，《吴敬梓的家庭情结——从&amp;lt;儒林外史&amp;gt;中的六对兄弟说起》，2004年第4期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【14】王星慧，《看&amp;lt;儒林外史&amp;gt;中兄弟形象对当时社会文化衰落的讽刺》，《滁州学院学报》，2006年第5期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【15】乐蘅军，《世纪的漂泊者——论儒林外史群像》，《中国古典文学研究丛刊》，1997年10月刊。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/10bd6e45.html</guid>
            <title>《论语》“民可使由之，不可使知之”章述评</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/10bd6e45.html</link>
            <category>💫论文</category>
            <category>📑作业</category>
            <category>🍂古代文学</category>
            <pubDate>Thu, 07 Oct 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘要：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“民可”二句出自《论语·泰伯》，为孔子所言。自汉魏以来，学者们从不同的角度对这两句话进行了充分的阐释。从经义角度看，这些解读可以分为以郑玄、朱熹和刘宝楠等人为代表的教化说，赵佑等人所支持的愚民说以及围绕何晏而形成的无所谓教化与愚民共三种。综合来看，三种观点都认同“民”这种说法含有贬抑色彩，并将之作为自己学说的基础，但由于愚民说既符合孔子的施政思想又有相关史实作为依据，并且在时间上也更接近《论语》的成书时代，因而在笔者看来更具合理性。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键词：&lt;/strong&gt; 《论语》  愚民  教化&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“民可使由之，不可使知之”&lt;/strong&gt;出自《论语·泰伯》（下略称“民可”），为孔子所言。[1]此二句由于涉及到统治者或说施教者与平民百姓之间的关系，加之其中所显示出的思想与孔子本人的一贯主张有所差异，因而为历代学者所关注。他们或是从字词训诂角度入手，或是由义理分析介入其中，提出自己对此章的看法。经过两千多年的积累与发展，这些见解已经形成了一份容量巨大的的思想清单，而当我们试图拨开阻隔在我们与历史事实之间的重重迷雾去探寻千百年前的圣人之意时，我们会发现，对这些纷繁复杂的旧有文献进行梳理实际上是一个不容忽视的工作，本文即试图从经义角度梳理历代学者对于此章的看法，并在此基础上简要谈谈笔者本人对此章章旨的理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、愚民说&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、愚民说&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、愚民说&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、愚民说&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;现存对此章最早的解读是郑玄在《论语注》中所进行的阐释，同汉代经学家崇尚考据的作风一致，郑玄也是在字词训诂的基础上（在此处即是通过对句中“民”和“由”二字的解释）来阐述其观点的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“郑此《注》云：‘民，冥也，其见人道远。由，从也，言王者设教，务使人从之。若皆知其本末，则愚者或轻而不行。’”[2]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过引文，我们可以看出，他将“民”视为“愚昧无知之人”，而将“由”作为“顺从、遵从”来解释。在此基础上，他指出孔子此言意在说明君王在设立教化时务必要使百姓顺从这些他所设定的内容或说规制，而如要使之无条件地遵循，就不能够让他们知晓自己施行这些教令背后的原由，因为倘若皆使其知之，则会造成“愚者或轻而不行”的后果。不难看出，此句的施动方是“王者”、被动方是“民”，可以说，在郑玄看来，孔子所持的实际上是&lt;strong&gt;“愚民”观点&lt;/strong&gt;，其内涵即是“不使民皆知王者设教之本末”。在这里，郑玄认为孔子强调了“愚民”对于维持君主统治的重要作用，但应当注意到的是，“教”在这一过程中始终处于最为重要的地位，而“愚民”实际上是为了维系“教化”所采用的一种手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在笔者查阅到的材料中，这一观点的承续者是明末清初时期的几位学者，以颜元、赵佑以及刘开为代表。我们首先将目光集中到颜元的论述中：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《论语传注》：“颜习斋先生曰：‘此治民之定法也。修道立教，使民率由乎三纲五常之路，则会其有极，归其有极，此可使者也。至于三纲五常之具于心性，原于天命，使家喻而户晓之，则离析其耳目，惑荡其心思，此不可使知也。后儒圣学失传，乃谓不能使之知，非不使之知，于是争寻使知之术，而学术治道俱坏矣。’”[3]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由上文可知，相较于郑玄的泛泛而谈，颜元首先就明确地指出此章是在&lt;strong&gt;探讨治民之法&lt;/strong&gt;，并且更进一步地阐明“由”与“知”的内容（即“之”所指代的）实际上就是“具于心性，原于天命”的三纲五常，而对于这一内容，万民“由之”则可达治世，但倘若他们明晰一定要遵循“三纲五常”背后的缘由，则会“离析其耳目，惑荡其心思”从而对统治带来不利，因此需要采取“愚民”的手段来维持统治，在这一点上，颜元与郑玄的观点是一致的。在文中，他也指出程朱所言的“教化说”（详见下文）实际上是将“不使之知”偷换为“不能使之知”（即没有能力使他们知道），这种情况带来的后果是学者竞逐“使知之术”，统治者隐匿于施政背后的缘由也为世人所知悉，最终天下将走向“学术治道俱坏”的穷途末路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同一时期赵佑的观点与之并无太大的出入：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赵佑《温故录》云：“民性皆善，故可使由之。民性本愚，故不可使知之。王者为治但在议道自己，制法宜民，则自无不顺。若必事事家喻户晓，日事其语言文字之力，非惟势有所不給，而天下且于是多故矣，故曰不可。”[4]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从赵佑的论述中可以发现他其实是&lt;strong&gt;从“人性观”的角度出发来解释王者“愚民”的原因的&lt;/strong&gt;。他认为百姓本身即具有“善”与“愚”两种与生俱来的天性，而之所以“可使由之”是因其“善”，“不可使知之”是因其“愚”。在此基础上，他又指出统治者为政应从自身出发以“议道”，根据民之实情来“制法”，而倘使所有人都知悉治理举措背后的缘由，就会导致所有人都去猜测统治者言语背后的含义以至于其它事项进于荒废，进而天下将多生出诸多变故来。由此，&lt;strong&gt;“愚民”在他看来就仅仅是统治者为了避免“民性本愚”所带来的不必要麻烦的一种手段&lt;/strong&gt;，尽管他也提及了“使知之”的不良后果，但相较于颜元的夸张叙述而言他似乎显得更加平淡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同持愚民说的刘开对于这一问题的阐释则比以上二位都要更为完善和深刻：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘开《论语补注》：“非常之原，黎民惧焉。及甄厥成，天下晏知也。圣人利物济世，其创法制宜，用权行道，要使吾民之行之有裨而已，固不能使之晓吾意也。《易》曰：‘通其变，使民不倦。神而化之，使民宜之。’当其时，民无有不由者也，然岂能识其故乎？盘庚迁殷，民皆不欲，盘庚决意行之，诰谕再三，而民始勉强以从其后，卒相与安之。此可由不可知之明验也。子产治郑，都鄙有章，郑民始怨而后德之。故使之行其事可也，而欲使明其事则势有不能。是不可知者，卽其所可由者也。若如《集注》以可由为理之当然，《语类》以使之由之为教以人伦之事，则大不然。人伦日用之道，岂唯使民由之，并当使民知之。古者饮射读法原使民习其事而知其理，《孟子》云：‘谨庠序之教，申之以孝悌之义。’故民出则负耒，入则横经。由之则欲使知之，知之悉，则由之岂不更善？先王之时，妇人孺子皆知礼义，教使然也。以此为由，何不可知之有？至于以理之所以然为不可使之知，则是学者且不得闻，何况于民？其不可使亦不待言矣。”[5]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘开的论述与此前所列举的诸家相比，其最大的特点就在于以事例来证明观点，这使得他的观点更具说服力。在这段论述中，他首先指出圣人治世需使百姓在遵照其旨行动时有所裨益，而要做到有所裨益就不能使百姓知晓圣人如此行事的原因，为了证明这一观点他以盘庚迁殷和子产治郑为例，指出“使之行其事可也，而欲使明其事则势有不能”。在证实这一观点之后，他又跳脱出来，指出由于当百姓遵循圣人（或是明君）所设定的原则时就已经能够使国家有所裨益，因此就没有必要再使他们“知之”。在这里我们可以发现刘开的“愚民”实际上是&lt;strong&gt;建立在“理”存在于君主心中，君主也因具有“理”而本身就能够治理好国家（即君主本身是圣人明君）这一前提之上的&lt;/strong&gt;，在这一层面上此处也正同他在末尾所提出的因为现当下“理”在某种程度上已经失传了才不得已而重新采取“不可使之知”这一观点相吻合。除此之外，他也对朱熹在《集注》和《语类》中所提到的所“由”是人伦日用之道进行了驳斥，在他看来，人伦日用之道是可以使百姓“知”的，因为“知之悉，则由之更善”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、教化说&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、教化说&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、教化说&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、教化说&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为三种主要的观点之一，教化说实际上是在对愚民说的补充过程中逐渐形成的，因此它也不可避免地带有“愚民”的色彩，但是与愚民说强调君王的统治所不同，&lt;strong&gt;教化说认为“可使由”与“不可使知”的背后是圣人对世人的教化&lt;/strong&gt;。教化说最早出现于北宋，相较于东汉时期经学家对于字词训诂的重视，这一时期的研究者更加注重从义理的角度对此前的儒家经典进行阐释。从时间上看，较早提出此说的是程颐、程颢，其言如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明道（程颢）曰：“民难与虑始，故不可使知之。先王所以为治者，非有隐蔽，但民不足与知，非可以家至而日见也。”伊川解曰：“民可使之由是道，不能使之皆知也。”[6]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或问：“‘民可使由之，不可使知之’，是圣人不使知之否?”曰：“非也，谓不可使知之也，盖圣人设教，非不欲人家喻户晓，比屋皆可封也，不可故也，但能使天下由之耳。夫欲使人尽知之，此是圣人不能，故曰‘不可使知之’。若曰圣人不使人知，岂圣人之心，是后世朝三暮四之术也。”[7]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过以上的材料我们可以看出，程颐、程颢认为此章旨在探讨教化问题，圣人设教的目的是为了使百姓通晓，从而使得民众们可以遵照圣人教谕而行，但是他们指出这只是一种理想，实际上圣人本身就存有不足之处：他不能将教化完全覆盖普天之下的万民；同时，即便是受到教化的人，因为他们自身的愚昧（即“难与虑始”和“不足与知”），也仍会出现“不能知”的情况。二程之后，朱熹继承其观点从这个角度做出进一步阐释：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“民可使之由于是理之当然，而不能使之知其所以然也。程子曰：‘圣人设教，非不欲人家喻而户晓也，然不能使之知，但能使之由之尔。若曰圣人不使民知，则是后世朝四暮三之术也，岂圣人之心乎？’”[8]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“理之所当然者，所谓民之秉彝，百姓所日用者也。圣人之为礼乐刑政，皆所以使民由之也。其所以然，则莫不原于天命之性，虽学者有未易得闻者，而况于庶民乎？其曰不可使知之，盖不能使之知，非不使之知也，程子言之切矣。”[9]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这两则材料中，他首先引入“理”这一概念：在他看来，“由”者、“知”者皆是理，不过所“由”者是“理之当然”，所不可“知”者是“理之所以然”。而两者之间，&lt;strong&gt;相较于作为民众每日所行之事的“理之当然”，源于“天命之性”的作为“理”本身内蕴的“理之所以然”则更难为世人所理解&lt;/strong&gt;，也正因如此，他所说的“‘不能使之知’并非‘不使之知’”的观点才具有其合理性。在这一层面上，朱熹也就&lt;strong&gt;将儒家学派的圣人理念和统治者以愚民以御民的行为分离开来&lt;/strong&gt;了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了以上的材料外，朱熹对于这一章仍有其它的一些论述：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“盖民但可使由之耳，至于知之，必待其自觉，非可使也。由之而不知，不害其为循理。及其自觉此理而知之，则沛然矣。必使知之，则人求知之心胜，而由之不安，甚者遂不复由，而惟知之为务，其害岂可胜言？释氏之学是已。大抵由之而自知，则随其浅深，自有安处，使之知，则知之必不至，至者亦过之，而与不及者无以异。此机心惑志之所以生也。”[10]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“古人初学，只是教他‘洒扫应对进退’而已，未便说到天理处。子夏之教门人，专以此，子游便要插一本在里面。‘民可使由之，不可使知之’，只是要他行矣而著、习矣而察，自理会得。须是匡之、直之、辅之、翼之，使自得之，然后从而振德之。今教小儿若不匡、不直、不辅、不翼，便要振德，只是撮那尖利底教人，非教人之法。”[11]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在上述的言论中，朱熹敏锐地指出：即便百姓自身难以察觉“理之所以然”也不能够去强行启发他们思考，相反，应当等待百姓自己逐渐察觉它，倘若违背了这种自然的过程，那么由于理解力与所知信息的不匹配，百姓就会出于他们强烈的求知心而感到不安，由此生发出“机心惑志”，“甚者遂不复由，而惟知之为务”。从这一方面讲，朱熹在认同二程“不可使知之”是出于圣人、百姓两方面原因的同时也&lt;strong&gt;指出了圣人在教化百姓过程中的某种隐忧&lt;/strong&gt;，并且在“由”与“知”的活动中，朱熹&lt;strong&gt;更强调百姓的主体认知能力&lt;/strong&gt;，他认为&lt;strong&gt;圣人在“知”这一行为中只能对百姓进行匡正与辅佐，而最终的领悟只能由百姓主动进行&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在笔者搜集到的材料中，此后对于“教化说”持认同态度的还有清代的凌鸣喈和刘宝楠[12]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凌鸣喈[13]认为此章与上一章相承接并且由此提出两句中的“之”实际上是上一章所提到的《诗》、礼和乐。其后的刘宝楠则在郑玄[14]、凌鸣喈以及惠栋（《周易述》中的观点[15]）观点的基础上对教化说进行了更加详细的分析：首先他提出了自己对“民”的理解，在他看来，&lt;strong&gt;“民”实际上并非传统上所理解的“万民”，而是经受过教育却并没能达到一定境界的人&lt;/strong&gt;[16]与他所谓的“庸凡之众”，而“可使由之”与“不可使知之”也是针对这些人而言的。其次，他又继承惠栋的观点指出&lt;strong&gt;不同的人对于“道”的理解状况是不同的，人能否知悉“道”的关键在于其人是否具有仁德和才智&lt;/strong&gt;。最后，他在融会三人观点基础上提出进行教化要因人而异：对于智者（贤和之人）他认为“可使知之”；而由于愚者不具有仁德和分辨是非的能力，所以即便“使知之”也会遭至轻视和怠慢以至带来不必要的麻烦，故而&lt;strong&gt;对愚者而言&lt;/strong&gt;是“可使由之，不可使知之”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三、其它看法&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#三、其它看法&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;三、其它看法&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;三、其它看法&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了以上两种针锋相对的观点之外，在郑玄之后，围绕着另一位较早对此章提出自己见解的学者——魏晋时期的何晏，形成了一组与“教化说”相联系却又有所差别的阐释，主要观点分别如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何晏注：“由，用也，可使用而不可使知者，百姓能日用而不能知也。”[17]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;皇侃疏：“此明天道深远，非人道所知也。由，用也。元亨日新之道，百姓日用而生，故云可使由之也；但虽日用而不知其所以，故云不可使知之也。张凭曰：‘为政以德，则各得其性。天下日用而不知，故曰可使由之。若为政以刑，则防民之为奸，民知有防，而为奸弥巧，故曰不可使知之。言为政当以德，民由之而已，不可用刑，民知其术也。’”[18]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;邢昺正义：“此章言圣人之道深远人不易知也。由，用也。民可使用之而不可使知之者，以百姓能日用而不能知故也。”[19]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，从训诂方面来看，三人都认为“由”是“使用”之意，这看似同“愚民说”中郑玄的“由，从也”形成了一种对立，但实际上这两种解释是相近的，因为在句中无论是“用”还是“从”都是在统治者的默许下进行的，二者都具有“遵照而行动”的含义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，三人在章义理解上均强调百姓对“道”只是“可用而不知”的。为了更好的把握这一情况我们首先从三人对“道”这一概念的理解入手：在文本中三者对“道”这一概念理解的差异是十分明显的。何晏的注解中“道”是并未言明的，同时也蕴含着它是由超越了“民”这一阶层的人或事物所规定的意味，但他并没有明确表明其来源于何处；而皇侃所认为的“道”指的是一种同“人道”相对立的“天道”抑或言之“元亨日新之道”，这种对立使得它具有鲜明的世俗性，同时“天”的修饰又使它带有一种先进的，对社会的发展有着积极影响的色彩；之后的邢昺则指出此“道”乃是圣人之道，这种观点在说明“道”本身的合法性的同时也表明了它的特殊性——&lt;strong&gt;只有“圣人”才能建立&lt;/strong&gt;。经过对三人对“道”这一概念理解情况的分析，笔者认为这种认识经历了由模糊向清晰、由泛化向准确的发展过程，最终&lt;strong&gt;“道”成为了世俗社会中的一种标准&lt;/strong&gt;，需要注意的是，这一演进的过程与此前两种观点的产生与变化并不冲突，因而无论是愚民说还是教化说中都有对此处的这种观念的体现。总而言之，虽然三人对“道”的理解有所不同，但是从中可以看出他们对“民”的态度却都是鄙抑的，这就牵扯到这一观点同愚民说与教化说之间的区别：在笔者看来，&lt;strong&gt;无论是愚民说还是教化说，它们的支持者都是强调“不可使（民）知之”的，即“知”的主动权在统治者的手中&lt;/strong&gt;；而&lt;strong&gt;此处的三人却认为百姓“不知”是由于他们本身“不能知”，它指出的是“民”自身的能力缺陷，正是因为这种能力上的缺陷使他们即便是每日都在使用“道”却依旧茫茫然无所知&lt;/strong&gt;，但即便如此，&lt;strong&gt;“知”的主动权仍由民众自己把握着&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一个方面即是这种观点同教化说之间的关系。相异之处在上文已经提到，此处不再赘述。相联系之处则正如在第二点中提到的，两者的发展在理论上讲（实际上亦如此）实际并不冲突，并且是相辅相成的，但就时间先后而言，何晏与皇侃的见解显然要早于以“二程”为依始的教化说，因而笔者认为&lt;strong&gt;教化说在某种层面上也受到了这一观点的影响&lt;/strong&gt;，例如程颢之言“民难与虑始，故不可使知之。先王所以为治者，非有隐蔽，但民不足与知，非可以家至而日见也。”其中对“民”本身能力的鄙抑正同此处的观点有所联系，以及朱熹对百姓主体认知能力的强调也明显的受到了此种观点的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了上述三个方面之外还需要注意到，皇侃所引述的张凭的观点实际上脱离了以上三种看法，从治国角度为文中的“之”赋予新的含义。在他看来，前后两个“之”分别代表德治与刑罚，在此基础上，他通过刑政之危害反衬出德治的重要意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，自汉魏以降，历代论家从字词训诂以及义理解读的角度出发，对此章进行了较为充分的阐释，其中较为突出的即是愚民说与教化说两种观点。在此之外亦有许多学者提出其它的看法，从而为促进世人对此章的理解做出了积极的贡献。经过对这些观点的梳理，笔者认为，&lt;strong&gt;以上三种观点在“民处下位”这一层面上都具有一定的合理性&lt;/strong&gt;，而相比之下&lt;strong&gt;愚民说可能更符合此句的原意&lt;/strong&gt;，原因如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，&lt;strong&gt;有关“民”的理解&lt;/strong&gt;。郑玄对此章中的“民”注曰：“冥也”，而这种“民”“冥”相通的用法实际上广泛存在于与当时的文献中，如《礼记·缁衣篇》记有“苗民匪用命”，孔颖达疏引郑玄对《吕刑》所作的注：“民，冥也，言未见仁道。”[20]《周礼·地官·遂人》亦有“致甿以田里”，郑玄注曰“变民言甿，异外内也”贾公彦疏曰：“民，冥也，盳者，懵懵。皆是无知之儿也。”[21]由此可知，“民”在当时确可做“冥”讲，且其意不出“冥然罔知者”。除此之外，考察《论语》全篇我们也可以发现&lt;strong&gt;“民”这一概念在《论语》中有着明显的贬抑意味&lt;/strong&gt;：一方面，在同一语句或同一段话中，&lt;strong&gt;“民”往往同“君”、“君子”、“上”等地位较高的词对照出现&lt;/strong&gt;，表示“地位低下之人”，此时它蕴含有依从上级、受上级指导的意味，例如，“君子笃于亲，则民兴于仁；故旧不遗，则民不偷。”（《论语·泰伯》）[22]。另一方面，有时在使用“民”这一称谓时实际上是省略了前面的“君”进而以“使民”、“教民”、“临民”、“莅民”、“务民”、“济众”等词汇表述君民关系，此句即是这种情况。由此可见，&lt;strong&gt;在孔子的认知中“民”具有“下”这一词义特点&lt;/strong&gt;，它&lt;strong&gt;不仅表示着社会地位的低下，而且在很多情况下也有着道德知识处于下等的意味&lt;/strong&gt;，例如“困而不学, 民斯为下矣。”（《论语·季氏》）以及“中庸之为德也，其至矣乎！民鲜能久矣。”（《论语·雍也》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，众所周知，孔子本人学说中最重要的部分即是他的政治思想，可以说他所提出的诸多观点都具有一个极为明确的出发点，即是为了维护周王朝的分封统治，并且在他的观念中“士”所应当掌握与从事之事乃是如何辅佐君王而非其它，正因如此，当“樊迟请学稼”时孔子才会表现得那样愤慨。&lt;strong&gt;为了维系原有的统治秩序，孔子十分强调“礼教”的作用，但这种“礼教”本身就已经将不同的世人划分成了不同的层级&lt;/strong&gt;，他在《八佾》篇中前几章对季氏与“三家”批判就是很好的证明。此外，从《论语》的记述里看，&lt;strong&gt;“孔子以性近习远、上智下愚，论说人类本性；以上贵下贱、不得僭越，论说等级差别；以上行下效、风行草偃，论说道德教化；以见利忘义、小人难养，论说世风民情。”&lt;/strong&gt;[23]结合第一个方面，&lt;strong&gt;孔子无论是在天性还是政治层面，他都划分出了一个区分善恶与好坏的标准，并且按照这种标准，百姓往往是在恶与坏的一面，加之“民”这种称谓本身就带有着浓厚贬抑意味，最终也就使得它在孔子的语境中也就成为了愚昧无知的象征&lt;/strong&gt;[24]。依据这类说法，也很容易推导出“由‘天子’治理‘庶民’，由‘上智’管理‘下愚’，由‘君子’教化‘小人’”这样的思路。可以说孔子所认同的最合理的政治制度和施政模式即是圣者为君，贤者主政，为政以德，教化民众，而这种思路的逻辑前提是：&lt;strong&gt;广大民众有智能、识见、道德、品行等方面的缺陷。&lt;/strong&gt;[25]在这个层面上，提出“民可使由之，不可使知之”也是自然而然的了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上即是笔者对三种观点中所共同表露出的对“民”的贬抑的情况的理解，在此之外，笔者认为愚民说相较于其它观点而言还有着以下的合理之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从时间角度看，身处于东汉的郑玄相较于其他论者更接近《论语》成书的时代，并且由于汉代的师学传统，郑玄作为当时注家的集大成者，其观点的来源在某些层面上可以上溯至西汉时期，因此笔者认为他所生发的理解也最有可能同孔子本人之意相契合。【笔者后按：现在看来此种推断实乃先入为主之见，汉儒思想已远孔子矣。】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，从历代文献的记录中可以发现，采取愚民说来劝告统治者发布政令的行为自东汉就已经开始并且延续时间久远[26]，而与之类似的行为诸如盘庚迁殷和子产治郑则在孔子之前已经出现，且这些处于统治阶级的人往往强调的是“不可使知之”这一方面，因此可以说&lt;strong&gt;愚民说是有其广阔的历史基础的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，经过以上几个方面的论述，当我们重新审视教化说与何晏等人的观点时我们可以看出它们都或多或少有着一定的缺陷。在教化说那里，它一方面缺少直接的现实依据，相关学者仅仅是从相较空泛的经义角度进行阐发，并且&lt;strong&gt;教化说本身也是在愚民说的基础上生发出来的&lt;/strong&gt;，这些学者始终认为“民”是愚昧无知的，而这也是“不可使知之”的根本原因。另一方面也正如程树德所指出的，研究者在阐释的过程中&lt;strong&gt;常常有意无意地将“不可使知之”偷换成“不能使知之”&lt;/strong&gt;，在这一层面上这种观点就被打上了“为圣人回护”的烙印[27]从而或多或少地缺失了客观性。而在何晏等人的观点中，他们将“不可使知之”理解为百姓自身的原因，这就否认了句中所明确显露出的施动意味，因而它也是值得商榷的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，孔子对“民”持有贬抑态度这是明确的，而愚民说本身也因符合孔子政治思想的某些观点以及其它客观的原因而显示出其合理性，因而相较其它观点而言，笔者认为它更符合孔子本人的意见。此外，就其影响来看，尽管历代各家对此章的阐释不尽相同，但历代统治阶层大抵是依据愚民观点来施行政教的，在这一层面上，此章也确实为中国古代帝王加强中央集权提供了某种政治依凭，而相对应的也削弱了平等与民主的色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脚 注 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 注：由于旧注中并未涉及清末以来所出现的对于句读划分问题的观点，但是这一争论亦不容忽视，此处笔者采取杨伯峻先生的看法，并认同杨逢彬先生于《论语新注新译》中对此说进行的证明。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] [清]刘宝楠 撰，高流水 点校，《论语正义》，中华书局1990年版，第299-300页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 程树德 撰，程俊英、蒋见元 点校，《论语集释》，中华书局1990年版，第533页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 程树德 撰，程俊英、蒋见元 点校，《论语集释》，中华书局1990年版，第532-533页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 程树德 撰，程俊英、蒋见元 点校，《论语集释》，中华书局1990年版，第533页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] [宋]朱熹 撰，[清]纪昀 编纂，《论孟精义》，《影印文渊阁四库全书》，北京出版社2012年版，第198册，第191页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] [宋]朱熹 撰，《论语集注》，《四书章句集注》，中华书局1983年版，第105页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] [宋]朱熹 撰，黄坤校点，《四书或问》，上海古籍出版社、安徽教育出版社2001年版，第259页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[10] [宋]朱熹 撰，[清]纪昀 编纂，《晦庵集（二）》，《影印文渊阁四库全书》，北京出版社2012年版，第1144册，第134页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[11] [宋]黎靖德 编，王星贤 点校，《朱子语类》，中华书局1986年版，第3册，第1206-1207页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[12]   刘宝楠观点如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凌氏鸣喈《论语解义》以此章承上章《诗》礼乐言，谓“《诗》礼乐可使民由之，不可使知之”，其说是也。愚谓上章是夫子教弟子之法，此“民”亦指弟子。《孔子世家》言：“孔子以《诗》《书》礼乐教，弟子盖三千焉，身通六艺者有七十二人。”身通六艺，则能兴、能立、能成者也。其能兴、能立、能成，是由夫子教之，故《大戴礼》言其事云：“说之以义而视诸体”也。此则可使知之者也。自七十二人之外，凡未能通六艺者，夫子亦以《诗》《书》礼乐教之，则此所谓“可使由之，不可使知之”之民也。谓之“民”者，《荀子·王制篇》：“虽王公士大夫之子孙，不能属于礼义，则归之庶人。”“庶人”即“民”也是也。郑（玄）此《注》云：“民，冥也，其见人道远。由，从也，言王者设教，务使人从之。若皆知其本末，则愚者或轻而不行。”郑君虽泛说人道，其义亦未为误。盖《诗》礼乐，皆不外言人道也。《春秋繁露·深查名号篇》：“民者，暝也。”民之号，取之暝也。“冥”、“暝”皆无知之貌。《注》先释“民”为“冥”，后言“愚者”，正以民即愚者，非泛言万民也。本末犹终始轻重，若皆使民知之，则愚者以己为知道而轻视之，将恐不能致思，妄有解说，或更为訾议，致侮圣言也。《孟子·尽心篇》：“孟子曰：‘行之而不著焉，习矣而不察焉，终身由之而不知其道者，众也。’”众谓庸凡之众，即此所谓民也。《礼·缁衣》云：“夫民闭于人而有鄙心。”《注》：“言民不通于人道而轻心鄙诈，难卒告谕。”即此章之义。说者以民为群下之通称，可使由不可使知，乃先王教民之定法，其说似是而非。《韩诗外传》：“《诗》曰‘俾民不迷’，昔之君子，道其百姓不使迷，是以威厉而刑厝不用也。故形其仁义，谨其教道，使民目晰焉而见之，使民耳晰焉而闻之，使民心晰焉而知之，则道不迷而民志不惑矣。《诗》曰‘示我显德行’，故道义不易，民不由也；礼乐不明，民不见也。《诗》曰‘周道如砥，其直如矢’，言其易也；‘君子所履，小人所视’，言其明也。”据《外传》之文，则先王教民，非概不使知者。故家立之塾，党立之庠，其秀异者，则别为教之，教之而可使知之也。若其愚者，但使由之，俾就于范围之中，而不可使知其义，故曰“君子议道自己，而置法以民”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘宝楠正义何晏注，正义曰：“由用”，见《诗》“君子阳阳”《传》，亦常训也。《易·系辞传》：“仁者见之谓之仁，知者见之谓之知，百姓日用而不知，故君子之道鲜矣。”惠氏栋《周易述》：“见仁见知，贤和之过，日用不知，愚不肖之不及。”是言民不可知道也。然虽不知而能日用，则圣人鼓万物之权，故《易传》又曰：“显诸仁，藏诸用。”（见于 [清]刘宝楠 撰，高流水 点校，《论语正义》，中华书局1990年版，第299-300页。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[13] 观点如下：“凌氏鸣喈《论语解义》以此章承上章《诗》礼乐言，谓‘《诗》礼乐可使民由之，不可使知之’。”见于 [清]刘宝楠 撰，高流水 点校，《论语正义》，中华书局1990年版，第299-300页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[14] 见第一部分中所引出的郑注原文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[15] 刘宝楠引惠栋在《周易述》中的观点并加以阐发，原文如下：“惠氏栋《周易述》：‘见仁见知，贤和之过，日用不知，愚不肖之不及。’是言民不可知道也。然虽不知而能日用，则圣人鼓万物之权，故《易传》又曰：‘显诸仁，藏诸用。’” 出处同上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[16] 注：包括孔子七十二门徒之外的其它弟子以及“不能属于礼义”的王公贵族之子，此处有对于凌鸣喈观点的继承。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[17] [魏]何晏等 注,[宋]邢昺 疏，《论语注疏》，《十三经注疏》，上海古籍出版社1997年版，下册，第2478页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[18] [魏]何晏 集解，[梁]皇侃 义疏，王云五主编，《论语集解义疏》，商务印书馆1937年版，第2册，卷四，第107页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[19] 同15注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[20] [汉]郑玄 注，[唐]孔颖达 正义，吕友仁整理，《礼记正义》，上海古籍出版社2008年版，下册，第2104页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[21] [汉]郑玄 注，[唐]贾公彦 疏，黄侃经文句读，《周礼注疏》，《十三经注疏》之四，上海古籍出版社1990年版，第232页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[22] 相近的还有 “子曰：‘上好礼，则民易使也。’”（《论语·宪问》）；  “孟氏使阳肤为士师，问于曾子。曾子曰：‘上失其道，民散久矣！如得其情，则哀矜而勿喜。’”（《论语·子张》）等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[23] 张分田，《儒家愚民思想的经典依据——略论“民可使由之，不可使知之”的句读之争》，《人文杂志》，2009年，第6期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[24] 例如“子曰：‘古者民有三疾，今也或是之亡也。古之狂也肆，今之狂也荡；古之矜也廉，今之矜也忿戾；古之愚也直，今之愚也诈而已矣。’”（《论语·阳货》）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[25] 同注2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[26] 同属东汉但早于郑玄的张敏就曾引用此章以言政事，详见 [南朝宋]范晔 撰；[唐]李贤等注，《邓张徐张胡列传第三十四》，《后汉书》，中华书局1965年版，第6册，卷四十四，第1502页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[27] “《集注》将‘不可’改为‘不能’，本煞费苦心。而程子之言，意在为圣人回护。殊不知圣言俊诸百世而不惑，刻意周旋，反为多事也。”见程树德 撰，程俊英、蒋见元 点校，《论语集释》，中华书局1990年版，第532-533页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【1】《论语注疏》，[魏]何晏等注,[宋]邢昺疏，《十三经注疏》下册，上海古籍出版社，1997年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【2】《论语集解义疏》，[魏]何晏集解，[梁]皇侃义疏，王云五主编，商务印书馆，1937年版，第107页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【3】《论语集注》，[宋]朱熹撰，《四书章句集注》，中华书局，1983年版，第105页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【4】《朱子语类》，[宋]黎靖德编，王星贤点校，中华书局，1986年版，第3册。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【5】《晦庵集（二）》，[宋]朱熹撰，[清]纪昀编纂，《影印文渊阁四库全书》第1144册，北京出版社，2012年版，。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【6】《论孟精义》，[宋]朱熹撰，[清]纪昀编纂，《影印文渊阁四库全书》第198册，北京出版社，2012年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【7】《四书或问》，[宋]朱熹撰，黄坤校点，上海古籍出版社、安徽教育出版社，2001年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【8】《论语正义》，[清]刘宝楠撰，高流水点校，中华书局，1990年版，第299-300页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【9】《论语集释》，程树德撰，程俊英、蒋见元点校，中华书局，1990年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【10】《礼记正义》，[汉]郑玄注，[唐]孔颖达正义，吕友仁整理，上海古籍出版社，2008年版，下册。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【11】《周礼注疏》，[汉]郑玄注，[唐]贾公彦疏，黄侃经文句读，《十三经注疏》之四，上海古籍出版社，1990年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【12】《后汉书》，[南朝宋]范晔撰；[唐]李贤等注，中华书局，1965年版，第6册，卷四十四。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【13】《论语译注》，杨伯峻译注，中华书局，2006年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【14】《论语新注新译》，杨逢彬著，陈云豪校，北京大学出版社，2016年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【15】赵友林，《古代学者“民可使由之不可使知之”阐释考》，聊城大学学报（社会科学版），2017年第1期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【16】张分田，《儒家愚民思想的经典依据——略论“民可使由之，不可使知之”的句读之争》，《人文杂志》，2009年，第6期。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/95c3ef75.html</guid>
            <title>“于是沉辞怫悦，若游鱼衔钩而出重渊之深；浮藻联翩，若翰鸟缨缴而坠曾云之峻”释义</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/95c3ef75.html</link>
            <category>💫论文</category>
            <category>📑作业</category>
            <category>🍂古代文学</category>
            <pubDate>Thu, 07 Oct 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘要：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“于是沉辞怫悦”四句出自陆机《文赋》正文第二段，自唐代以来，历代学者从训诂、句意两方面对之进行了诸多阐释。从训诂角度看，有歧义的词汇为“联翩”和“怫悦”，综合考虑，前者之意当为“连绵不断貌”，后者“怫”、“悦”二字当分开解读。句意解读亦可视为创作过程的构思阶段和物化阶段之争。二说均从“物”、“意”、“文”三者关系出发，今人学者亦用艺术想象论加以进一步申说。考虑训诂词义、前后文关系、四句内部关系及所用比喻等因素，笔者认为这四句实际上涵括构思到物化阶段的整个过程。陆机于晋代就已指出文学想象和文学语言之间的关系，意义重大。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键词：&lt;/strong&gt;文赋  “文”、“意”关系  艺术想象  释义&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“于是沉辞怫悦，若游鱼衔钩而出重渊之深；浮藻联翩，若翰鸟缨缴而坠曾云之峻。”&lt;/strong&gt;四句出自陆机《文赋》正文第二段。一直以来，这四句话及其所在的段落均被视为是陆机在谈论自己对于创作问题的看法，而由于居于段落的中央且在内容上与前后文均有所差异，加之前后文中所提出的观点更具启发性，因此历代评论家在论述这四句话时更多选择将之纳入到对整段话的解读之中，这种做法在一定程度上忽视了其自身所独有的意义。通过对历代学者论述情况的考查亦不难发现，他们均是在做出训诂的基础上来对句意进行阐发的。基于这些情况，本文试图分别从训诂以及内在意义的角度对历代学者的看法进行归纳总结，并在此基础上简要谈谈笔者本人对此四句话句意的理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、训诂情况述评&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、训诂情况述评&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、训诂情况述评&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、训诂情况述评&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;由历代论家对这四句话的注解情况可知，他们对其中所涉及到的词汇的看法并无本质上的分歧，除了对各别词汇的解读出现略为明显的差异外，在诸多词汇的理解上均保持一致。基于这一现象，笔者将涉及到此四句话中的训诂观点分为两大类：无分歧词汇和释义不同的词汇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先我们来看第一类，它们分别是“沉”、“游鱼、翰鸟”、“缨”、“缴”、“曾”。可以看出，以上词汇基本上是具有明确且固定意义的名词、动词和形容词，历代论者对它们含义的看法均是一致的，其意义分别如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沉，深也；游鱼、翰鸟，均喻文；缨，缠也，或解作“婴”意为“触”（即中箭）；缴，生丝作的绳子，此处用作动词，指用以系矢而弋射，因而“缨缴”即是指“鸟中箭”；曾，通“层”，曾云即“重云”，意谓高空中重叠的浮云。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次即是具有明显歧义的词汇。其一是对“联翩”一词的理解，前人的看法大致可以分为三种：唐人李周翰和清人方廷珪认为其指“鸟飞貌”[1]，唐人李善与今北大中国文学史教研室（以下简称北大教研室）均以“将坠&amp;#x2F;堕貌”作解[2]，而今人杨明和张怀瑾则解为“连绵不断貌”[3]。笔者认为当以杨明和张怀瑾所言为是，理由如下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《说文》：联，连也。翩，疾飞也。“联”、“翩”二字连缀为词，其本意盖为“迅疾而连续飞翔”，亦即李周翰和方廷珪所作的解释，然而若以此来说明“浮藻联翩”则并不恰当：“浮藻”自然不会飞翔，而若将“联翩”视为是“翰鸟”之所为则又与语法不合，因而仅以“鸟飞貌”作解虽能使人或多或少地理解其所言之意，但这种理解既不明确也称不上合适。而若遵从李善和北大教研室的观点，将“联翩”视为“将坠貌”则更无法解读：前文“沉辞怫悦”指意欲言说之辞不得出之貌，“若游鱼”一句以此作比并对之加以说明，而此处采用对偶，要求前后几句话之间形成一种固定的形式，遵循这一原则，“若翰鸟缨缴而坠曾云之峻”亦应作为“浮藻联翩”的形容和解释；“浮藻”意指“浮发而起的辞藻”，若释为“浮藻坠下，就像高飞之鸟中箭从高重云霄中坠落”,则会显得不知所云，“为何‘辞藻坠落’值得书写？其背后所指的状况为何？”等问题均难以得到合理的解释。相较而言，杨明和张怀瑾所作的“连绵不断貌”这一解释则更为贴切。所谓“翰鸟缨缴而坠曾云之峻”实际上所描述的是在构思过程中最终寻求到所意欲寻找的词汇的情况，也就是所谓的“中箭”，而以翰鸟高飞作比又内含“靶子”不断移动、难以明确以致不好“命中”之意，由此出发，实际上“鸟飞貌”乃是最为切近的解释。然而如上所述之原因，“鸟飞貌”终不能作为最合适的解释，而“连绵不断貌”由本意引申而来，若以此作解，前后二句虽未能完全贴合，但以“浮藻联翩”形容则表现出创作者在此时脑海中灵感充沛，所想到的辞藻丰富、选择性多，在某种意义上与翰鸟在高空飞行、变动频繁均突出了轻快、繁多、流畅顺适的特点，因而有着更多的契合之处，综合考虑下，笔者认为此解更为合理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“怫悦”一词亦是歧解纷繁，且是评论家们在这四句话中关注的重点。尽管他们都认定其大意为“难出”，但在解释时却有较大不同，总的来看可以分为两个大类：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一种将之分作二词来解，唐人张铣首提此说，他指出：“怫，谓思未出也；悦，谓思微来也”[4]，前者强调尚处思考之中而未能出，后者则意为已经若隐若现摸到了头绪；明代邹思明亦采此说，其言“思致将来未来之貌”可视为是对张铣观点的概括；今人徐复观则更进一步明确了这一观点：“怫，表达时的艰难；悦，表达时的顺畅。‘怫悦’是由艰难而顺畅。”[5]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其二是将“怫悦”视为一个词，这种情况又可分为三类：首先是李善与北大教研室的观点，他们都简单指出它讲的是“难出之貌”，今人张怀瑾在赞成这一论断的基础上对“沉辞怫悦”做了自己的解读，认为它是在讲“锤炼语言，难于成熟”。其次则以方廷珪和陈倬为代表，方廷珪言：“怫，同沸，泉出貌；怫悦谓心手相得”[6]，而陈倬则曰：“‘怫悦’疑当读为‘弗郁’，意即本于‘吾山平兮钜野溢，鱼弗郁兮柏冬白。’（《史记·河渠书》作‘沸郁’）钜野既溢，水势深广，鱼弗郁而难出也。”[7]在这里，他们均将“怫悦”视为“泉水将出未出貌”，认定此处是一种比喻。继而则是黄侃和杨明的观点，黄侃指出“怫悦犹怫郁”，而杨明则继之而言：“怫悦、怫郁，蕴积而不得出之貌。”[8]此处，二人实际上将“怫悦”视为一个偏义副词，“悦”的本义被省略从而成为“怫郁”的另一种形态。需要注意的是，杨明的观点更进一步地同其他所有人的观点区别开来，他所言的“不得出”实际上将问题从“有没有”转换为了“能不能”，因而“蕴积而不得出”更加强调的是因积累未足而不能出之，这与此前的观点都有所不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在笔者看来，上述诸家观点实际上均认为此词乃是形容难以将创作构思付诸笔端，亦即“难出”这一情况，而联系“浮藻联翩”中所蕴含的言外之意——一种最终找到足以表述心情的词汇的欣悦——以及“若游鱼衔钩”句中的最终冲出重渊而豁然开朗的情况，笔者认为分别作解的方式能使解读更为生动全面。而对于杨明所谓的“能不能”的问题，笔者认为作为比喻和更进一步解读的后句并未含有“蕴积”之意，因而对于这一问题仍旧采纳此前的“有没有”的看法即可。至此，我们对这四句话中所涉及到的相关词语有了明确的把握，对这些词汇的理解构成我们理解句意的关键钥匙，接下来笔者将同样在梳理历代评论家观点的基础上做出对句意的解读。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、句意解读述评&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、句意解读述评&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、句意解读述评&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、句意解读述评&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;与训诂层面并无太大分歧的情况相同，历代论者对这四句评论的句意理解亦显示出较强的一致性，总的来说，他们都认为这四句话是在探讨作家的创作过程，但对它所言究竟是这一过程中的构思阶段还是物化阶段[9]则有一定程度上的分歧（即对于所言究竟是“形之于心”还是“形之于手”有不同看法）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认为此四句是在说构思酝酿阶段的评论者有唐代的张铣和李周翰、明代的邹思明以及今人黄侃和杨牧。张铣和李周翰的论述可合二为一看：“怫，谓思未出也；悦，谓思微来也，则若游鱼衔钩而出于重泉之深也。”“（辞藻联翩）谓文思将来，联翩然若翰鸟缨缴而坠自高云之峻，言速也。”[10]在他们看来，这四句话描述的是思考的过程，所谓“微来”即已有头绪但仅仅是抓住了片断，而“将来”则对应于即将抓住头绪但实际上并未抓住的情况，这里所言均是描述大脑搜求相契合的文辞但仍未能完全找到之状况，亦即构思之始。[11]黄侃的论述则将“构思酝酿阶段”明确揭示出来，他的“已上言构思之状”尽管是就整段而言的，但也将前人未能明言之理加以和盘托出，杨牧所谓“此节专论创作前的沉思酝酿”[12]亦是如此，而对这四句话则认为是“沉辞浮藻归我引控使用”[13]——其意在强调作者在思考过程中对辞藻的把握作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一派评论者则认为此四句所言大致相近于作家创作过程中的物化阶段，所谓“物化”即是通过语言、文字、纸张等媒介，把精神性的艺术构思“转化”为物质性的文本[14]，这四句话自然并未完全体现出这一转变过程，但持此观点的论家均从“文思”与语言的关系入手加以解读，实际上已经触及了如何将作者内心的“文思”用恰当的语言表现出来这一问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清代方廷珪首提此说，指出“此段言作文之始，用意为先，敷词次之。然意与词，非沉思无由得。思既锐入，然后自微达显。”[15]这里虽就全段而言，但已经指出整段是围绕着写作刚开始时“意”与“词”的关系而展开的，而只有沉思才能使二者由模糊到明晰。程会昌则认为“（前二句）谓文思自隐以之显也。（后二句）为文思由扬而之抑也。”尽管四句被他视为说明“文思”在创作过程中的变动情况，但“此以鱼鸟喻辞藻，而以钓弋喻思虑之为用也”亦体现出“文思”对引出合适辞藻的作用。[16]相较前二者而言，唐大圆直接指出“辞”乃“思”之所得，“怫郁而出”的是“其思想下浸所得之辞句”，“联翩升现”后为作者所得的是“其思想上浮所得之词藻”[17]；而杨明则直言“在作家的思维中，语言起着重要的作用。《文赋》在这方面花费了不少笔墨加以描述，反映出陆机对运用语言的高度重视。”[18]并认为钓鱼弋鸟实是对作者“上下求索，费尽苦心”，“寻找合适的语汇”的比喻，北大教研室所谓“最恰当的辞藻须精心探求而后始得”[19]亦与此同；在王元化那里，“沉辞怫悦”是说“刚动笔时话很难说出来，找不到适当的字去表达”[20]，而“浮藻联翩”则是指“美丽的辞藻接踵翩然而至”，“动笔”与“以字表达”成为“形之于手”的最直接体现[21]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说上述论家的关注点是在“文思”与语言二者之间，那么方竑虽然同样立足于“物化阶段”，但已经是从“文”、“意”、“物”三者的关系出发来论述自己的观点。方竑认为此段意即：“感而不思，则意不足以称物。思而不睿，则文未能以逮意。思欲其当于物，文欲其达吾意，非耽思博讯，始未可也。”[22]在这里，作者的创作过程被他分为“感”、“思”、“睿”三个层次：“感”盖可视为在最为原始的发生阶段从“物”那里所获得的心理体验，“思”则是对这种直觉感性的理性化把握，通过它从而使得内心之“意”与“物”相称，而若要以“文”完整表达出“称物之意”则需要“思”上升到“睿”的境界，要达到这种境界则要做到“耽思博讯”。在此基础上，他指出此四句的内涵：“其（盖为思）发之难也，如出重渊。及其得也，则浮躁联翩，若翰鸟之忽坠。”[23]意即描写由“思”到“睿”以及“文逮意”的过程，在他看来，这实在是难以完成，若未曾经历苦难终不能抵达，因而“重渊之深”即是其所谓的“若忘若遗若思若迷之境”，而最终的“浩乎沛然得心应手之乐”则对应于“缨缴而坠曾云之峻”。在这里，方竑所强调的仍旧是如何将脑海中所思考的内容“形之于手”的问题，因而并未脱离这一派的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从以上列出的观点中我们不难发现，两派评论家的探讨背后实际上都未能脱出作者如何把握“文”、“意”、“物”之间的关系这一问题。在他们看来，此四句所在的这一段可以说是在解答如何使“物”、“意”相称以及如何使“文”能“逮意”的问题，而作为连接三者之间的桥梁，“思”在解决上述问题的过程中具有重要的作用，正因如此，《文赋》在此处所体现出的根本问题其实还是魏晋学者在“言意之辩”中所提出的“言”、“意”、“象”关系的问题。由此出发再对这四句话进行考察就不难发现，两派论者均认为它们所探讨是“文逮意”这一议题，而二者的差异之处则在于对“文逮意”整个过程强调之处的不同[24]：前者更多地强调通过“思”来寻找足以契合“意”的“文”，其重点在“搜寻”这个过程；而后者则强调在“思”的干涉下使“文”更好地“逮意”，其重点在“匹配”。纵观以上所涉及到的诸多评论，笔者认为方竑的观点是这些论述中最具启发性的，不同于其它论者，他明确地将这一问题还原到“文”、“意”、“物”三者关系之中，从而为更深入地理解这四句话做出了一定的贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正是基于对上述情况的把握，一些论者从更具普遍意义和概括性的角度理解这句话及其所在的这一段的含义。促成这类观点的重要人物除了上面提到的方竑之外还有徐复观，他对整段话的观点与方竑基本一致，认为这一段“描述在酝酿中尽思考想象探索之能，使在酝酿时先能意可称物，文可以逮意的活动情态。”[25]而对这四句话则具有截然不同的看法，在他那里，前后两句分别被视为“意物相称”和“文逮意”的结果[26]，而这四句话所言问题的解决则标志着酝酿过程的成熟，“这种成熟，乃来自上述的穷尽思考想象探索之力”[27]。他实际上是将上述两派的观点相糅合并做出了自己的解释，其立足点在于对整段话以及这四句中词汇的把握上，尽管在笔者看来将前两句视为“意物相称”有一定的偏颇之处，但不可否认的是他的观点将这四句话的内容纳入了更为广阔的论述视野之中，并且同“想象”这个概念相联系，这在某种程度上为“艺术想象”说的提出有所助益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在西方文艺理论被系统性介绍到中国的情况下，当代的一些学者在论述《文赋》时吸收了其中一些有益的理论与术语并试图通过对这些术语理论的运用对文章中所涉及到的问题进行更清晰的阐释。以敏泽、张少康和李泽厚为代表的研究者认为这一段内容实际上“以十分形象的语言，对创作的想象作用及其特点，作了细致的描绘和说明”[28]。其中敏泽仅仅指出这四句是在说明想象“有时也可能会象从重重的深渊中钓鱼一样艰难；有时却又很容易，浮藻联翩，象翰鸟中箭一样，纷纷从高峻的青云之中落下。”[29]张少康亦持此说，在他看来，“《文赋》这一段中心是讲创作构思，而又侧重在描绘艺术想象活动的特征及其在整个构思过程中的重要地位。尤其可贵的是，陆机在这段中对构思中艺术形象的形成，做了非常生动而具体的分析。”[30]他指出艺术形象的形成要经过三个步骤，而这四句讲的则是“当艺术形象在作家脑海里呈现出来之后，就一定要用语言文字把它落实下来。”[31]陆机用钓鱼、射鸟来做比喻，形象地体现了这个艰苦的创作过程。相较而言，李泽厚和刘纲纪则更为直接地指出这四句是在论述艺术想象与艺术语言的关系，它“形象地说明作家如何从那在心中活跃起伏的想象中找到了最恰当的语言。在感到措辞难于如意时，找到恰当的语言就如将鱼钩出九重深渊般困难；而在文思顺利，浮藻联翩之时．就如一箭而使高天的层云下坠，很快得到了许多美丽的语言。”[32]在这里可以看出，这些论者尽管引入“艺术想象论”进行解读，但其实仍未脱离“文”、“意”、“物”之间关系这一根本基点，敏泽实际上并未对这四句进行解读，他只是将之放在段意中泛泛而谈，而张少康和李泽厚的观点实际上仍是“物化阶段”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，此前的研究者对这四句话理解的分歧之处已经较为明确，而在笔者看来，这四句实际上涵括了由构思到物化阶段的整个过程，因而更为合理的看法应当将两派学者的观点结合而观，此外，引入艺术想象论的观点加以描述亦有助于我们更好地把握它们。接下来，笔者将在综合各方面因素的基础上阐述自己对此四句话的看法。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三、个人观点阐述&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#三、个人观点阐述&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;三、个人观点阐述&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;三、个人观点阐述&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;由第一小节中对字词训诂意义的分析可以看出，由“怫”到“悦”显示出作者在创作过程中对合适词汇的思考情况经历了一个由阻滞到通顺的过程，而在此之后的“联翩”则显示出文思畅通带来的灵感喷涌的状况，这正和许文雨所言的“沉辞表吐辞艰涩之象，浮藻表语出畯利之象”[33]相契合。因此可以说这四句在根本上涉及到的是“文”与“意”的关系，即艺术想象和文学语言的关系，亦即方竑所言的“文逮意”的问题。这一点亦可以从这四句话所在的“语境”来解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考查前文不难发现，从“倾群言之沥液”到“濯下泉而潜浸”均是在谈创作中“文”与“意”的关系，前者强调要广泛吸纳古代经典中的文辞创作经验，后者则说明思维要不受局限，能够“思接千载”，“视通万里”；而后文中的“谢朝华于已披，启夕秀于未振”强调的是能够在文辞上推陈出新，“观古今于须臾，抚四海于一瞬”亦是说构思要包容古今四海。在这样的前后语境中，这四句话所谈及之物必不能脱离整体段意的大致方向，而“于是”作为连词，在这里表顺承之意，要做到与前文所言有所不同则自然要求这四句话有一定程度上的发展，在笔者看来，陆机在此处的处理方式即是不仅仅就构思而言，而且更进一步涉及到物化阶段之始的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么又为何不是在说“意”与“物”的关系呢？笔者认为，这四句话中的关键词一是“沉辞”一是“浮藻”，两者皆是对“文”的比喻而并没有涉及摹“物”的情况，因而从根本上讲，徐复观的“意称物”并非这里所主要关注的内容，如果说前两句中的确含有这一层意义，也只是作为一种前提而言的。从句中所涉及到的两个比喻来看，“游鱼衔钩而出重渊之深”更强调的是寻找到足以“逮意”的词汇这一艰难的过程，在这一被称为“思”的过程中，作者脑海中千丝万缕的思绪筛选出符合已经确立的“称物之意”的内容，这实际上正是创作者在动笔之前的纯粹思维活动；而“翰鸟缨缴而坠曾云之峻”则意在说明诸多合适的辞藻接二连三地浮现于作者的脑海从而得以“形之于手”的情况，它更加强调付诸词汇的结果以及由这种结果所带来的愉悦。需要注意的是，尽管是对偶，但通过上述的分析，笔者认为这四句内部实际上有一种程度上的递进关系（前两句和后两句之间），而正是这种递进微妙地体现了由构思到物化的过程。与此同时，陆机在《文赋》中还提到“或操觚以率尔，或含毫而邈然”，这二句同样是说在创作的物化阶段中“有时文思流畅，汩汩不绝，有时却艰涩阻滞”[34]，“操觚率尔”类同“浮藻联翩”，“含毫邈然”近似“沉辞怫悦”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;瑞恰慈在阐释“文学想象”这个概念时为之赋予了六种不同的含义[35]，然而其中三种都反映出作为意识产物的文学想象必然是对某种真正存在的物质、形象、甚至是观念的反映，这正体现出我们所谓的“物”与“意”的关系，而要想使文学想象为人所知，则必须要有文学语言的辅助，因为作为观念的想象并不以实体存在，语言的描述是使它获得实体的一种手段，正是在这个意义上才有学者指出“文学语言的根本特性则在于唤起想象。”[36]而要使艺术想象得以准确地被人理解、被唤醒，合适的文学语言则是必不可少的，所谓“沉辞怫悦”和“浮藻联翩”正对应于这个作者思考的过程。然而语言本身也是一种抽象的产物，它虽然具有召唤效应，“能让人进入一种新颖、独特、开放的想象境界”[37]，但最终所归结的仍旧是一种观念性产物，在这个意义上，对文学想象做出完美描述的文学语言最终引发的其实还是想象，这实际上是一个由观念到观念的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陆机自然并未能将这整个过程都进行细致入微的思考并加以描述，但在那样一个时代，仅仅是对于创作过程中的构思与物化阶段的书写就已经使得这篇文章具有足以名垂千古的分量，正如张怀瑾所指出的那样：“在西方美学史上……真正对艺术想象作理论上的探索，迟至十六世纪意大利批评家马佐尼的《&amp;lt;神曲&amp;gt;的辩护》才臻于完善，比陆机的《文赋》晚了一千三百余年。”[38]倘使仅仅因为它出现的早就将之“捧上神坛”必然不能说是合理，但这四句话本身的精确入微与生动具体同整段对于文学创作观点的阐发言说无一不显示出陆机本人对这个问题看法的详尽与深入，正因如此，程千帆先生才会在《文论要诠》中对之做出“盖单篇持论，综核文术，简要精确，伊古以来，未有及此篇者也。”这样的高度评价。在对《文赋》这四句的研究至今几乎成为定论的情况下重新梳理把握它们，尽管并未能提出新的见解，但若有助于今后修习者更明确地理解，盖已是达到笔者写作之目的罢！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脚 注 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 均见于[晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第45页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 均见于[晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第45页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 分别见于[晋]陆机著，杨明校笺，《陆机集校笺》，上海：上海古籍出版社，2016年版，第10页。[晋]陆机著，张怀瑾译注，《文赋译注》，北京：北京出版社，1984年版，第23页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第45页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 徐复观此言为张少康按语所引，见于[晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第47页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第45页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第45页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] [晋]陆机著，杨明校笺，《陆机集校笺》，上海：上海古籍出版社，2016年版，第10页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] “如果说物化阶段是从现实上完成创作动机所规定的任务，以语言文字的形式最终将构思内容固定在纸张上，形成定型化的作品，那么，构思阶段则是从观念上实现（或基本实现）创作动机所提出的目标，为物化阶段准备好可以倾斜并留存在纸上的东西。”引自童庆炳主编，《文学理论教程》，北京：高等教育出版社，2005年版，第132页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[10] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第45页、第46页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[11] 邹思明的观点在训诂一节已经说明，其意与张铣相同，此处不再赘述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[12] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第58页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[13] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[14] 童庆炳主编，《文学理论教程》，北京：高等教育出版社，2015年版，第159页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[15] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第55页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[16] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第46-47页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[17] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第46页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[18] [晋]陆机、[梁]钟嵘著，杨明撰，《文赋诗品译注》，上海：上海古籍出版社，1999年版，第6页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[19] 北京大学中国文学史教研室选注，《魏晋南北朝文学史参考资料》，北京：中华书局，1962年版，第256页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[20] 王元化著，夏中义笺疏，《王元化“文赋讲义”笺疏》，《华东师范大学学报（哲学社会科学版）》，0515年第5期，第172页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[21] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[22] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第55页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[23] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第56页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[24] 因此，在前面提到的“形之于心”实际上是就文辞而言，并非“物”“形之于心“。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[25] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第56页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[26] 原文分别为“意与物的距离，由缩短而融会”，“文（辞）与意的距离，也由缩短而融合”，详见[晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第57页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[27] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[28] 敏泽著，《中国文学理论批评史 上》，长春：吉林教育出版社，1993年版，第229页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[29] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[30] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第59-60页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[31] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[32] 李泽厚、刘纲纪著，《中国美学史 魏晋南北朝编 上》，合肥：安徽文艺出版社，1999年版，第251页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[33] [晋]陆机著，张少康集释，《文赋集释》，北京：人民文学出版社，2002年版，第46页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[34] 王运熙、杨明著，《中国文学批评通史 二 魏晋南北朝卷》，上海：上海古籍出版社，2011年版，第99页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[35] “据瑞恰兹在《文学批评原理》中的分析，人们在使用这一术语时，至少可以见出以下六种不同的含义。第一是指产生生动的形象，通常指视觉形象；第二是指比喻性语言的运用；第三是指再现他人的精神、尤其是再现他人的情感状态；第四是指将某些不相关的因素结合为一体的创造发明；第五是指将一般人们认为彼此相异的事物形成相关的联系；第六是指某种不可思议的、综合的力量，这种力量能够使不协凋的感觉、判断、情绪等协调一致。”见于杨守森著，《艺术想象论》，济南：山东人民出版社，2016年版，第8-9页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[36] 杨守森著，《艺术想象论》，济南：山东人民出版社，2016年版，第150页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[37] 杨守森著，《艺术想象论》，济南：山东人民出版社，2016年版，第152页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[38] [晋]陆机著，张怀瑾译注，《文赋译注》，北京：北京出版社，1984年版，第16页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【1】《文赋集释》，[晋]陆机著，张少康集释，北京：人民文学出版社，2002年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【2】《陆机集校笺》，[晋]陆机著，杨明校笺，上海：上海古籍出版社，2016年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【3】《文赋诗品译注》[晋]陆机、[梁]钟嵘著，杨明撰，上海：上海古籍出版社，1999年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【4】《魏晋南北朝文学史参考资料》，北京大学中国文学史教研室选注，北京：中华书局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【5】《文赋译注》，[晋]陆机著，张怀瑾译注，北京：北京出版社，1984年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【6】《中国美学史 魏晋南北朝编 上》，李泽厚、刘纲纪著，合肥：安徽文艺出版社，1999年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【7】《中国文学理论批评史 上》，敏泽著，长春：吉林教育出版社，1993年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【8】《艺术想象论》，杨守森著，济南：山东人民出版社，2016年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【9】《文学理论教程》，童庆炳主编，北京：高等教育出版社，2005年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【10】王元化著，夏中义笺疏，《王元化“文赋讲义”笺疏》，《华东师范大学学报（哲学社会科学版）》，2015年第5期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【11】张少康，《谈谈关于&amp;lt;文赋&amp;gt;的研究》，《文献》，1980年第2期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【12】程相占，《陆机&amp;lt;文赋&amp;gt;与文艺学的元问题》，《苏州大学学报（哲学社会科学版）》，2002年第1期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【13】阳海洲，《陆机&amp;lt;文赋&amp;gt;创作论今探》，《贵州教育学院报（社会科学）》，2002年第5期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【14】李天道，《20世纪&amp;lt;文赋&amp;gt;研究述评》，《文学评论》，2005年第5期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【15】陈璐，《21世纪以来陆机研究述评》，《唐都学刊》，2019年第3期。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/7a0f9bbe.html</guid>
            <title>读诗法之“当时的我”见【批注版】</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/7a0f9bbe.html</link>
            <category>💫论文</category>
            <category>📑作业</category>
            <category>🍂古代文学</category>
            <pubDate>Thu, 07 Oct 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;课程进展到现在，笔者很难说自己已经将老师讲解的将所有的内容都掌握了，但在读了一些文献并对之加以思考之后，确实可以说感受到了一种精进。对于有关读诗法的问题，笔者认为老师所讲授的知人论世、以意逆志、得意忘言和自得四种方法之间是有着一定的关联的。这篇文章一方面将结合笔者个人的感受谈谈对于这些方法的见解，另一方面也将尝试着运用这些方法对具体作品进行解读。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、从“知人论世”到“自得”&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、从“知人论世”到“自得”&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、从“知人论世”到“自得”&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、从“知人论世”到“自得”&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果将读诗看作是烹饪料理，那么知人论世则相当于烹调过程中的食材准备步骤，它不仅仅需要我们精确地处理手中的每一份材料，而且需要我们了解这些食材的各种信息，比如产地、新鲜程度甚至酸度、甜度及其它属性。虽然这些内容在大多数普通烹饪者看来并不会对成品产生太大影响，但对于那些经受过专业训练的厨师而言，即便只是些微的差异也会造成成品口感的巨大不同。知人论世亦是如此，在笔者看来，它是我们进入中国古典诗歌这座王国一把不可或缺的钥匙：一方面它能够在一定程度上为我们揭开围拢在诗歌周围的面纱，从而给研究者带来更为精细的感触（即诗歌情感或细节上的明确）；另一方面又能够使我们更好地进入诗歌所呈现的精彩图卷，从而更能切身体会到诗人吟咏时的心境与处境（即现场感）；与此同时，它也往往能够让读者的视野不再局限于诗歌本身，而是挣脱出文本所带来的瞬时性束缚，将个人与社会、瞬时与历时相衔接，从而能对诗人以及其所处社会有一个更为深刻的把握。【师按：以诗证史？】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是正如老师所言，知人论世并非“以史代诗”，笔者认为要正确地把握知人论世对于读诗的意义实质上就是要求我们正确地把握文学与史学之间的关系。史学的目的是揭示历史的现实，它更多地强调客观与理性，而文学的目的在某种意义上可以看作是抒发性灵，正因如此也自然会更多地强调主观与感性。但是即便是有所差异的两种门类，它们之间也仍旧会因为所处的时代与大的社会背景的相似而存有千丝万缕的联系，并且由此架构起互相关联的桥梁，问题是，当我们掌握了这样一座桥梁，又应当如何去处理它们呢？之前阅读的“钱陈范式”之争或许也是在回答这样一个问题，只不过陈氏的方法最终被世人所认可并奉为准则，钱氏的方法虽然受到质疑但却不断提醒着人们重视文学的自身属性。在笔者看来，“知人论世”与“诗史互证”作为研究的方法，二者之间是有着一定差异的。“诗史互证”的指向性看似并不明确，但实际上由“证”字可看出它的最终归宿还是在于证史，在这种情况下，诗歌所代表的文学就成为了还原历史场景的工具，为我们所注重的文学性不可避免地会被漠视（或说无视）【师按：有这样的例子吗？】；而“知人论世”则相反，在这里，诗成为了一切行为的受益者，历史事实成为证明诗歌被创作出来的具体情境的助手，它的最终指向是为了让读者更好地理解诗歌所意欲表达的内容，即便这一行为本身并无文学性可言，但是它所造成的结果确实是有益于理解诗歌文学性的。然而即便如此，当我们面对诗歌的时候也仍旧需要具体问题具体分析，毕竟，倘若诗歌由于史实的证实而变得面目全非也会在一定程度上影响我们的审美体验（例如讲义中宋之问的《渡汉江》）。【师按：如果《渡汉江》的背景之说是可靠的，解为“逃犯回乡心理”应该是最切合诗意的，“影响我们的审美体验”，不应该是那些“好事者”，而是作者。也只能怪宋之问把他的悲惧写得那么美。读者不了解背景，或者读后才了解但仍愿意忽略无视这样的背景，仍解为游子归乡的内心活动，这是读者的权力。另者，了解背景后改变了对此诗的好感，也是读者的权力。】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里涉及到另一个问题，即解读与鉴赏之间的差异。对于笔者个人而言，在阅读诗歌（无论是新诗还是古典诗词）的过程中通常会下意识地去思考“这首诗到底想要表达什么？”而并非“它带给了我什么感受？”在笔者看来，前一个问题指向诗歌的理解问题，更多地带有一种理性分析的色彩，而后者则指向纯感性的精神体验。在这里，我们其实已经进入到了对于诗歌“意”的考量。如果说“知人论世”的作用是将诗歌这一个细小的片段嵌套入其所处历史的巨幅画卷中的话，那么“以意逆志”则是我们从自身所见出发去探寻眼前这幅图景背后所蕴含的深意的过程，并且它又同“得意忘言”和“自得”有着紧密的联系。大致说来，这三者都有一个前提，即“得意”这一过程，笔者认为三者的区别在于它们所强调的内容不同：“以意逆志”和“自得”实际上都涉及到如何处理两种不同的“意”的问题，前者主要处理作者之意同文本之意或是读者之意的关系，它重在追溯，要求回到一种合乎作者本意的正确的解读；而后者则关注作者之意同读者之意的关系，更多地染上了个人审美体验的色彩，它并不强调“正确”，只要合理即可。简单而言，笔者认为“以意逆志”是为了回应“表达了什么”这一问题，它是站在作者中心视角下的一种读诗方式；而“自得”不仅能够回应“表达了什么”还可以回应“感受是什么”这一疑惑，它是读者中心视角的产物。【师按：在理！】对于“得意忘言”，笔者认为它相较前两者而言，实际上是为了获得一种更深层的感触，在某些情况下，经由它所得到的感受可以看作是“自得”的一部分，但更多地它还是相对于“以意逆志”的所得而言的、诗歌本身所散发出的一种隐微难窥的“气息”，而要想获得这样的“气息”，就不能够局限在一首诗歌之中，而是需要我们对于作者自身的秉性、创作观念甚至那个时代都有一定的把握。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到上一段开头所提出的问题，在笔者看来，我们面对诗歌时更多时候下意识想到的是如何去理解而非如何去感悟，这一现象的背后实际上显示出传统思维中对于感性鉴赏的忽视【师按：“传统”有很多，并非全都忽视感性经验。概括而言，古代诗学可分为两大派，言志派和缘情派。言志派是政治家和经史家的诗论，重视诗的社会功用；缘情派是诗家的诗论，重视诗歌本身的特征。前者重“同”尚“用”，后者主“情”而尊“独”（个性）。无论从诗歌创作还是从诗歌接受的角度看，缘情派（至少从陆机《文赋》算起）看重的正是感性经验。】，这涉及到了阅读的思维方式的问题。理解与鉴赏之间并不应该分出谁高谁低，如果我们偏废其中任何一方都势必难以全面地把握展现在我们眼前的作品，毕竟，作为文学中一个较为特殊的文体，诗歌自身所涵括的不仅仅是其中的深意，而且通常还有着浓厚的情感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还应注意到，在这三种读诗法中“意”的概念实际上总是相对于其它的概念而存在的，“以意逆志”中是同“志”相区别，而“得意忘言”中则同“言”有联系。【师按：这一点很重要！】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“意”与“志”的区别在讲义中已经谈的较为充分，这里仅简要说说笔者的一些看法。首先，“志”在某种程度上可以看作是“古人之志”，之所以要“逆志”很难说没有受到厚古薄今传统的影响，这样的读诗方式在经学家那里体现的最为明显，它所带来的结果即是对诗歌自身文学性的忽视：一味地强调“志”所带来的教化作用（因为“志”在经学家的眼中即是最为重要的儒家思想）。其次，即便“志”之所指不再是呆板的经学教条，“以意逆志”这一举措对于作者中心的过度强调也应当得到我们的警惕，作品之所以成其为作品必然离不开读者的阅读与思考，然而，当我们仅仅通过“以意逆志”的方式去介入诗歌，便很容易陷入对于作者原意的过度追求【师按：目的便只是要求作者之“志”。】，最终会因此丧失自我的理解与判断。如果说前一种误区（即厚古薄今）带来的是一种不容随意解读古代作品的文化心理钳制的话，那么后一种误区则消解了多种解读的可能。【师按：力求切近作者原意（志）的解读，以求“真”为目的，并设问题，如果意（志）不是已经预设好了的特定指向的话。要警惕的是这样的解读有可能导致跳过审美想象直接求其“真”（思想）。】笔者认为，倘若要摆脱上述两种情况，较好的方式是在“以意逆志”的同时重视“各以其情自得”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后来谈一谈“得意忘言”，与之有联系的说法早在春秋战国时期就有所记载：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《周易·系辞上》有言：“子曰：‘书不尽言，言不尽意。然则圣人之意其不可见乎？’”孔颖达正义曰：“此一节夫子自发其问，谓圣人之意难见也，所以难见者，书所以记言，言有琐碎或楚夏不同，有言无字，虽欲书录不可尽竭于其言，故云书不尽言也；言不尽意者，有深邃委屈非言可写，是言不尽意也。圣人之意，意又深远，若言之不能尽圣人之意，书之又不能尽圣人之言，是圣人之意其不可见也，故云：‘然则圣人之意其不可见乎？’疑而问之故称乎也。”[1]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不难发现，引文的前一句中，“书”、“言”、“意”三者之间有一种紧密的关系：“书”是“言”的表现方式，“言”是“意”的表达手段，“言”成为连接“书”和“意”的桥梁，但是两种表现方式都无法将所要表达的内容完全展露出来。孔颖达对之做出的解释如下：“书”之所以不能“尽言”，是因为“言”自身有着地域上的差异（即“楚夏不同”），同时所存之字远少于当时人们用来表达的言，这就造成了一种现实层面的不对等情况；而“言”之所以不能“尽意”则是由于人们所要表达的内容本身就是深邃曲折、说不清也道不明的，因而也就难以将思考的内容或是感情完全用对应的语言表达出来，在这样一种情况下，“意”就只能隐藏于“言”后或者就此消隐不见，最终难以为人所知了。这里需要注意到的是，引文所表达的只是“不尽”，即不能够将所要表达的内容完全表达出来，而并非不能够表达。上述观念直接影响了魏晋玄学“言意之辨”中“言不尽意”与“得意忘言”两派。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“言不尽意”的代表人物荀粲结合《庄子·天道》的思想[2]对《周易·系辞上》中“圣人立象以尽意，设卦以尽情伪，系辞焉以尽其言，变而通之以尽利。”[3]进行了更为深入的阐释：“盖理之微者，非物象之所举也。今称立象以尽意，此非通于意外者也；系辞焉以尽言，此非言乎系表者也。斯则象外之意、系表之言，故蕴而不出矣。”[4]他认为物象难以穷举“理”与“意”，而所不能“明”者即是幽微之“理”、“意外之意”，并且就此将“意”与“象”分为内外两层，“言”之所能穷尽者仅仅是“象内”、“意内”之物，“象外”、“意外”之物不可尽言。可以看出他继承了《庄子·天道》中将“意”进一步划分的观念，并且进一步明确了“言不尽意”之所指乃是“意外”、“象外”之物。这种观念发展到王弼那里就最终形成了“得意忘言”之说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《周易略例·明象》：“夫象者出意者也，言者明象者也。尽意莫若象，尽象莫若言。言生于象，故可寻言以观象；象生于意，故可寻象以观意。意以象尽，象以言著。”[5]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由上述语句可以看出，王弼认为由“意”到“言”的过程是从抽象（即观念或情感）到具象再到抽象（语言文字）的过程，而在这样的转化中“意”和“象”需要借助工具来表达，而“言”和“象”即是用来表达它们的工具中，这里“象”成为“言”和“意”的中介，“言”“明象”而“象”“出意”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，他又接过《庄子·外物》的观点指出“故言者所以明象，得象而忘言；象者所以存意，得意而忘象。犹蹄者所以在兔，得兔而忘蹄；筌者所以在鱼，得鱼而忘筌也。”[6]“是故，存言者，非得象者也；存象者，非得意者也。象生于意而存象焉，则所存者乃非其象也；言生于象而存言焉，则所存者乃非其言也。然则，忘象者，乃得意者也；忘言者，乃得象者也。得意在忘象，得象在忘言。”[7]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从引文可知，王弼认为“言”与“象”只是“得象”与“得意”的方法，真正需要引起我们重视的是所得之物，所以，只要得到“象”就不必拘守原来用以“明象”的“言”，只要得到“意”就不必拘守原来用以“存意”的“象”。反观那些囿于前者的人最终实际上并没能够“得象”与“得意”。由此观之，王弼所提出的“得意忘言”本身就已经不再是探讨“言能否尽意”的问题，而已经转向超越语言形式的拘束，深入到那些隐含于语言背后的深层蕴意。[8]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，无论是“书、语、意”还是“象、言、意”，这些概念所涉及到的问题实际上都是如何看待语言与所意欲表达的含义之间的关系，而正如《文心雕龙·神思》篇所言“方其搦翰，气倍辞前，暨乎篇成，半折心始。何则？写翻空而易奇，言征实而难巧也。”形式不能完全表达思想，这是不可避免的客观事实，但是应当注意的是，表达仅是不充分的而并非完全无法表达，这就为我们保留了捕捉这些言语背后所显露出的些许“气息”的可能，而这一能力的获得是不能离开“知人论世”等其它读诗法的，正因如此，读诗之时应当将多种方法共同运用，从而才能对诗作具有更为全面深入的把握。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;批曰：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一节辨析路数很清楚，道理讲得也很明白，极在理。论题是从知人论世到自得，关于自得的言论则稍显不足。自得是必须的，但何以成为可能，与其它方法的关系如何，则宜再作辨析和归纳。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、读诗法运用——以孟浩然《永嘉上浦馆逢张八子容》为例&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、读诗法运用——以孟浩然《永嘉上浦馆逢张八子容》为例&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、读诗法运用——以孟浩然《永嘉上浦馆逢张八子容》为例&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、读诗法运用——以孟浩然《永嘉上浦馆逢张八子容》为例&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;原诗如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;逆旅相逢处，江村日暮时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;众山遥对酒，孤屿共题诗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;廨宇邻蛟室，人烟接岛夷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乡关万馀里，失路一相悲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在仅阅览全诗的情况下，我们能够提炼出以下几个要点：首联“逆旅”、“江村”点明相逢的地点在江村的旅舍之中，“日暮时”指出时间已近傍晚；颔联写同友人相逢之时所做之事乃对酒题诗；颈联则以“鲛室”与“岛夷”写出诗人对自己身处沿海蛮夷之地的满腹牢骚；最后尾联抒发思乡之情与失路之悲。通过诗题与内容相结合，能够使全诗所要表达的内容显得更加完备：永嘉上浦馆是诗中所言之“逆旅”，张子容则是“对酒、题诗”的对象，他概是诗人之友，而之所以在永嘉上浦馆与之相逢则可能是出于两人仕路不顺遭到贬谪的缘故。到此，我们大概能够看出诗人作诗的来龙去脉：诗人与友人（张子容）由于仕路不畅在异乡（永嘉）相逢，各怀满腹牢骚，饮酒以浇胸中块垒，身处“岛夷之所”远离家乡，又平添一份乡愁，最终以诗寄寓内心情感。那么这样最为简单的理解方法是否恰切呢？接下来笔者将通过对读诗法的运用对这首诗进行解读，继而同现在的结论进行对照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“知人论世”的方法要求我们对诗歌发生的背景有更为准确的把握，要做到这一点，则需要将诗作还原到历史现场，然而，在大多数情况下我们并不能找到记录当时事情经过的材料，这就需要通过迂回的方式获取其它的相关素材，再通过逻辑的梳理将这些琐碎的拼图拼接起来，对于这首诗，即需如此。笔者要解决的第一个问题是，诗题中的张子容是何许人物。查阅孟浩然的诗作，不难发现张子容曾多次出现在他作品的题目之中，例如《送张子容赴举》《寻白鹤岩张子容隐居》《除夜乐城逢张少府》《岁除夜会乐城张少府宅》等，不仅如此，张子容也有写给孟浩然的酬赠诗作，如《送孟八浩然归襄阳二首》，《乐城岁日赠孟浩然》《除夜乐城逢孟浩然》。从这里可知，孟浩然同张子容的交往前后延续了较长一段时间，并且二人维系着一种较为亲密的关系（孟诗《岁除夜会乐城张少府宅》有“畴昔通家好，相知无间然”之语）。与此同时，虽两《唐书》均未记载张子容的生平，但北宋计有功《唐诗纪事》有言“（子容）与孟浩然友善”[9]，元人辛文房《唐才子传》亦有“子容，襄阳人。开元元年常无名榜进士。仕为乐城令。初与孟浩然同隐鹿门山，为死生交，诗篇唱答颇多。”[10]由此可知，张子容实际上是孟浩然的同乡友人，并且二人过从甚密。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在了解张子容之后需要探寻的是此诗创作背景，此处笔者参考王辉斌先生的《孟浩然年谱》与《孟浩然研究》，按照王先生的考证，此时孟浩然处于一入长安求仕失败[11]，第一次漫游吴越的末尾阶段，时值开元十四年年末，他当时自越州回到永嘉，而张子容此时乃作尉于乐城，根据《唐才子传校笺》的记录，此“诗中云‘失路’，盖指子容尉乐城乃系贬谪，因其诗有《贬乐城尉日作》，亦云：‘竄谪边穷海，川原近恶谿。’”[12]故可知，此番相逢实则是在二人各处低谷之时且有着“一别十馀春”这样长时间未见的背景。[13]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合上述两个问题，实际上我们已经对整首诗有了更进一步的理解，相逢的偶然、多年未见所带来的感慨与激动之情以及二人相似的仕途遭遇使得诗中所抒发的牢骚愤懑与悲苦愁情在此前已为读者所感知的基础上显得更加深刻，“失路之悲”也更能引起读者的共情。此外，《方舆胜览》对“孤屿”的解释[14]也能让我们更好地理解诗人所面对的景物的状态。在“知人论世”的基础上，下面笔者将对诗作进一步解读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从章法上讲，此诗同传统的律诗写法相近，首联交代背景，颔联和颈联状景记事，尾联抒情。笔者认为全诗的诗眼在“悲”字，这同友人多年未见而偶然相逢这样的喜事之间有着明显的矛盾，但通过“知人论世”与对文本的分析，我们可知：一方面，相逢之时本已近岁末且处于日暮，两个时间节点本身就给人一种萧飒肃杀、暗无生机的感受；另一方面，相逢的地点乃是远离“廨宇”、人烟罕见的“岛夷逆旅”，而相逢之人又都是仕路坎坷的同乡，这就不仅仅唤起诗人对乡关的怀念而且使得二人对彼此的经历感同身受，从而多生发出一重互相怜惜的愁情。老杜言“宽心应是酒，遣兴莫过诗。”然而诗酒似乎对此时的孟浩然并没有很明显的帮助，即便与友人共同畅饮而遥望众山，远眺孤屿题诗遣怀也难以消解他心中的愁情，这种思虑自身处境而产生的悲哀在群山这样相对宏大的景致衬托下变得更加深重。然而即便如此，诗人其实还是在无意识之中赋予了诗歌另外一层难以言明的含义。《唐诗选脉·会通评林》引周敬评此诗之言“孟公胸襟远旷，出语另有一种深长意趣，如此诗便自高华。”《唐贤三昧集笺注》亦有“气魄自大，此孟之似杜者”之语。[15]笔者认为此二者所言独有见地，而这正体现在“众山遥对酒，孤屿共题诗”两句。从“得意忘言”的角度看，“对酒题诗”时的心境大体上同刚刚所言的愁闷相吻合，但是在这种愁闷的背后却又隐微地显露出一种豪气，因为饮酒之时所对者乃是“众山”，题诗时所望者乃是“孤屿”，尽管永嘉之山并非高耸入云，但“遥对酒”与“共题诗”的背景都是高处，这一现象本身就已经蕴含着诗人的一种超然不羁，这正同盛唐诗人对于自身才华的高度认可相契合，正因如此“孟之似杜者”才有其合理之处。纵观全诗，情感基调仍旧是不容置疑的哀悲，但是诗人所采用的语言却自然而少刻意的雕饰，笔者认为本诗概是在情致充溢于胸时所作，因而给人一种一气呵成的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在运用读诗法对此诗进行解读之后，不难看出前后两次解读对于诗歌意旨的理解其实并无太大的出入，并且十分明确的是，此前的解读相较而言显得较为肤浅且不够充分，之后的解读则通过考虑诗人自身的情况以及整个所处的时代背景从而在之前大致判断的基础上对整首诗有了更为明确精细的把握，并且在尽己所能地还原作者原意的同时加上了笔者自己的看法，而之所以能够取得这样的进展是对四种读诗方法综合运用的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;批曰：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;解读孟诗的路数当然好，若参照《讲义》，从新鲜的角度来读，或另有所获。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;批曰（对全文）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;调整结构，充实内容，或可作为学年论文备选。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脚 注 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] [魏]王弼、[晋]韩康伯 注，[唐]孔颖达 正义，[清]阮元 校刻，《十三经注疏 清嘉庆刊本 周易正义·系辞上》，北京：中华书局，2009年版，第170-171页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 《庄子·天道》：“世之所贵者书也，书不过语；语有贵也，语之所贵者意也；意有所随，意之所随者，不可以言传也。”它划分出“书”、“语”、“意”及“意之所随者”四层，并且指出“言不尽意”之“意”不仅有“语”内之“意”，而且具有“语”不可“言传”的语外“意之所随者”（即语、言不可达致者）。而两者的界限在知性活动的能力所及处（即言语所止之限）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] [魏]王弼、[晋]韩康伯 注，[唐]孔颖达 正义，[清]阮元 校刻，《十三经注疏 清嘉庆刊本 周易正义·系辞上》，北京：中华书局，2009年版，第171页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] [晋]陈寿撰，[南朝宋]裴松之注，《三国志·魏书十》，北京：中华书局，1982年版，第319-320页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] [魏]王弼撰，楼宇烈校释，《周易略例》，北京：中华书局，2011年版，第414页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] [魏]王弼撰，楼宇烈校释，《周易略例》，北京：中华书局，2011年版，第414页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] [魏]王弼撰，楼宇烈校释，《周易略例》，北京：中华书局，2011年版，第415页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] 参考杨鉴生，《王弼“得意忘言”观探略》，《古代文学理论研究》（第二十七辑），2007年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] [宋]计有功撰，王仲镛校笺，《唐诗纪事校笺》，北京：中华书局，2007年版，第761页&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[10] [元]辛文房篆，傅璇琮主编，《唐才子传校笺》，北京：中华书局，1995年版，第156-159页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[11] 王先生认为孟浩然曾于开元十一年末奉诏入京，其诗《赴命途中遇雪》中“迢递秦京道，苍茫藏暮天。穷阴连晦朔，积雪满山川。”同《旧唐书·玄宗纪》：“（开元十一年）十一月，自京师至于山东、淮南大雪，平地三余尺。”诗史互证，从而推翻了前人将《赴命》一诗系于开元十六年的观点（因为古籍中并无开元十六年有大雪的记载）。而这次入京的结果并未达到孟浩然的预期，他最终西游秦地而由秦入蜀进行了一次长达五年的游历。（见王辉斌著，《孟浩然研究》，甘肃：甘肃人民出版社，2002年版，第5-9页；王辉斌著，《孟浩然新论》，武汉：武汉大学出版社，2017年版，第18-28页。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[12] [元]辛文房注，傅璇琮主编，《唐才子传校笺》，北京：中华书局，1995年11月版，第158页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[13] 同据王辉斌考证，张子容于景云二年自襄阳如京赴举，孟浩然赋《送张子容赴举》一诗送之。其它观点乃是张子容于先天二年进士及第，前后时间相差不大，均可同《除夜乐城逢张少府》中“一别十馀春”相吻合，因此二人前后相隔十余载而未见可知矣。（“景云二年说”见王辉斌著，《孟浩然新论》，武汉：武汉大学出版社，2017年版，第11页；“先天二年说”分别见：[宋]计有功撰，王仲镛校笺，《唐诗纪事校笺》，北京：中华书局，2007年版，第761页；[元]辛文房注，傅璇琮主编，《唐才子传校笺》，北京：中华书局，1995年版，第156页。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[14] 详见《唐诗导读讲义》，第15页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[15] 陈伯海主编，《唐诗汇评》，上海：上海古籍出版社，2015年版，第828页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【1】《十三经注疏 清嘉庆刊本 周易正义·系辞上》，[魏]王弼、[晋]韩康伯 注，[唐]孔颖达 正义，[清]阮元 校刻，中华书局，2009年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【2】《唐诗纪事校笺》，[宋]计有功撰，王仲镛校笺，中华书局，2007年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【3】《唐才子传校笺》，[元]辛文房注，傅璇琮主编，中华书局，1995年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【4】《周易略例》，[魏]王弼撰，楼宇烈校释，中华书局，2011年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【5】《三国志·魏书十》，[晋]陈寿撰，[南朝宋]裴松之注，中华书局，1982年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【6】《唐诗汇评》，陈伯海主编，上海古籍出版社，2015年版，第828页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【7】《孟浩然研究》，王辉斌著，甘肃人民出版社，2002年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【8】《孟浩然新论》，王辉斌著，武汉大学出版社，2017年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【9】袁行霈，《魏晋玄学中的言意之辨与中国古代文艺理论》，《古代文学理论研究》（第一辑），1979年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【10】陈引驰，《“言意之辨”导向文学的逻辑线索》，《文艺理论研究》，1994年，第2期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【11】杨鉴生，《王弼“得意忘言”观探略》，《古代文学理论研究》（第二十七辑），2007年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【12】梁森，《唐诗导读讲义》，2019年版。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/e8691e21.html</guid>
            <title>摘录：白川静《士人与文学》</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/e8691e21.html</link>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>🍂古代文学</category>
            <pubDate>Thu, 16 Sep 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;豆瓣对本书的介绍：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书为日本文字学家、汉学家白川静（1910—2006）代表作《中国古代文学》的第二部，述及西汉初期到南北朝时期的中国文学史，涉及司马迁、汉赋与乐府、建安七子、竹林七贤、陶渊明、谢灵运等文学派别与文学家。作者具有深厚的文字学功底与考据功力，加之日本学者严谨而细腻的风格，遂使本书常发他人所不能道，视角独特，见解深刻。作者从《史记》中的“天道是耶非耶”一句入手，将其作为理解西汉至南北朝之间企图摆脱国家羁绊、拒绝埋没于体制的“士人”精神的锁钥，勾勒出中国古代士人努力把握命运、遵循自然情感而生的人文群像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《中国古代文学》是白川静研究中国上古至南北朝时期文学的普及性著作。其书被日本中央公论新社收入文库丛书，是面向一般读者而不做艰深学术分析的著作。原书承接白川静性质类似的著作《中国神话》，共分《从神话到楚辞》《从〈史记〉到陶渊明》两册。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;《士人与文学》&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#《士人与文学》&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;《士人与文学》&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;《士人与文学》&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;司马迁提出的命运问题，也确定了后世士人们的生存方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一时期（汉魏六朝）的士人文学，作为直面命运的方式，围绕五言古诗这种自我表现形式展开，并收获了更多的表达样式。这些样式在陶渊明与谢灵运的文学当中，达到了一定的高度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六朝后期以后的文学，不再与命运问题进行残酷的正面对决，而是转移视线，更倾向于游戏性的发展，不久便出现了充满情绪性的唯美宫体诗。这类贵族主义文学，得以传承于隋唐之世，并逐渐形成了修辞完善的近体诗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接面对命运的问题，只有在权力机构与社会秩序尚未安定的时期才会出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以司马迁所处的时期为界限，大体可以分为前后两个时期，即古代共同体最后崩塌的战国到秦汉时期，以及士人依据孝廉选举法，以地域社会为基础获取参政机会的汉魏以后。前者属于客的时代，后者属于士的时代。司马迁恰好站在两个时代的分界线上。他向客的世界提出的命运问题，因之同样适用于士的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客乃是他乡人，乃是游民。春秋时期，客又被称作盗。盗，从字面意义来看，就是指违反族盟之人、遭到废弃之人。集结于孔子门下的，大多是来自他国的游民之徒，是被排挤出饱和的共同体的人，其中当然也包含了所谓“群不逞之徒”（《左传·哀公十年》）。孔门为助弟子踏上官途，施予教养，传授君子之道。这是因为列国扩张领土的过程中，古老的共同体组织急速崩塌，需要大量官员与管理者，来维持国土直辖化的管理体制。但随着战争规模的扩大，农村荒废愈发严重，游民数量剧增。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了战国末期的四君时代，僭主们各有数千食客，并引以自傲。食客一旦与僭主定下这种臣属关系，便被称为士。这种臣属关系大多具有任意性，即成为私臣。他们身为徒食之徒，为主君赌上身家性命的献身行为乃是立名之道，并以此受人尊敬。《史记·刺客列传》中记载的，概属此类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到秦汉时代，天下一统，多数食客失去了寄身之所。他们游走于闾巷，化身游侠，有乡邑经济基础的便成为豪侠之徒。侠可以看做是客的地域化产物。针对权力者，他引用《庄子·胠箧》篇中“窃国者侯，侯门仁义存”，认为王侯本质上亦与盗无异，并非绝对权威。司马迁自身也便属于客。汉高祖政权，从其形成过程可知，可说是基于豪侠势力之上而形成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;武帝时期，立五经博士，招贤良方正文学之士，并非为了昌明儒学。即便复兴了儒学，博士官也仅限于今文学派的十四家，不过是一经传授之学问。然而凭借如此学术之路，倒是一条发迹的捷径。这样一个信奉学问万能的时代可谓罕见。然而，所谓的信奉学问，绝非为了学问本身，不过是谋求通往利禄之道罢了。企图借儒学的名义谋求荣达、反倒陷入灾厄的例子亦是层出不穷。不久后，世间出现了借儒学之名篡夺天下之辈。图谋上演周公居摄模仿剧的王莽，便是这样一人。经学沦为利禄之道，成为隐藏种种阴谋的手段，王莽政权的失败不仅仅是因为无视农民疾苦，其未采取有效措施，将已在地方乡党获取巨大势力的豪族纳于权力结构之中，整个统治始终贯穿着意识形态上的自以为是，也是重要原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后汉光武帝在征伐群雄的同时，启用一系列文教政策，如兴太学，遇处士，登庸孝廉。重用孝廉选举法，取代了武帝以来经学一尊的局面。自此，崇尚名节之风兴起，迎来了吏治极盛的时代。然而没过多久，这一系列政策又不得不直面新的挑战。豪族通向政治的道路得以开辟之后，连年外征使得手握实权的将军家族化身为外戚，他们将宫廷视作囊中之物，施行后宫专政，导致宦官跋扈。凭借清议对朝政腐败展开攻击的党人与宦官之间的斗争，演化为重复着杀戮与下狱惨剧的凄绝死斗。种种政治斗争之中，饥饿不堪的民众在五斗米道信仰的组织下，发起黄巾之乱，最终在难以收拾的混乱局面之中，迎来了三国分裂的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魏晋到宋的政权更迭，是一部手握军力之人夺取政权的武装革命历史。这场政权变更表面上遵从儒家理念，采用了禅让的形式，但实质上仍属于武装革命。这一时期的士人们不得不屡次直面新旧政权更迭产生的种种艰险事态。将自己置身于权力斗争之外的方式，无外乎是远离现实，即逃避于清谈的哲学谈议中；抑或是采取放纵的反礼俗行为，试图借此否定秩序。要之，就是逃离儒家理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;士人们已经无法从儒学中学得生存之道。这无依无靠的荒凉氛围，构成了阮籍《咏怀》八十二首悲歌的基调。若说《楚辞》乃失神之悲歌，那么《咏怀》便是失道之悲歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便如此，以陆机为首的诸位士人们仍然坚信自我贯彻，继续前行于各自的道路，最终死于非命。这些士人们并非殉道，而是深陷于泥沼一般的政争旋涡之中，无法脱身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晋代的礼教主义不过是一种掩饰其篡政本质的手段，并不包含光武时期经学奖励的积极意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重新选择了作为否定儒家手段的老庄思想，竞相加入老庄玄谈。但是，他们并非要寻求发展新思想，他们只是试图将古典哲学适用于当世而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一时代的士人只是将思索限于精神层面，无关生活，亦无关实践。对生活与实践的尝试，当属南渡后晋宋之际的陶渊明与谢灵运二人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在江南的精神风土之上，将士人传统与风雅精神完美结合的文学应运而生。士人文学作为人与文学一体化的体现，即自我表现的文学形式，至此达到了巅峰时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录文章均来自后浪出版公司策划四川人民出版社出版的日本汉学家白川静《中国古代文学：从史记到陶渊明》。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/a53301e.html</guid>
            <title>谈谈魏晋风度</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/a53301e.html</link>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <category>💫论文</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>📑作业</category>
            <category>🍂古代文学</category>
            <pubDate>Wed, 13 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;aside&gt;
✨ 按：文章内容是憋了一个月才定稿的中国古代思想史的稿子，说不上是论文，因为写的确实不怎么样，权当一读吧。（文章总共是四个部分，因排版问题将原有段落打散了，希望大家能够理解。）

&lt;p&gt;P.S.十分感谢向我提出宝贵建议的阿始、logo、蛋蛋和田蒂以及彭老师。&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;【摘要】汉末以来的社会动荡等原因促使魏晋文学中“雅好慷慨”风格的形成，其背后体现着时人对于如何生存于世的探讨。在政治社会上的动荡、儒家思想的影响、玄学的高扬以及东汉以来个人精神的发展多个方面的影响下，时人形成了清谈隐逸、及时勉励建功立业、佯狂疏放这三种对待“生”的态度，实际上这其中蕴含着“人的精神觉醒”这一更为深刻的主题。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宗白华先生曾说：“汉末魏晋六朝是中国政治上最混乱、社会上最痛苦的时代，然而却是精神史上极自由、极解放、最富于智慧、最浓于热情的一个时代。”[1]作为中国历史上一段极为重要的历史时期，魏晋时期在在思想领域出现了“人的觉醒”这一现象，而笔者认为，魏晋士人所持的生存于乱世的三种态度即是这一时期知识阶层的精神觉醒的重要表现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 宗白华：《论&amp;lt;世说新语&amp;gt;和晋人的美》，《美学散步》，上海：上海人民出版社，1981年，第177页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘勰在《文心雕龙·时序篇》中说:“观其时文,雅好慷慨,良由乱世乱离,风衰俗怨,并志深而笔长,梗概而多气也。”“慷慨”即是心中积郁的不平之气，换言之则是时人并存于心的人生之忧与济世之志，而“梗慨多气”则是对于这一时代文学上特点的一个高度概括，之所以产生这样的特点，是因为当时社会动荡，军阀争权，以及严重的灾荒和瘟疫[2]，而文人名士常常有颠沛流离、转徙沟壑的经历,从这种经历中产生身世无常,人生短促的亲身感触。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 严重的灾荒致使许多文士迫不得已地屈尊顺从他人，诸如马融；而瘟疫更是使得“建安七子”中的陈琳、徐干和应瑒纷纷去世。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种感触其实从《古诗十九首》已经开始出现：虽是“生年不满百”但内心却“常怀千岁忧”；因为动荡的时局和长年的战伐而常常感到“人生寄一世，奄怱若飘尘”（《今日良宴会》），“人生非金石，岂能长寿考”（《回车驾言迈》），“人生忽如寄，寿无金石固”（《驱车上东门》）；而面对残酷的现实目光所及又常常是“出郭门相视，但见丘与坟”（《去者日以疏》）。正如李泽厚先生所言：“这种对生死存亡的重视、哀伤，对人生短促的感慨、喟叹，从建安直到晋宋，从中下层直到皇家贵族，在相当一段时间中和空间内弥漫开来，成为整个时代的典型音调。”[3]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]李泽厚：《魏晋风度》，《美的历程》，北京：文物出版社，1981年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以曹丕为例，他虽已极人世之尊荣，但仍感到“年寿有时而尽，荣乐止乎其身，二者必至之常期，未若文章之无穷。”（《典论·论文》）帝王将相、富贵功名终成一抔黄土，真正不朽、能够世代流传的却是精神生产的东西，而诗文则是这思想与精神的最佳承载者，所以他提出文章是“经国之大业，不朽之盛事”（《典论·论文》）强调著文于世以期思想的长存，而这和前述的“固知一死生为虚诞，齐彭殇为妄作，后之视今亦犹今之视昔”的悲慨在实质上是一致的：“在表面看来似乎是如此颓废、悲观、消极的感叹中，深藏着的恰恰是它的反面，是对人生、生命、命运、生活的强烈的欲求和留恋。”[4]这种不断反复的“慷慨悲叹”实际上反映出的是时人对于“生”这一主题的深入思考，而这种个人对自己生存和发展以及生命意义的重新思考和探索正是魏晋时期个人精神觉醒的一个重要反映。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 李泽厚：《魏晋风度·人的觉醒》，《美的历程》，北京：文物出版社，1981年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对这样一个问题，魏晋知识阶层给出了三种对待的态度：一是更多受到玄学思潮影响而形成的的清谈隐逸之风，二是为提高生命的质量而追求的及时勉励建功立业，三则是追求精神自由的佯狂与疏放。而这三种态度其实是在政治社会上的动荡、儒家传统的入世思想、玄学之风以及东汉以来个人精神的发展这多个方面的影响下形成的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，这一时期最为重要的一种态度是清谈隐逸之风。在笔者看来，它主要受到魏晋玄风和东汉以来知识阶层思想转变的影响。所谓清谈，这里引述鲁迅先生所言：“清谈，本从汉之清议而来。汉末政治黑暗，一般名士议论政事，起初在社会上很有势力，后来遭执政者之嫉视，渐渐被害，如孔融，祢衡等都被曹操设法害死，所以到了晋代底名士，就不敢再议论政事，而一变为专谈玄理；清议而不谈政事，这就成了所谓清谈了。”[5] 由此可知，清谈承接东汉清议而来，而这种清议则是受到东汉以来知识阶层思想转变影响的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 鲁迅：《六朝时之志怪与志人》，&lt;a href=&#34;https://www.douban.com/group/topic/91793736/%EF%BC%8C2016%E5%B9%B410%E6%9C%8812%E6%97%A5%E3%80%82&#34;&gt;https://www.douban.com/group/topic/91793736/，2016年10月12日。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在东汉前期及中期，士大夫树立起了一种以理想人格与道德精神为基础的文化群体和阶层，他们把人的价值高下系于一种超越世俗利益的精神上，并试图以知识阶层对文化的垄断来恢复与政治权力分庭抗礼的地位，但在政治权力的巨大威压下，这种失衡的对抗终究难以维系，最终在两次党锢之祸后走向了幻灭，此后，士人们又引出以个体生存为中心的思路，转向求取个人精神的独立与自由。沿着这条道路，曾经被奉为圭臬的儒教纲常渐渐走下神坛，而处于边缘地位的老庄思想则逐渐兴盛，从扬雄好《易》作《太玄》，王充好道家之学，晚年作养生之书，张衡作《思玄》、《归田》、《髑髅》三赋，马融好《老》、《庄》之学，一直到仲长统明显的道家知识趣味，这些种种迹象其实已经暗示了时代思想与学术兴趣的变化[6]，更不用说桓帝于公元166年正式祠老子于宫中这样统治阶层层面的转化[7]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] 参见葛兆光著：《中国思想史·第一卷（第四编）》，上海：复旦大学出版社，2001年，第312-313页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 事见于《后汉书·祭祀志》，原文：桓帝即位十八年，好神仙事。延熹八年，初使中常侍之陈国苦县祠老子。九年，亲祠老子于濯龙。文罽为坛，饰淳金扣器，设华盖之坐，用郊天乐也。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的思想领域的渐变最后形成了玄学思潮的兴起，时人的关注点从品评人物转移到对“有无”、“名教”与“自然”、“言意”之辨、“名理”之变和“形神”之辩等形而上问题的探讨，而玄学思想则借此更进一步地介入传统儒家思想（上述的辩论主要是通过注解经典的方法表述出来的）从而使之更加向时代思潮的外围挪移。在笔者看来，这种情况一方面因其本身已有的风气使然，另一方面这种思潮本身也助推了这一风气的发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于清谈所涉及的内容，这里以“言意之辨”为例：这一时期的思想家们在“言”与“意”的辩论中逐渐形成了轻“言”而重“意”的观点，而这与追求超越境界的风气在思路上实则是一致的。在思想层面，“它引起的是精神上超越俗尘的玄远之思以及人生上的摆落形累的幽远情趣”[8]，这种思想发展到生活中则产生了不少希求隐逸山林和妄图不问世事的士人 ，但是正如鲁迅先生所言：“即使是从前的人，那诗文完全超于政治的所谓‘田园诗人’，‘山林诗人’，是没有的。完全超于人间世的，也是没有的……诗文也是人事，既有诗，就可以知道与世事未能忘情。”[9]这些士人为了自身思想的独立，不愿委身于世间的准绳和黑暗的朝局，转向山林与田野，从这一层面看，确实可以说是魏晋时期个人精神觉醒的一种突出表现；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] 葛兆光：《中国思想史·第一卷（第四编）》，上海：复旦大学出版社，2001年，第328、329页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] 鲁迅：《魏晋风度及文章与药及酒的关系》，《鲁迅全集》，北京：同心出版社，2014年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这种思想延伸到文学层面则形成了时人追求创作出诸如“此中有真意，欲辨已忘言”（《饮酒·其五》），“目送归鸿，手挥五弦”（《赠秀才入军·其十四》）这种追求言有尽而意无穷的表达效果的作品。其他清谈的内容诸如“名教”与“自然”之辩则形成了以“自然”与“真”为上的审美理想，随着陶渊明对此的践行和进一步发展，这一思想对于此后的整个中国文学乃至士大夫的思想精神产生了极为深远的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对于清谈隐逸，建功立业积极入世的进取态度则主要是承继了儒家的积极进取的入世精神。魏晋初期，一些士人们的社会地位得到提升，他们再次对功名产生了欲求，加之乱世时局和内忧外患，种种复杂的情况与变革之际的思想共同构成了他们心中对于建功立业的渴望，所以我们能看到《短歌行》中“周公吐哺，天下归心”的豪迈气概，以及《白马篇》中“幽并游侠儿”“捐躯赴国难，视死忽如归”的拼死报国之志。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在以上两种态度之外，笔者认为以“竹林七贤”以及看似无念于政治而归隐的以陶渊明为代表的士人们虽然在表面上沉溺于畅怀豪饮之中，“但愿长醉不愿醒”，但这种佯狂态度的背后是怀有愤世嫉俗的情感以及沉郁的入世之心的——因为时代与政治的黑暗与自己内心志向的极度背离致使他们只好以醉生梦死的态度对待险恶的世道，他们内心虽然慷慨激昂，但许多意思只能隐而不显，这里最重要的代表要数阮籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从其八十二首咏怀诗中我们大致可以读出其本人将自身人生的慨叹和哀伤同当时残酷的政治斗争和政治迫害相连接后产生的“感伤、悲痛、恐惧、爱恋、焦急、忧虑，欲求解脱而不可能，逆来顺受又不适应”的复杂情感。虽然他想要在艰难而又布满荆棘的世路中“一飞冲青天”“抗身青云中”[9]，但是现实的残酷逼得他只能低下头来，应付环境，以保全性命。所以他“一方面被迫为人写劝进笺，似颇无聊；同时又‘口不臧否人物’，极端慎重，并且大醉六十日拒不联姻……”[11]怀着巨大的矛盾与痛苦，他只能将自己放诸饮酒之间，看似逍遥，及时行乐，然而真正的内心却是呈现在“穷途之哭”中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[10] 均出自阮籍《咏怀八十二首》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[11] 李泽厚：《魏晋风度·人的觉醒》，《美的历程》，北京：文物出版社，1981年。事均见于《晋书·列传第十九》，原文：文帝初欲为武帝求婚于籍，籍醉六十日，不得言而止……会帝让九锡，公卿将劝进，使籍为其辞。籍沈醉忘作，临诣府，使取之，见籍方据案醉眠。使者以告，籍便书案，使写之，无所改窜。辞甚清壮，为时所重……籍虽不拘礼教，然发言玄远，口不臧否人物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阮籍的情况在这一时期具有典型性，从他推至这一时期的知识阶层，我们似乎就能够理解那些名士们“昼短苦夜长，何不秉烛游”（《生年不满百》）；“不如饮美酒，被服纨与素”（《驱车上东门》）；“何不策高足，先据要路津”（《今日良宴会》）的言论以及佯狂疏放的行为举止，这些实际上“在当时特定历史条件下深刻地表现了（时人）对人生、生活的极力追求。”[12]当然，我们也不能否认这种及时行乐以及上述的佯狂在很大层面上是时人为了保存自身，让人格、精神以及生命在有限的时间里得到最大的舒展从而不负此生所做出的妥协。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[12] 李泽厚：《魏晋风度·人的觉醒》，《美的历程》，北京：文物出版社，1981年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;04&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观这三种态度，它们都在某些层面上反映着当时知识阶层对于个人精神觉醒的某种自觉追求，并且往往共存于士人心中，这种融汇造就了这一时期士人独特的复杂心态亦标志着他们走向了精神的觉醒：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清谈隐逸之中对于形上之学的关注体现了魏晋名士在走出传统儒教的束缚的同时向思想自由的境界迈出了一大步；时人的狷介孤傲、不愿与世俗同流合污而归于山林则显示出他们内心对于当局权势的鄙弃和心灰意冷，亦展现着他们对于个人精神自由的追求；即使是希求能够杀敌报国名扬万世以逞己欲的济世之志亦不是仅仅为着儒教的教化而更多的是为了自身能够永垂青史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，这三种态度都是魏晋时期士人在当时特殊的社会环境下从自我出发而做出的选择，不再被武帝以后经学传统束缚下的价值观念所绑定。从怀有三种态度的不同的名贤雅士的诗文作品与行为处事的方式中我们能感受到其身上所高扬的个人精神觉醒的光辉，他们同那个时代一起，共同谱写了一曲高唱着“人的觉醒”的慷慨激昂的乐章，在之后甚至今后的岁月里它还在不断地响起，引着我们共同畅想那个饱含着“魏晋风度”的时代的风貌！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
