<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://www.yurenyiyuji.top</id>
    <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;🫧呓语&#34; tag</title>
    <link href="http://www.yurenyiyuji.top" />
    <updated>2023-08-25T16:00:00.000Z</updated>
    <category term="🫧呓语" />
    <category term="🪄小说" />
    <category term="📑作业" />
    <category term="💫论文" />
    <category term="🍂古代文学" />
    <category term="🌟生日前记" />
    <category term="🧑🏻‍🏫教育公平" />
    <category term="亚文化" />
    <category term="🏳️‍🌈LGBTQ" />
    <category term="💖毛泽东与当代中国" />
    <category term="🌊💙💧🌌🏳️‍🌈👻⛈️🥳🧐🤔✨🎉🪄🧿💽📑📖🖍️🌸💮🟠🟡🟢🔵🟣🟤⚫⚪" />
    <category term="🌁非虚构" />
    <category term="台湾作家" />
    <category term="文学理论" />
    <category term="古代文学" />
    <category term="当代中国文化" />
    <category term="✒️读书笔记" />
    <category term="🔴中国社会观察" />
    <category term="🔘晚生代作家研究" />
    <category term="✍🏻研究手记" />
    <category term="☮️亚文化" />
    <category term="🥳站点导览" />
    <category term="🤖人工智能" />
    <category term="教育公平" />
    <category term="🌌诗歌" />
    <category term="💥毛泽东与当代中国" />
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/b614fa09.html</id>
        <title>本科毕业论文致谢及其他</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/b614fa09.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/track/0tV9nND0lwbr9WfQ7QUq65&#34;&gt;https://open.spotify.com/track/0tV9nND0lwbr9WfQ7QUq65&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;aside&gt;
➡️ 写在前面：
阴雨天和烦闷焦虑的日子总容易让我不断把思绪从当下抽离出来回转到过去的时日里。在这个过程中那些逝去的光景总是容易被美化。站在中景的位置上看过去才晓得它们真的是流去的沙子，一粒粒从手掌缝隙中飘散，最终再也回不去。

&lt;p&gt;我这人总是做不成什么事情，心态宁静不下来，容易被新鲜事牵着鼻子跑。因此几年下来考研都是不了了之，纵然能为之找寻各种各样的理由，但总还是无法像常人一样坚定下去。想来高考也是如此。算上休学一年，如今离开学校也有两年了，这两年唯一做成的事却是这篇论文，现在想来也只能哑然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重读这短短的致谢，不断回想起当时写下它时的心境。其实末了的展望也只是一种为了欺瞒老师们的自欺，我当时只望着这文章多少还能有些“合大众”的味道在，毕竟也是要被审查的。我草草了解未完成的论文，最终也就草草了结了自己毫无建树的四年学业。每次想到现下自己的一事无成总想起自己休学的举动，可能这才是我四年来最悔恨的事吧，在某种程度上这就是我自绝于友人和同学的报应，因此每每联想至此都会很快打住不让自己再想下去。结果就是本就晦暗的人生变得更加晦暗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好几次夜里快睡着的时候，我都突然因为担心闫老师给我写的话会找寻不到而起身打开手机。我不知道自己为何如此，只是突然间会紧张得从渐渐入眠的境态中惊醒。这些文字对老师们而言可能只是在一个不经意场合中说的某句话而已吧，可是每每重读，我还是会觉得有负于他和敬老师的期待。可说到底，自己最对不起的还是父母。多少还是有些难过的，即便自己不那么信任这种血缘纽带甚至对此刻意冷淡化，但还是逃不过根骨里刻印的文化基因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便如此，我也还是不知道自己还将沉沦到什么时候。现下也只能暂凭此文聊以慰藉片刻罢了。&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;时间的飞逝，身处其中之时往往不曾察觉，驻足回首才生出些感慨。平静的大学生活被疫情切割，碎散成两半，身体的情况与心境也不再如早先入学时那般硬朗、单纯。概是看透了凡事的难圆，多少有所缺憾，也看透了自己的能力并不能完成多少有些不切实际的“宏愿”，所以面对并未达到最佳完成度的毕业论文，我已不会像当初一样因抱憾而大动干戈、哭天抢地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，论文的进度一拖再拖以致最终呈现如此面目，主要还是自己的原因。闫老师自始至终均对我鼓励有加，未曾施以过多压力，每每收到完成的片段也都迅速回复，指出问题和可以补全之处。这是我想首先向闫老师表示感谢的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，若非老师在定题阶段与我多次商讨，提出了诸多建设性意见，我想本文即便构想再宏阔，也不大可能如现在这般得到相对顺利的实施。可以说，正是闫老师的细心指导，令我得以更加切实地理解学术论文的写作规范和谋篇布局的相关思路，明白一篇文章的关键在何处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，我也想向在期末百忙之际仍抽出时间阅读我不成熟的论文大纲，并给出我具体修改意见，和我一起回顾九十年代的冷霜老师表示感谢。在开题报告会上，冷老师给出的意见也令我在后来调整论文架构的过程中颇受启发。同样需要感谢的，还有专门提供给我文献资料并为我大胆想法给予鼓励的敬文东老师，尽管由于种种原因，相关资料在写作中未能得到采用，但我相信它们也会在我今后的学习、研究过程中提供重要帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我还要感谢辅导员张英老师与我的好朋友娄佳琪。如没有张老师在假期对我精神状态和写作进度的关心，我想最终的完成度还会受到一定的折损。而“楼主”，在北京寒冷的冬日与我探讨相关的文学问题，使我不再感到自己只是孤身一人向“险峰”攀登。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至今回想起去年冬夜与闫老师的对谈，虽然有恍如隔世之感，但仍旧令我备受感动，那无疑是我复学后为数不多的温暖时光。我原本以为，多年浸淫其中，伴随同班好友的离去，我对这片校园已不再抱有过多热望，但现实往往难遂人愿。随着毕业之钟渐次敲响，我才第一次真切地感受到自己终于将要踏上一条不再具有归程的行路，然而面对复杂的社会现状，我仍然感到自己的无力，或许正是因为这种相似之处令我与“后先锋”们惺惺相惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一篇随笔性质的文章中，我自称写作的目的并非要为他们“翻案”。确实，经过四年多的学术规训，我深知自己在行文时必须尽可能地减少个人情绪的渗透，以便达到客观。而通过本文的论证，我也发现，“翻案”或许从一开始就不过是一厢情愿。他们的创作水准与确实未曾达到“经典”的高度，不被文学史所重视，是一种自然的结果。然而我却总是隐隐地为自己的这种想法感到难过，或许是因为自己确实与这批作家有着某种刺痛般的感同身受，我才无法如以往那般轻易放下这个“研究对象”，或许，从一开始的无意中相遇到如今的“抓住不放”都不过是为了表明这些已然被历史尘封的故纸堆仍然有人能够共情。尽管“后先锋”中的大多数如今已经离开文学，甚至已然物是人非，但我想，假使仅有一人能够理解，这些文本就未曾“死亡”，这些曾经的作家也仍能收获些许慰藉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在某些时刻，我多少能够感受到作为一个文学研究者的矛盾之处：当我出于热爱将此作为志业之时，面对越来越复杂的现实，这份热爱还能支持我走到多远？以及，于我而言，作品到何时，在何种状况下终会在麻木中沦为一个“研究对象”，而再不复有最初叩开文学之门时的那种感动？我想，以我现在粗浅的学识与阅历，这些问题还很难回答，但我仍抱有一种真诚的希望，即有朝一日我能找到自己的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言以至此，终将告别，不仅是（暂且）告别这篇“未完成”的论文，也是告别一段时光。怀抱感恩之心重新启程，无论前方天光如何，或许都将会有别一番风景。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;闫老师当时看完后的回复：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣晨，第三部分我看完了。相比前期刊场和批评场，这一部分是有点简略，但我看后很满足。这一部分较此前部分似更敢于下判断，清晰有力，我觉得触及到90年代后期作家场的症结。很感兴趣文中提到的理想主义和虚无的问题，以及与之联系的“断而未裂”的状态，还有对多元表象的揭破等等。理想主义和虚无确实有一个90年代的起源，这几个问题也延续到当下。我现在有点明白贺照田他们这些经历过90年代的学者讨论理想主义的问题意识了。以后有机会这个问题可以深入讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很高兴你完成了第三部分，肯定克服了不少困难，不容易，辛苦啦。这部分很好，谈不上缺憾，即使觉得是缺憾（没有“详述”）也可看成对大学专业学习的一点纪念（就像你说的，是对破除完美执念的纪念）。以你的学习能力和专业素质，以后肯定能弥补这个缺憾。已经尽力，很好了，随它去吧，现在不用想了。未来若从事学术研究，我相信你能一定能作出可喜成绩。这篇论文显示出很好的研究潜力。其实一篇论文“上手”、写得规范不难，难的是“文贵有气”，“气”不是无理性的意气，而是“元气淋漓”之气，元气中有己，有热情。这篇文章扎实，说理明晰，有元气，涵纳了自己的问题和关怀，这个很宝贵。确实，当了一个专业的研究者之后，面对文学作品，那种最初的感动往往被消磨殆尽，行文无气，背后也无关怀，这是很值得反思的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想到我当年写硕论和博论的情景：翻阅那些发霉和落满灰尘的旧报刊，枯燥无味，一点点组织材料搭建一个话语世界，写完之后又觉得写得不好，各种不满意；还有，扎在一个问题中那么长时间，以致写完后很长一段时间都不想再碰、再想那个问题。现在虽然仍觉得没写好，但却发现那段时间可能是一生中最心无旁骛，能安下心来读书思考做学问的时光。我想若干年后你回想这段写本科论文的时光，肯定不会是遗憾，而是尽力而为的欣慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内容上我就不说了，很充实。整体上是硕士论文的规制，不论论述还是文风，都很成熟。你提到的第一二部分的“详见”问题，同意你的意见。后记写得好啊，读后也很感动。很惭愧，实际上我对90年代文学特别不熟（90年代文学目前研究极为不充分），主要还是靠你自己完成的，我就大面上看看。教学相长，借助你的论文，我对90年代文学的内景有了进一步了解。本科毕业论文主要是一次训练，自己完成也是找到学术门径的一次尝试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望把对文学的初心、对学术研究的热情保持下去，有理想主义的底色和坚实的内在，以阔大的格局和心境，走出宽广的人生路。看到了你身上的光和热，也感受到身心调适后的成熟踏实和沉稳。未来可期！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <category term="💫论文" />
        <category term="🔘晚生代作家研究" />
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <updated>2023-08-25T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/48eb3a81.html</id>
        <title>呼啸飞驰的列车在接近站台的时刻降低了行驶速度 32e1e86cb883488e8b797830e22d4a6b</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/48eb3a81.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/track/7vKOwTsRL8t7rxbSZfF5RB&#34;&gt;https://open.spotify.com/track/7vKOwTsRL8t7rxbSZfF5RB&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;呼啸飞驰的列车在接近站台的时刻降低了行驶速度，巨大的声音像是它撕裂风的声腔并将之在轨道上长久地拖拽之后所发出的某种痛苦的哀鸣。在几声滴滴之后，几近被缓慢剖开的“肚”中，人群鱼贯而出，四向奔亡。列车停驻的时段里，坐在前后玻璃幕墙正中的长椅上，抬眼望去，相较昼夜不舍的时间，那些步履匆匆的人影反倒更像是“转瞬即逝”的最佳修饰对象。在更多的时候是交不到如此的好运的，只能倚靠在立柱，小心翼翼地避开不期而遇的背包与迎面而来却又立刻远去的呼出的热风，在更多的这些时刻，即便如何试图隐蔽自己的身形以示自己的与人无争似乎都得不可避免地被卷入其中，也更少能匀得出些情致去观赏追逐镜中“铁龙”之人如何巧妙地闪转腾挪，在被划开的“肚皮”被完全缝合的前一秒挤入其中（当然更多的时候这类尝试会以失败告终）。但即便是如此见缝插针式的出神也能收获到与坐在长椅上望向人群时的同种感受：亲身成为黑客帝国和闪电侠的主角并感受时间流速巧妙地在瞬间延缓又恢复。在一些情况下所获得的这种感受对于当事人而言多少带有些许悖谬性：要么是因某种原因被耽搁在原地（通常是带着相对迫切的期待、紧张或是气闷），原本的心境与这些流速异动的时刻带来的感受之间形成某种悖谬；要么是出于本身的从容不迫地观察家心态在观察流动不息的观察对象时试图获得的那种忙碌紧张的感受与其实际带来的将自己置入情境之中时反观而得来的这种异动的感受之间形成某种悖谬（后一种悖谬或许更应称之为“疏离”，但想来它也着实是不期而遇的感受）。所获得的这一瞬的“抽离”确乎存在着隐微的快感，它让人沉醉其中，与那些入神地发呆凝视教学楼窗外树杈上的绿芽的时刻几无区别。但总归还是会被“唤醒”，在后一种情况中往往是被老师和友人不无“粗暴”地唤回，而在前一种情况中往往是意识到那种片刻的“失落”之后的“自我的紧追”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意识回归的时刻，被“吐出”的人群四散而去，进站时发出的悲鸣再度响起，玻璃幕墙前后一节节车厢载着一个个新的面容在加速中向前流去，间歇在广告牌灯光照不到的地方留下自己模糊的面影。即便是故意地停在原地，还是多少有种被抛下的感觉。第一次见面临别的时候，我微笑着目送他走进车厢，他在门口转过身来，正好对上我的目光，我就站在贴着脚印的那块黑色地板边上看着他被黑色口罩遮住的面庞，但感应门却迟迟不关上，已经道别过的我们看着彼此，但好像都不愿意收回落在彼此眼中的目光，我想那时候同样带着口罩的自己应该是面带微笑的。我们就这样看着彼此，他似乎想向前走一步出来，但就在那个时候感应门开始缓缓关闭，他也收回了步子，不好意思地笑了一下。感应门关上之后，列车向右行驶起来，我站在原地看着他在下一个瞬间消失在我的视线外，直到列车完全离站，我才拿出手机再一次向他道别。在很多个夜里，我也看着老丁、logo走上一号线与自己完全相反的方向，在老旧的站台上，晚高峰汹涌的人潮压根容不得我们多说两句便将她们卷入车厢，站在站台上我望着她们可能在的地方，等到车门关上的时候才真切意识到这一天已经画上了句号。只是那些时刻未曾意识到，那些从不开往同一朝向的列车就像是一个隐喻，构成某种随着时间一点一滴流逝而变得越来越厚越来越难以戳破的薄膜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些在晦暗的名为遗忘的迷雾中闪烁着微光的时日总是从这么一个时刻开始的：在钻入地下经由一个小时甚至更久远的跋涉之后往往要没来由地在站台上等下一班车驶过才愿意走上上行的扶梯（不过有些人总是喜欢迟到好像才是最主要的原因）。从走上扶梯到走出车站的这段路程里，天光逐渐替代led的冷光源，风与尘土逐渐重新被指尖与发梢感触到，被房顶框住的天空连同地面上的一切被“释放”，不啻是一个“豁然开朗”过程。在某种意义上，正是一次次等待扶梯的台阶升至与地面齐平的时刻串联起这些闪烁着微光的时日，也正是这一块块浮起的台阶延展了难行的前路。与晚高峰的人潮一起挤入车厢，经过一个多小时固定在原地继而到达连自己都不知道是在这座城市的哪个地方的那些夜里，走下车站的台阶时候看见早已等在那里的面带微笑的他，是那年寒冷的冬日里少数能温暖我的时刻。在明朗却有强风吹拂的暮春，跨越千里从一个城市到另一个城市，在走下扶梯的瞬间看见站在站口迷茫的根基，绿皮火车上缓慢流动的夹杂着潮湿、油腻与无尽飘荡的香烟味道的时间所带来的疲乏与头疼已然消失不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在那些明媚也是那个城市天光最好的时日里，我们总是一起出行，嘴里骂骂咧咧，吐不尽对学校、课程还有该死的论文的抱怨，没多久就走到奶茶店和炸鸡铺，看她们点一杯奶茶再一人来一份大脸鸡排，更多的时候是所有人都喜欢的便利店，拿起一瓶低配可尔必思，点上一份有点辣的烤年糕就着刚从保鲜柜里拿出来的鱼豆腐，一人一个竹签，边讲笑话边吃。在那些日子里，我们曾经一群人兴冲冲抑或疲惫地挤占了一个车厢，下车前后清点人数仿佛是小学生集体郊游；曾经走出出站口就被小卖铺摆着的泡泡机吸引，一群老大不小的家伙站在木桥上一人一口吹起泡泡还要比比谁吹的最大最不容易破。我记得大家齐聚一堂坐在娄总和师娘带来的垫子上第一次喝气泡酒的时候，记得一起在影院看完皮卡丘吃完麦当劳然后走夜路回学校的时候，记得几个人开了个包厢一起疯唱《农业重金属》和《孤儿乐园》的时候。但终究这一切都成为了记忆中的以往与曾经，当我又一次在一个起雾的夜里坐在站台中心的长椅上看那飞驰而去驶入夜幕的列车，留给我的最终也只剩下一个经风与被撕裂的空腔一起撑碎了的模糊的面影。而在这个城市，我似乎也失去了那份坐在长椅上看行人匆匆追逐开开关关的车门的余裕，在站内踟蹰的时候会被目为怪人的想法挥之不去，尽管在很多时候根本没有人会在意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我还是多少隐约记得，在很多年前的一个夏天，那一带还被蓝色而不是如今的绿色铁皮与钢筋水泥的高耸林立的住宅楼包裹，曾有一个愣头愣脑的高中生背着藏蓝色的书包，不时站起来瞪着一辆破旧的公路车，迎着午后毒辣的日光，在空无一人的水泥路上不住地淌着汗前进。他知道在这个炎热的夏末自己第一次被允许独自一人乘车远行——正是在那之后，站台才成为他日常生活中的一个司空见惯的场域。或许他不知道的是，一同被许诺的还有另一个注定会破灭的梦想。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2023-05-09T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/8f55053d.html</id>
        <title>由阴天想到的</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/8f55053d.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;我还记得那是与今天一样天气糟糕的一天，温吞软弱的风吹不走笼罩天幕上的阴翳层云与潮湿阻滞的闷热，稍微换一个时节，云与风的力量关系将发生根本性逆转，那是独属于那个城市的特点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我从过于绵长的午睡中惊醒，双手向后有些费力地支撑起自己陷入麻痹的身体时，能够感到空调出风口呼出的冷气毫不费力地侵入薄薄的一层被子。在不由自主地打个哆嗦之后，昏暗的斗室、灰色的枕套、床单与张扬的黄灰黑相间的被罩步履轻盈地追上刚刚浮出梦海的意识并在其上轻轻踏过，令之再度浮沉，睁开眼看到的一切都那么陌生、失实。打开手边的门走进更加狭小拥挤的卫生间用水抹一把脸。在桌子上找到空调遥控器，按下圆形的红色按键，听到滴的一声。摊开被子，整理杂乱的床铺，顺便收拾一下有过之而不及的屋子。朝东的面向照不到什么光，虽然本身就没有任何日光可言。四点下课，大概四点半能从学校赶回来，中午临走时他曾这样跟我说。洗把脸确实多少能驱散一些长时间午睡带来的眩惑。还有一段时间，索性盘腿坐在床上不开灯看给他买的漫画，可能至今他都没读完。买书给人当礼物真是从高中时代遗留下的不好的习惯，既不实用也不浪漫。想来送给那个人的自己翻得不成摸样的《说部之乱》，他是不是也不会看呢……现在想想，当年的足迹或许还真的决定了后来的足迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那条深蓝色的斗鱼终于支撑不住了，尾鳍的白色部分被渗出的淡淡的血渍染红，侧翻的身体，溶化逸散开来的鱼粮，在无光的阴翳中狭窄的鱼缸看起来如此死寂沉沉，就像一个缩小了空间中的隐喻。但我甚至都没注意到它是在哪一刻开始放弃短暂的生命的。闭锁的窗外传来男生的嬉笑，我走到窗边向楼下望去，街对面的篮球场上并没有人。也是，这个时间这么个天气，怎么会有人呢。瓢泼大雨倾泻而下，集合哨都没来得及吹响，人人都在逃离，球场上的钉子户们也不例外。那时候总能遇上郁热的阴天，坐在操场休憩的时候能望见积雨云从远方一点点向这里挪动缓慢的脚步，但往往抵达之时却不一定哗啦啦地喷涌而出，甚至有时就这么积郁着停在头顶一段时间后头也不回地继续前进。谁也搞不明白阴雨的脾性。雨就这么不讲道理地落下来。领完成绩单，推着空车架走在回家的路上，我还是没等到他，估计他早就忘了这件事。撑开雨伞的时候又看到上面的“邦克”二字，那过于久远的印记又一次跨越时间的界限脚步不停地追上了自己，那一刻我真切地感到难为情，同样还伴随着被放鸽子的不悦与失落，还有穿越车流时的无助。低处灌木丛的绿叶不总是那么翠绿得让人觉得空寂，高一点的树叶已经落得差不多只剩光秃秃地细枝杈，从老旧一点的楼宇望出去总不难看到类似的景象。把目光从窗外收回，差不多把漫画翻完之后听到门锁转动的声音。他回来了。他总有那种魔力能让我妥协，当他抱着手机滑动一番后决定要拉着我下楼走动的时候我是这么想的。川流不息的车流人群，一成不变的临街老旧平房和不时突兀耸出的高楼，每隔五米固定出现的行道树，还有他手里的那把伞琐琐碎碎地进入我的视线。走上天桥的时候我们还没有决定要吃什么，我一贯如此，似乎也把他带得没有了主心骨。再过一个路口就走到他下午上课的地方了。索性绕个路去看看那个校区。我想他是没料想到我会这么快再回来的，我能感受到他的快意。或许，他也能感到我的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它从左边的玻璃漂到毗邻的另一边，身子却侧仰地更厉害了，尾鳍上的血迹在愈发泛黄的身形上显得更加触目惊心。给鱼缸换了水后它似乎仍有求生的欲望，我不知道该怎么处理现在的状况，只好瘫在椅子上望向窗外。从这个高度向外望去正好能望到铁道对面的老院，这已经是它陷入荒芜的第八个年头，任凭周边怎样翻天覆地不复往昔，它仍旧在沉睡在那里，一言不发。谁料想得到儿时细瘦的行道树如今已成了这一片最枝繁叶茂的存在。枝叶遮蔽着那条通到铁路旁的小路，也遮盖住那唯一能窥见的老院的一角。它就这样被时间抛下，就像那条被遗忘而后困在缸里等死的斗鱼，轻描淡写，不值一提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们停在那个正对着大门放着鱼缸的餐厅门口商讨要拿什么填饱肚子，我一如既往地选择随意，他犯难地点开美团滑动搜索。我就是在这个时候看到那条红色的鲤鱼的。我们站在教学楼旁边的小池塘边上吃烧饼夹菜，他问我红锦鲤会不会愿意尝尝烧饼的味道，说着把我向前推了一把。他总是这么不怀好意。我不知道为什么还是愿意继续同他保持联系，但他表现得跟以往没什么区别，可能那时我才意识到事情发生了变化吧。上课铃很快响了起来，我们跑入教学楼，留下身后淅淅沥沥下起来的雨。雨细碎得不像这个时节该有的存在，下了一小会儿就停了。最终选定的餐厅却是面前这家隔壁的兰州拉面馆，他收起伞，在上楼的时候我从他手里拿过来，坐定下来的时候才整理好，吃了那么多次兰州拉面，这却是少有几次在店里点餐的。看着面前的拉面，胡椒味十分浓郁，在他告诉我之前我其实从来没到大清真点过这个（那时我甚至没怎么去过大清真）。我们跟人群一样，从操场逃离之后直奔食堂，但说实话我本不想吃拉面，毕竟天气是如此闷热，但看他不断推荐我还是选择尝试尝试。味道确实很不错，在那之后我才开始常去大清真点拉面。看他的时候他总是习惯性地先微笑然后左顾右盼一下再开口说话，而不怎么翻看手机，我想自己面对他的时候是不是也常面带微笑呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从拉面馆走出来的时候天色已经暗下来了，回去的路上我一直不自觉地摩挲着整理好的雨伞，因为是原路返回到没了出来时的新鲜，我告诉他自己还是觉得他原来的住处更好（到那之后他已经不止一次听我这么说了），他只是笑笑不置可否。到了院门前的天桥边上他才想起来要帮室友买东西，我叹口气只好被他拉着走上天桥到对面的药店。从天桥上往下看的时候才真切地感受到自己身处异乡，我走在前面，只用余光瞥见他在后面畏畏缩缩的身影与飞驰而过的一辆辆车的尾灯。在这种时刻我似乎总是习惯性地走在前面，但回过头看实际上却已是被落下了很远。那个夜里我们奔跑着，严格地说是我拽着他奔向影院，可是在后来日复一日途经此处我却总想不起来那时候自己的身影。电影结束后回校门口的时候我们不住地探讨剧情的问题，还是老样子，鸡同鸭讲总是讲不拢，或许他只是继续发挥着自己的恶趣味，故意要跟我抬杠，到校门口他才终于先我一步向前走去，也不再说笑，我才意识到面前的女子是他的母亲，打完招呼才知道她是看天色不好才拿着伞到楼下接他。他们很快离去，留下我向前面自己的住处走去。天上一如既往看不到星星，晚风吹过带来一丝凉意，可能真的是快要下雨了吧。我在天桥上站定回过头去看他，看到他也站定不愿向前我才最终承认那个结果，没说什么我转身继续向前，只是心里默默诅咒这个阴天。从药店出来我把他拉向前面的水果店，不出意外仍旧是昂贵，但我们还是抱着半个西瓜再次走上天气，回到对面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它沿着鱼缸边缘绕了一圈，几次挣扎着向上浮动却还是坠了下去。这次它终于落在缸底一动也不动，触须的根部也开始蜷曲，在水中也不再光滑而是显得干瘪。我想它应当是被猫噙了出来，毕竟血渍并不自然。邻人的犬吠不停，不安得像是知悉死亡的女神已然轻轻拂过。我不再看向那暗淡的鱼缸，目光倒被电脑闪烁的虹霓所吸引。“你说这红绿灯还得等多久？”他不耐烦的声音将我从对对面高楼光晕的漫不经心注意中唤回。“我不知道。”放下群星闪烁的天空，我扭头回答道，对上的却是他激动的目光。“有点冷了，咱们赶紧回去吧。”他关上手机没来由地提了一句。我感到有些好笑地看着他，点了点头，没有言语。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2023-05-04T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/28a562f9.html</id>
        <title>关于列车鸣笛声及其它</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/28a562f9.html"/>
        <content type="html">&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;
&lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=100% height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=1957182898&amp;auto=0&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;天几乎一下子冷了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不开空调的时间里，屋子里巨大的空洞被来自四面八方的响声充溢填满。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从下午开始，一墙之隔临院的全员核酸通知广播声、尖锐刺耳却理直气壮的孩童叫嚣声，伴随着时响时歇的蝉鸣，肆无忌惮地闯入浅眠的午梦，继而如同水滴落水般在屋里不断漾起层层波纹，散布开来。随日光推移与西晒带来的屋内温度升高，高架上的行车悄然加入合奏，成为低调但从未消失的旋律，不时发出声音宣布自己一直在场。演奏的间歇往往也随之而来，院里的“主唱”们被叫回逼仄狭小不那么像但又说不上不像迷宫般的高楼之中，然而你再听不到深嵌入自己记忆之中的那声声寻唤，它们或许早已被“小天才”冰冷的铃声所替代。乐章随着夜晚货运列车调度时在铁轨上挪动声音的加入抵达高潮，这时，主唱们再度退场，自觉地将舞台留给后来居上者，在之后的整个夜晚它将在人清醒与沉眠的时时刻刻都“余音绕梁”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伴随十年的台灯仍旧日复一日地延长着它的任期，但它的光却再也照不亮桌子一角之外室内其它的地方。充当翻页自走钟的旧iPhone再也不会脱离它所眷念的充电线，代价却也是再不能迎来更多休憩的时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;抽个空将那一排名为断裂、后观察、我们还有别的什么名头的清一色贴着不知道哪的图书馆的脚标的老旧丛书挪走，再用可乐经常光顾的那个书架上的另一排早已购置但从未翻阅的清一色北大、三联、高教社出版的“专著”与五花八门的现当代文学史教材替换。书桌的那一隅仍旧承载着沉甸甸的——“知识的重量”，或许现在比原来要更“重”一些也说不定。换一个角度看，这一行为也只不过是将自己所要每日面对的一些熟悉却又没那么熟悉的名字（诸如韩东、朱文、张生、李洱、海力洪、金海曙、李冯、贺奕······）换成了另一些熟悉得不能再熟悉但或许压根一点儿也不熟悉的名字（诸如陈思和、贺桂梅、孟繁华、程光炜、王德威、孙玉石、温儒敏、张少康、朱立元、特里·伊格尔顿、钱理群、姜涛、李杨、罗岗······）。似乎就这样便能正式宣告一个未曾完结但看来暂时不得不完结的“时代”告一段落了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一边翻看袁本明清近代编古代文学史，一边在24键的小键盘上飞速敲击一个个拼音字母凑成一些有的没的字、词、句，然后点击绿色的发送按钮，按下右侧从上往下开始数的第三个按键，放在16开摊平后的宛若新购之书的左右二边之一。营造一种自己仍旧处于某个“场”的可笑幻觉，这么做确实没什么意思，毕竟你不会跟对面（基本上是百里外）共享同样的话语空间。这意味着，言说，不再具有合法性和被认可的可能，也不再成为其中之意。虚伪的假面由此开始野蛮生长，“场”成为它意欲缠绕裹挟并试图挤入的唯一对象，它不管你曾多少次对身处其中的个体表现或多或少的不屑，只是自顾自地按照“场”的意志形成的程序，给以往的种种表态施以沉重一击，若铜牛坠地之声（通常来说会存在）可不会帮你遮住刷的一下变得惨白的坑坑巴巴的臭脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为不需要翻动现代汉语，就连指称声音大小的概念都记不清楚，音调、音值还是别的什么，卢总知道了会不会睁开她常闭的双眼狠狠盯上一眼呢（估计她根本不会关心这些）。搞不懂为什么男孩的声音总是那么大，女孩似乎只有在尖叫（通常是拖了很长）的时候才会让你明确听到，而男孩们总是强势地宣告自己的领导地位，他们主宰游戏的过程并让自己的声音充斥在整个三面高楼包裹的小院子里（写下这句话的时候才想到楼下的院子甚至没有老院大）。现在的孩子睡觉确实蛮晚的，将目光从屏幕向右上移动，孩提时代，翻页的“iPhone时钟”指示这个数字的时候，你已经在母亲下班回来开门进屋并来到床前掖一下被子、亲吻额头导致的梦醒后，再度陷入沉睡了（这应该是个病句，但不想管了）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又一辆货车驶进北站了。凉风贴心地将带着长长拖尾的刹车声送入大半隐没在黑夜中的屋子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;降温这两天，可乐夜里都睡在飘窗上（至少关灯前如此），往日里他一般不屑于将夜间行宫设置在这个屋里。洗过澡直到现在，他身上的香味还没有完全散去，但已经是要贴着细嗅才能感觉到的程度了。关灯前看看他，前爪总缩起来垫在脑袋下，网上说这是随时准备逃跑的表现。已经一年多了，他还是对我们颇多戒备。母亲说他跟谁都“不亲”，三天两头猫条供养也难换得一次长时间的“浪子回头”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般乐章间歇的时刻，他从绵长的下午觉中醒来，晚饭后站在窗前痴痴望向院中也已经成为惯常。谁也搞不懂他像个诗人一样蹲在一角眺望城市暮光的时候脑子里在想些什么，也不好说他到底是厌倦了这个每天限制住自己的“大型囚牢”还是仅仅为自己整个猫生不能接触其它同伴而感到深入骨髓的孤独，唯一能够确定的只是，这个时候他总是显得有些楚楚可怜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得承认，夏天的郑州总算摆脱了阴魂不散的阴霾。晚霞也时有变化，但总觉得不如北京那么高，那么远，那么令人捉摸不透它变化多端的习性。或许习惯了从文西看落日的视角，在其他地方，其它时刻，总觉得缺少些什么（是楼下的教师宿舍，是对面的民附教学楼，也是远得不能再远却仍好像触手可及的西山，或许，不过是某种只属于“曾经”的心绪）。不再长久地看夕阳，不再跟父母饭后散步，甚至不再下楼，也不知道生活到底是什么样的——除了红色书皮、仿龙头的高教社印章或者是白色书皮与鲁迅设计的那个北大徽章，但实际上它们是否属于生活，或者说是否属于“我”的生活仍旧是颇可质疑的，毕竟真正翻开的也只有个别几本罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人总想生活在别处，逃离自己的庸俗日常，马克思主义者会说这是因为资本主义的内在弊端。翻阅袁本元明清的每一章，总能看到对时代的控诉，对社会的批判，人们承认封建时代就是黑暗的、压抑的、没有出路的，应该被抹去，郑克鲁们也差不多，他们信手拈来，指出“作者如实地反映了垄断资本主义社会的压抑气氛”。我倒是好奇历史是否真的如此简单，也有点想知道以后的人们在论述我们时代的时候是不是也会以这样的语气、口吻和言说方式来指称、界定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又一阵风带着新列车的笛鸣与刹车的尖啸涌入这件屋子。眼已经快睁不开，但外国文学史的进度却没赶到，看来才没几天又松懈下来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;预报说明天下雨，天也会继续变凉，但现在这光景，谁又能说得清之后会怎样呢？&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2022-08-25T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/4bc430de.html</id>
        <title>本该是毕业感想但实在写不出来所以就这样吧</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/4bc430de.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;翻过四月被雨还是什么别的东西淋透的湿漉漉纸页，即刻置身七月炙烤骄阳瓢泼大雨之下，虚弱的我喘息不止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016年的夏天似乎与每一个在郑州的夏天都没什么差别，躺在翠竹苑不隔音小屋的木板床上望向紧贴纱窗的巨树枝叶，无风燥热带来的心境与现如今每个尚未开启空调的早晨一样。不过，又怎会一样。沉痛或说抑郁浮现在时间穿梭各个平面之间的夹层裂隙，在许多时刻，它被十分精巧地掩盖，以致你总会时不时考虑某种未变的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016年的夏天似乎又包含着某种难以直揭的隐言，它悄然遁匿于思绪、言说、文字、纸张、试卷、课程的接续处，逐渐，逐渐构型出一个之后不断回响但却难以察觉的旋律。透过一个软件和一场旅行形塑出的某种信念在当时幼稚单纯的学子心中无法形成任何可被述说以及理解的语词。或许它并不单纯是一个个体在一个夏天的突发感受，在某种程度上它或许也可被视为具有某种普遍性的一代又一代人的心声（当然，前提是我没把它过分夸大）。但显然，通过偶然的关联，它从那时起便开始不断回荡在时间之声中，潜藏着，令人难以发觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我又一次重新回望那个夏天，我第一次尝试赋予它另一种与以往的自己早已赋予它的，决然不同的，新的解释。自然，我无意掩盖自己的偏见与愚钝，亦无意掩盖自己某种过度解读的企图，但无论怎样，2016年的夏天依旧对我而言尤为特别，它预示了某种可能的终结，或者让我更加明确——某种未来的终结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许没有哪个时间能比2019年更加令我怀念（我是说，在符合这篇文章的主题的前提下）。说实话，在我敲下上面那行字的瞬间我已经无法抑制地哈哈大笑。这或许才真切地展现出时间滤镜下回忆的吊诡之处。请相信我绝对不是为了对齐之前的“推翻”行为才做出这种判断，也请相信我绝对不是为了对齐网络上的“疫情前的黄金时代”这种观念才做出这种判断——不过可能多少有那么一些相似吧，大概。（说实话我这么久没动笔，多少有点感觉到要写东西必须要拿捏腔调，而拿捏腔调本身又让我觉得麻烦和困难，不过为了下面继续，我还是得找到一个合适的，或者回到之前已经形成的那个令我不适的，腔调。）毕竟，这个账号中的绝大多数内容都出自那个时段，并且它们无一例外地记载着笔者那一时段的糟糕的生活、精神状态（我应该说“痛苦”吗？这真令人感到有些羞耻）。但在这个日常生活精神分裂化的时代，毋庸置疑的是，文字的记载并不能完全还原出一个人的真实生活状态，尤其在文字本身充溢无尽宣泄意味的时候（我在想办法让这句话不那么像是解释，但显然我失败了）。而在那段时间之后，我却不得不承认，自己再也找不到一种值得前行的方向，继而开始缺乏目的地原地徘徊。然后就是突如其来的疫情，然后就是突如其来的休学，突如其来且如今看来毫无意义的一切“计划”。我总在抑制自己去宣泄某种无意义的悔恨，包括但不限于利己地斩钉截铁地切断联系、离群索居后的刻骨孤独，无依的漂泊感，以及生疏与重逢时缺乏距离感的话多（当然这里说的更多是表现）。但直到如今我也不敢下定论的是，到底一切是从哪里开始出了岔子，或者说从一开始，我们就是不健全的一代（我怀疑这种说法的原因在于，真的存在“健全”的一代吗）。我当然知道，自己想再多也想不出什么，拒绝摄入知识者自然无法提供知识，但多少，我感到难过的是，知识的拥有者们却对此毫不关心，或者更加明确一点——无暇它顾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不止一次忍不住去想，如果没有疫情，我们的生活会变成什么模样，但在我从不深究问题的天性（它最早是从下棋从来无法计算到后面几步体现出来的）影响下，这一问题从来都是无疾而终。在更多的时刻，我自觉地停下来这种不切实际的妄想（是的，在某些时刻我总觉得自己已经变得实际得令人可怖）。但是否一切真的会像大佬在2019年悲观的预想那般，我们将为了各自的“未来”（在我看来这个词语的存在已然极度可疑，它更像是为了某些不可告人的目的而匆匆许诺下的不切实际的“空头支票”）不再拥有经常相聚的可能（更具体地说，它意味着我们将失去一起在半夜兴致突起放弃作息习惯前往全家吃零食的可能，失去一起在下课后一边说着只有我们自己能够理解的“黑话”一边到北外门口卖点鸡排、奶茶然后在嬉皮笑脸地荒废时间回到操场上一起遛弯的可能，失去一边听大佬骂人一边重复然后哈哈大笑的可能）。这不好说，毕竟那个我们曾经一起吃着炸鸡在文西楼梯间上蹦下跳的夜里所说的很多东西，在后来的现实面前都变成一滩不可触及的水中之月。但那些话语中的很多部分都最终一语成谶，无力感随着时间的行进逐渐加深，即便再度重逢，我们之间谁又能说自己还是那个当初一起吐槽课程、生活的自己呢。“现实”永远是促成分崩离析的最大推手，重温“断裂”后的我不应对此感到陌生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年7月4日上午九点，挂断电话后我匆匆换上出门的鞋子，拽了拽留了八个月的头发（我并没有洗头），从屋里先把反锁的防盗门解开再反锁上，按下电梯向下的按钮，然后在等待的时刻望向楼梯间窗外去年这个时间仍旧满是积水的地下隧道。这并不是一个具有仪式感的时刻，即便在我从快递小哥手里接到那个盒子甚至是回到家里拆开它并匆匆看上两眼再迅速合上的时刻，我都没觉得这一切有什么意义。在不正常地度过了我本科第五个年头之后，我收到了两张包装精致的纸——就是它们轻而易举地代表了我存在过的三年半时间（我倾向于将自己的本科生活崭然截断至2020年初结束大三上半学期的那一刻），我多少感到自己的可笑。如果有必要的话，我仍旧将付出不少时间，只是为了获取剩下两张可能在我之后人生中存在的，包装精致的纸（但现下我真的没有任何意志去为之付出任何精力，显然我父母、完全不熟的亲朋好友乃至可能不知道在什么时候会存在于我的生活的公司领导都远比我更重视这两张虚无缥缈的纸）。当然，也有可能我就此作罢，再也不去追求这两张原本在我看来人生中不可或缺的两张纸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年3月14日下午四点，我登录进那个三年没碰过的世界，仅凭某种根深蒂固的，遗留的好奇。那个时刻我并没有料想到自己将以一种荒唐的方式结束这五年时光，当然也没有料想到自己一如既往那么迅速地缴械投降。盖乌斯·范·巴埃塞，一个属于这个世界的NPC，如果你运气好的话（当然同时需要有足够的耐心），会与你每天相见，并提出一个令人难以回答的问题：“冒险者，你到底是为了什么而战斗的？你认为艾欧泽亚存在真实吗？”当然我深知，将所有残章断简、只言片语从语境中抽离出来而单独展示的行为无疑是在耍流氓，然而既然我已经流氓至此又何必再自欺欺人。说实话，对于一个沉迷者而言，这个问题无疑是当头棒喝。但对我而言，我的第一反应却是将之转换为另一个问题：你认为这个世界存在真实吗？这很容易理解，逃避到极限的时候，下意识的行为依旧是逃避。继而我开始考虑这个问题，继而发现自己对此无法给出任何答案，因为我自己似乎早就不在“生活的真实”之中了（你不会真的指望一个天天独坐高楼的死宅对“真实”二字有任何紧贴地表的感受吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在某种意义上，我是个活在过去的无趣的“人”（如果还能这么称呼我自己的话），即便是用来“敷衍”子宜（我真的希望他不会因此朝我发火）的时候我最多也只用“现在”（这并不是说我跟子宜之间没有“未来”，只是我对自己是否拥有“未来”感到飘忽不定）。“活在过去”作为一种附魔的属性，构建了一个了无生趣的我，构建了一个对任何事情都不再那么热情的我，构建了一个逃避至上的我，这也是为什么我不如别人的原因（啊，我真的希望自己不要再“比较”了，但这根深蒂固的东西我他妈就是摆脱不掉）。（其实我有一万种方法一脚踹醒自己，比如大声告诉自己写这些东西的目的不过是给自己的逃避一个更好的借口，但我有时又会忍不住去想，身边努力“生活”的人究竟在“努力”些什么。就是说，让自己的“生活”变得更好——也就是让自己有更多钱去花是否真的有意义，既然人必有一死，甚至你他妈根本无法决定自己到底什么时候就会“死”的情况下，这一切是否有意义。当然你可以说追求“意义”本身就没什么意义，等等，以此终结我的无聊且神经质的叩问，但是我真的他妈的不知道这一切有什么意义。如果说我做了那么多之后的唯一能做的就是维持自己已有的东西而为了这些可以放弃并在一些原本自己本可能不会认可的东西面前沉默，那么这一切到头来又是否真的有意义。更重要的，我们真的能够理解彼此吗，就是说你轰轰烈烈打到这打到哪，到头来让自己的见解——在很多情况下它们终会成为“偏见”，成为新的主导意见，这样的行为真的有意义吗。我好像掺入了太多杂质进来，已经偏离了我原本的方向，但话又说回来，偏离本身也是我自己的一个特点。）“过去”在某种程度上属于已被锚定的事项，它与“回忆”不同，前者无疑包含后者，而后者也无疑较前者更加主观。（写这一句废话不过是看到这一段的有效信息实在太少，无奈补充，但实际上却又不知道该怎么接下去所以就暂时这样吧，啊就这样吧，就这样吧，就这样吧。）&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2022-07-05T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/65136149.html</id>
        <title>冬夜，一只黑猫打我身边跑过</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/65136149.html"/>
        <content type="html">&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;
&lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=100% height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=4055003&amp;auto=0&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那天夜里，我照常拎着水壶背着巨沉无比的电脑包从文西走出来，刚到女生宿舍门口的时候，一只黑猫一溜烟打我身边跑过，那时我的视线刚刚从黑暗中的手机屏幕光亮下转移到面前晦暗的路灯，还没反应过来到底是个什么情况，它就消隐在了冬夜的雾气里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;九月回来之后，在校园里见到野猫的频率比之前四年提高了不少。气温一天天降下来，好心人在美院东侧的小林子里安札了两只小窝，然后渐渐添备了卧垫和毛毡，甚至还有不知从哪弄来的破挡板、橡胶雨披，保暖、防寒、防雨，可以说设备是很齐全了，至少可乐在家还未曾享受这样的待遇（不过他有地暖，走两步就趴了，小日子过得也算不错）。偶尔吃完晚饭路过那里，还会遇到各路好心人前去投喂。我每次经过，都会望上一望，看“窝主”是否安卧其中，常见的是一只白猫，仅就我那夜匆匆一瞥获得的印象，它跟“身手敏捷”的黑猫在体型上不相上下，可见它们的生活状况还轮不到我杞人忧天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知道它们的名字也是偶然。那天傍晚，我从图书馆里晚出来了一会儿，走在音院那条路上的时候，听到一声又一声呼唤，一位阿姨沿着教职工宿舍边的狭窄通道边走边喊，我本以为谁家小孩贪玩找不到了，但路过停车场旁的小院，看到阿姨赶着两只壮硕大猫的身影，才知道“小小”和“警长”是在叫它们。我实在没想到，除了不定期的加餐，它们还享受着每日的定时投喂，以前每次看不到“窝主”时的联翩浮想和自我感动都变得十分好笑。阿姨叫“小小”的时候，“窝主”白猫信步前往，不用说，那只黑猫就是“警长”了。那确实是令人感到暖意的一幕，至少在那个时刻，我感到不期而遇的开心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;几天前的下课时分，从大清真出来，刚拎上水壶，“小小”便踏着小碎步悠然走到身边的花坛里。一个女生忍不住好奇，跟了上去，它也没加速，转到人难以接近的一个位置，继续向前走，还不忘回头看上那个女生一眼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“小小”似乎有爱散步的癖好，上上周周日，为了抢占接近电源的位置，我比平时早起了一会儿，站在电梯间吃早饭的时候又看见一个白花花的身影，这次它从教职工宿舍对面的小广场上横穿马路而来，娴熟地钻过留了个小口的灌木丛，轻松抵达目的地——灌木丛中间的草坪。我下意识看了看时间，才悟得早上经过都很难看到它的原因。其实这个念头早已隐约存在我于脑海之中，只是我每次都不那么注意罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较悠闲的“小小”，我到很少见到“警长”。但那天夜里的“惊鸿一瞥”确实让我对它颇为好奇。校园里的猫猫似乎不止这些，印象中还有一只花猫，它就十分矫健了，每次都是一溜烟就跑走不见。或许也是我自己搞混了什么，说不定我从未看清的花猫就是“警长”呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;记得胡子老师在他的专栏里写过北大的野猫，他不幸离世后，众多怀念他的文章也提到他跟阿子老师一起到燕园喂猫的身影。民大自然比不上燕园，在北京高校中幅员也并不辽阔，也不存在一个救助野猫的学生组织，更别说看到每日来去匆匆的老师去喂猫了。大一跟身在隔壁北外的高中同学聊天，了解到它们的“楼长”，能在宿舍楼里来去自如，当时怎么想都感觉像天方夜谭。现在校园里的猫越来越多，在我倒不是一件坏事（这么说是因为在某些管理者眼里这是一件坏事），虽然我从不曾将自己脑海里的想法付诸实施，也没去躬亲实践喂喂我们可爱的“窝主”，但还是希望能够未来在这所片隅小地也能出现一个组织——为建立人猫共存的美好校园“添些砖加些瓦”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就此打住，再写下去就更让人觉着尴尬了。现在还请允许我写写创后谈，发发原本想发的牢骚，不想听的点一下左上角就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“冬夜，一只黑猫打我身边跑过”这个题目在我看到“警长”的瞬间便嵌入脑中。在非论文写作中我从来没有什么打腹稿和构思的习惯，就像上一篇《记某年某月某日的一次逃亡》一样，随意流泻。我知道这并不好，但如我常说的，写东西本身对我就是一种“排毒”和疗愈的过程，我不愿再多预设些什么。但我得承认，这个题目在击中我的那个瞬间要传达的情绪与现在的成篇相去甚远，这也是对我搁置、延宕的一种惩罚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;明天又是考研的日子，不幸，也是23岁生日。我也不幸地贯彻了自己的疏离者身份，以一个从未翻开政治英语、并未背过只言片语的可疑的考生身份参加一场注定失败的考试，在我早上还在询问子宜我明天需要带些什么的时候，我又一次深刻体会到这件事不怎么真实，对我而言更真实的是那个已经给雷子和阿霜画了大饼的论文，是那些不想看但不能不看的傻逼布尔迪厄、陈晓明、戴锦华专著（我无意冒犯这三位优秀的学者，仅仅是从这个现状发牢骚），还有智障般的贫穷、对自我知识匮乏与无知的恐惧以及令人愤懑的故障频出市场脑溢血的电子产品。生活经不住甜美毒蛇的诱惑，沉陷在它不断分泌而出的用于腐蚀溶解一切的毒液之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在无法入眠的日与夜，在疲惫不堪却还要不断忍受满脑子自己的傻逼持续不断敲击键盘和鼠标以构成生硬嘈杂的机械交响曲的时刻，在长期独自一人不发出一点声音不断积累到无法忍受的某一瞬间，在被巨量从未读过乃至从未听说过的作家作品海洋淹没的最后一秒。我都曾想过要早点逃离这个令我无比恶心的名为“中关村南大街27号”的正方形囚笼，它并不比我不断唾弃的高新区监狱好上半分。如果说当年的我只不过是个什么也不知道的、安分守己的傻逼半吊子螺丝钉，那么当我民智半开之后还要用同一套连换都懒得换的逻辑再度故技重施，这种行为与其中蕴含的轻视未免也过于好笑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个地方并没有什么值得我留念的，我不属于当下被别人人为嵌入的任何一个场景，不属于充斥在生活中的“宏大话语”的任何一部分。那些值得我留念的已经四散而去了，我只能在每个大崩溃的时刻不断回咽那些逐渐飘散、被戳破的美好泡沫（写这句话的时候证明至少我还记得那个春天在奥森大家买的泡泡机），这是对我不告而别以及失信的惩罚。所以在过于寒冷的冬夜，一只黑猫打我身边跑过就能唤起丰富的情绪触动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;存在一种倾向，因为生活的长期不顺心而变得越来越孤僻，越来越愤世嫉俗，越来越看谁都不顺眼，并反过来自矜起来，认为别人都钻了空子自己则行正名顺清白坦荡，认为体制机制存在根本性错误，自己不愿与之媾和是清高者。不可能不承认这种想法的可笑，但至少现在的我没办法摆脱它对我施加的影响。或许这就是我打心底里认同“断裂”，认同他们的创作并想方设法为他们翻身的根本原因。非功利的表象冲昏了头脑，我竟未意识到自己正在看似正当的名义下行着令人不齿的事！但我还是会控诉也打心底里不认同任何意义上的“媾和者”，如果我在无意中也成为其中一员或者今后自愿或被迫成为其中一员，我也将把自己放置在被鄙视与嘲笑的位置！我自认身处在为了掩盖一种疯狂而宁愿造出无数种疯狂的环境中，若必须做出选择，选择真疯或许来得更加干脆！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但至少现在我还必须继续扮演这个可疑的身份，并将之持续到不可预计的未来某个时刻。在某种意义上，教育对我而言是一场被精心装点的陷害，在毫无意识时，我被推入其中，然后在我终于陶然忘我，再用一盆肮脏的死水粗暴地浇醒那场虚幻的美梦，继而撕扯着头颅让每个得逞者能够好好端详我的惨状。我是否应当挣扎？对此我仍迷惑不已，因为已经存在的现实不得不让我正视：那个可怜的饥饿艺术家——他昭示着挣扎所带来的一种命运。但对于高高在上，以他人落魄为乐的观赏者们，让你困在现状之中无疑是他们最乐得见到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我为自己必须依循他们的逻辑而感到愤怒，同时也为自己别无其它任何出路而感到悲哀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而这就是我在22岁这一年里最大的收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望，在今后的又一个冬夜，能与那只我辨不分明的黑猫重遇，即便这一次也仅仅还是它打我身边跑过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许在那时，我能或已经找到新的转机。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <category term="🌟生日前记" />
        <updated>2021-12-23T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/1f7480c2.html</id>
        <title>记某年某月某日的一次逃亡</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/1f7480c2.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;在我回过神来的时候，四野已经变得陌生无比。难以辨明的微光在远处闪烁，身处属于夜的领域，我没办法对它有所违抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一阵轰鸣声不由分说挤进耳来，打破无人声的沉寂。绿皮车，亮着灯，在我转身回看的瞬间驶过。一阵明一阵暗，速度不快，持续了好一阵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚刚准备开始思考的念头被它不怀好意地卷走。再一次，我陷入茫然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;向前走去的时候，一个念头迅速闪过又随即消隐，我试图捕捉它，在绿皮车“咣当咣当”的声音间歇之中。不知道走了多久，估摸着大概有一站地，我站在刚刚看到的微光面前。快要坏了的街灯，我早该想到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话——我向记忆里搜索，像这种人迹罕至的郊区，我见过的真不怎么多。不出意外的话应该很快能想起来这个地方到底属于哪里，除非，我真的忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“无目的地逃亡”，似乎是一个缺乏严谨性的能指。一个人真的会进行“无目的”的逃亡吗？我对此表示怀疑。总有某些东西指引着你，无论你称之为“神”、“无意识”、“非理性因素”还是别的什么玩意儿，我真的不相信一个人会真的“无目的”——不管是方向、方式还是别的什么层面上，讲真的，我一点儿也不相信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我这次确实不太能弄清自己的为什么逃了出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么？别耍人了？没有，你得相信我。我是真的不清楚。算了，我来杜撰一个名词解释一下吧，“突发性记忆丧失”怎么样？其实“突发性神经综合征”也不错。你觉得哪个更好？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这地方的风真大啊，早知道就穿件防风的衣服出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我想这个地方的具体方位时，我一直抬头望着那盏灯。灯啊灯，大红灯笼高高挂。不是。思绪信马由缰，不听使唤，就跟我的腿和肚子一个疼一个叫一样——不听使唤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在街灯下往回看去还是能隐隐约约看清铁路的，毕竟绿皮车不仅一辆，只不过并不都像“偷袭”我的那辆一样，是亮着灯的客车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我杵在原地一筹莫展（其实是发呆）的时候，一辆车打着前照灯从我走来的那条路驶向我这个方向。看见车的那个瞬间脑海里掠过无数相似的情景——都是美国电影里的，我记得在那部拍得实在一般的《在路上》里，“凯鲁亚克”被朋友抛弃在通向西部的公路上，每一次招手拦车都令我感到一丝苦闷（好吧，我承认我记不清了，这可能是我虚构出来的）。我也想像电影里招招手，兴许能摆脱停滞了不知道多久的“现状”。但我随即想起来，这可不是在美国，人家也不是出租车，就算它可能是滴滴顺风车吧，但它们实在也不提供招手停车的服务；就算它是只在“传说”里的滴滴顺风车吧，在这种荒郊无人的破地方，一个杵在街灯下不动的成年男性突然兴奋地招手想搭车，这怎么想都不太安全不是？要是我就一定当没看见，哦，不是，是当自己不是百年不遇、招手就停的滴滴顺风车。一想到这儿，我刚刚抬起的胳膊瞬间就失了力，“啪”的一声滑到了腿上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我到底该怎么办好呢？让我来给你理一理现在的情况：一、我不知道自己到底逃到哪里了；二、周围一个人都看不到；三、真不凑巧我还犯了“突发性神经综合征”；四、风太大，吹得我好难受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，下次逃出来一定要仔细选个良辰吉日，要不然白天就出发！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过话又说回来，白天出逃是不是少了点氛围感？你想想看，现在这个年头，人做什么事都要有点儿氛围感，谈工作要上星巴克，写作要去书店文化空间，学习要上付费自习室（再不济也要在网上看着学习博主一起），还有还有，运动要去健身房，拍照要去网红打卡地，吃大餐最起码也要去个精致日料店，现在啊，没有氛围感真是什么事也做不下去，老话不是说“月黑风高夜，杀人越货时”，我倒是没有杀人越货的胆子，不过出逃若也要契合氛围的话，夜里自然要比白天好很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站着不动实在是让人吃不消，毕竟不是中学那会儿，时不时一千米还能拿个满分，况且这风，实在令人吃不消啊。我还是往前走走吧，兴许能碰见点儿别的什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天上看不到星星，真让人沮丧。记得有一年夏天的一个半夜，也是在某个不知名的郊区，生平第一次看到满天繁星，当时疲惫的身心一下就得到了治愈。说白了也是现代化的弊端，看得见星星和方便的生活方式，我想任谁选都会选后者吧。说不一定的人一定是信口开河，要不然就是尚未享受到城市便捷的生活的朋友们。我倒是从来不低看人身上的惰性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一片围上了蓝色隔档板，应该是路还没修好，毕竟是郊区嘛。印象里，大城市的郊区就是一个又一个由轻轨站点构成的不连续断点组成的，越是偏远就越是如此，似乎令人难以想象，在首都到其郊区的轻轨线上你甚至能看到田地。不过路面维修不管在哪里似乎都是蓝色、绿色或者黄色挡板啊。幸好是郊区，不需要半夜赶工修路，因为白天也没什么人嘛。不过对我而言就不是什么好事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有灯的路，走了好一阵才适应。这种黑暗自然比不上真正的深山老林，但比起以前宿舍里戴上眼罩还是要更黑一些的。刚刚的街灯已经变成一开始的光点了，铁路与绿皮车也再无法看清。不知道还要走多久才能见到人，也不知道下一盏灯会不会如愿出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风仍旧很大，但因为持续走动，身上的衣服已经被汗水浸透，内外夹击的感觉真不是滋味啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这一次，我又是为了什么才逃出来呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上一次逃亡已经记不清是多久以前了，但一定有过很多次，多亏了“突发性神经综合征”，拜它老人家所赐，我对每次逃亡的具体经过都记不清楚，它们就像连续不断地生活珠线上残缺了一段，但很神奇，这些失序的存在并没有对我的日常生活造成什么影响。不过，这只是想不起来它们的，现在仍处在“突发性神经综合征”状态下的我的不成熟的想法，也许，它们构成的影响隐伏着，在某些不经意的情况下已经处处影响着我也说不定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道又走了多久。这次我是真的累了，或许我看不到下一盏街灯了。如果能挨到天亮该多好啊，真的很久没见过初生的太阳了，更别说是从“地平线”上升起的那种。我记得之前有一个人跟我说过：相伴着共看日出一定是件很美好的事情吧。不过很抱歉，我还是想不起来具体的任何轮廓，无论是说出这句话的那个人，还是那个令我泪水差点夺眶而出的具体场景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真累啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真累啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真，累啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“真累啊！”我好想猛然大喊，亦或我在想的时候已经情不自禁张口而出？四周没有人真好，没有人会投以看异类的目光真好，没有人会投以看疯子的眼光真好，没有人，真好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说，我能不能再走一会儿就去休息啊，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听你的。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <category term="🪄小说" />
        <updated>2021-12-05T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/cb4be97d.html</id>
        <title>Untitled 6</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/cb4be97d.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;2019-：&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#2019-：&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;2019.??.?? ??：??&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;2019.??.?? ??：??&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我从来没有以这样的方式去面对过我人生中所经历的每一个冬天，我对他的厌恶和恐惧已经达到了一个难以令我想象的地步，意识和潜意识都在不断向自己控诉着这个名词以及他所能够指涉的所有含义，这不是毫无缘由的，只是我无法述说。这种无能为力一次又一次提醒着我的毫无长进或者说是进一步地衰退，它所带给我的除了咽下苦果之外再没有其他任何。再又一次从图书馆中被赶出来后，我感受到了他对我深深的敌意，我瑟缩在自己的大衣中试图躲避他所派来的寒冷，他们往往会在出其不意的时候顺随着一夜风不由分说地将人带入另一个世界，在那里似乎能够感受到真正意义上的痛苦，尤其是最后一场秋雨也随之而来的时刻。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2019-11-9-22：00&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#2019-11-9-22：00&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;2019.11.9 22：00&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;2019.11.9 22：00&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我奔跑在北三环的辅道上，镜片上的水珠正在不断地向下流去，松散的镜框也快要从鼻梁上掉落，我不敢将手从衣袖中伸出来去扶一扶它，我的视线随着它的下坠渐渐模糊，我不知道自己身处何处，也不知道为什么一千米的道路在此刻会显得如此漫长，我试图在没有影子的黑暗街道上继续自己的奔跑，但很快我就停了下来，聆听雨滴打在黑色帽檐上的啪嗒声，这街道空无一人，它唤起我对自己的鄙薄和厌弃，还有从中生发出的我最讨厌的自怜。在那个时刻我觉得离自己走到下一个车站还有长到无法想象的时间，我放弃了刚刚的试图挣扎，也放弃了从雨中保护自己的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啪嗒、啪嗒，雨滴滴落在我的帽檐上。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2019-11-9-18：30&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#2019-11-9-18：30&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;2019.11.9 18：30&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;2019.11.9 18：30&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在雾气中我目送老丁骑着车子远去，继而叹了口气回到巨大的商场里，在很多个瞬间我已经想到要离它远去，疲倦和乏累在我的意识中攻城掠地，唯有一丝丝的坚持支撑着我走回单向空间的店面，当我坐在那个不怎么舒服的木椅上时，我的一切都开始不由自主地被暧昧不清的灯光还有同样暧昧不清的木色所笼罩，陷在座位上的我陷入沉思：关于诗中的爱与生命、关于现实中的堕落与死亡、关于有关自己的一些三三两两的只言片语。大概是从那个时刻开始我又一次陷入短暂的失语，无法诉说清楚自己的思索、无法停止自己喋喋不休的碎碎念、无法不再让自己在对中心一次又一次的妥协中抽离。我失去了好不容易又一次重新找回归途的自己，正像我又一次失去了不断寻觅着的你。我知道思维在编织比现实还要真实的梦境，我知道自己就将这样沉沉睡去，我知道“你”从未出现“我”也从未回到他所应该位处的家乡，就这样开始流浪，说不定这样活着的我们要比现在这种狗日的生活好上不少。我被周围的喧嚣吵醒了，现实在召唤我回航，它牵引力巨大，我根本无力反抗。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2019-11-9-14：30&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#2019-11-9-14：30&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;2019.11.9 14：30&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;2019.11.9 14：30&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有许多人就这样从我的生活中离去，在我对他们做出限制和取舍的时候，彼此的人生就已经不再会有任何交集，我失去了很多曾经可以被命名以“朋友”的“朋友”，我失去了很多曾经所眷念不舍的躯体，对此我感到惋惜却又毫不惋惜。在诉说的间隙挖一口甜到发腻的双皮奶，就着杏仁与核桃将它们吞咽下去，我感到腹中传来喋喋不休的抗议，那是已经被油腻和甜腻的填满的必然结果。我望向双层玻璃中的自己，试图做个鬼脸却又摇了摇头，说不出为什么低迷。诗集带我走进难以自拔的痛苦之中，我开始犹豫自己到底要不要继续，“死亡”“风”“光”“天使”还有种种，它们让我在头晕目眩的同时深感窒息，诗人在挣扎着提纯词语的同时又挣扎着不让自己轻易死去，但是讽刺的死亡还是如期而至，它呈现在海狮兽的身体之上，不断跳跃着闪烁试图告知拥有者他所忽视的每一个震惊人心的消息：有人就这样一跃而下离我们远去，有人还在不远处唱出欢歌笑语，有人昏倒有人惊讶有人无所事事地游手好闲走到事故现场，有人指责有人低语有人抱头痛哭有人木楞楞地站在原地，只是没有人去理解没能飞起来的小鸟，就像很少有人能真正理解诗人所建构起的话语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我坐在甜品店的沙发上，朗诵起眼前的诗篇……&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2019-11-9-9：00&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#2019-11-9-9：00&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;2019.11.9 9：00&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;2019.11.9 9：00&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从昏睡中睁开双眼望向被灰尘覆盖的蓝天，我感受到光、还有冬日丝毫不愿掩饰的冷意。这是我苏醒后的第三个小时，我仍旧蜷缩在床上不愿脱离。那个时刻我感到一阵又一阵开心，三天前开始期盼的会面即将来临，它将让我忘却不久前发生的一切伤心，最起码我本是这样认为的。巨大的声响已经透过隔音玻璃进入到寝室之中，一年一度的盛会已经开启，络绎不绝的游人从小小的过道涌入，我在脑海中幻想，仿若自己又一次能够拥有梦寐以求的东西。面对墙壁，痴痴地发呓怔是我用来消磨时间的一大利器，我没有去重新看一看很久之前就落下的番剧，没有打开下载好的电影，只是不停地望着软件上的红点点失神。这种失神在我坐上四号线的时刻仍在持续，它构成我这些日子生活中难以抹去的痕迹，但它从来没能够顺遂我的心愿，让我在一次又一次的翻阅中感受到自己的神经过敏。我放下现代性的最后一段并将之弃置不顾，我在一个下午和一个夜晚的时间内仅仅书写了三百字的摘要还有繁琐却简单无比的脚注，我在不知不觉中被攫取，没能惊醒。地铁呼啸而过的声音将我的思绪带回现实，我什么也没能收获，也什么都没能失去。我知道一切都是梦境，而我将在这个晴日苏醒。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2019-11-11：00&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#2019-11-11：00&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;2019.11.?? 11：00&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;2019.11.?? 11：00&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;释放的一瞬间带来的乏力让他感受到无尽的舒适和松懈，他躺在巨大的床上平复自己的心情，他疲倦、他高兴、他惊奇、他疏离。水流声不断注入他的双耳，他觉得一切还是那么不可思议，他在失去的同时又重新拥有自己，他在痛苦的呻吟中又复归前所未有的平静，他从自己的付出中什么也没能收获，他得到了一串比诗行更难以解读的语句，他失去按图索骥的能力，他忘记自己做出的约定，他不愿意说出一句话不愿意在树影斑驳银杏叶飘落的时刻哑然无语，他伸手想要触摸远在天边光明，他低头把自己掩埋入暗无天日的坟地。他在抽搐的一瞬间达到某种难以言说的境地，他想要溺死在这份短暂无比的快意之中就像一跃而下的小鸟一样享受瞬逝的心情，他在梦中抚摸自己，他在清醒中噬咬自己，他没能够如愿离去，他丧失了作出承诺的权力，他成为监牢中的新囚徒，在时间的裹挟下向注定中的未知驶去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他爱你，他学不会放过自己。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-11-09T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/568cb892.html</id>
        <title>消失的背影</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/568cb892.html"/>
        <content type="html">&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;
&lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=100% height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=19280556&amp;auto=0&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;目光交接的那一瞬间，他飞快地跑开了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我仍在恍惚的间隙，他已经从我的视野中消失不见。我呆呆地站在原地思索，像一个有心无力的老者，最后随随便便选了一个足以说服自己的理由来作为安慰：“他只是讨厌陌生人罢了”，但这蹩脚但又真切的自我和解还是让我感到一丝失落。在情绪逐渐席卷身体的每一个细胞的同时，我迈出了自己的步子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多天后，当我回想起那个时刻，我发现自己当时其实是微笑着的。这个发现让我紧张不已，甚至感到有些恐慌，因为现在的我实在是没什么理由为此做出任何评价，有关这整件事情的感受都应当随着西北季风一路南下然后消散在我永远也见不到的太平洋洋面上，打心底里，我觉得这样才好。毕竟我从来都没有料想到自己会同他在那样一个时刻相遇，所以我对自己当时所做的一切自然留有辩护的权利，尽管在我跟身边人说起时她们无一不责怪我的愚钝，但我还是因此感到深深的委屈。因为我已经有很久都没见到他了，正因如此，印象中的他已经变得模糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我是真的没认出来，他怎么会那么矮？”我一边擦着鼻子一边小声嘟囔着，是的，自从那天起我就感冒了，而且似乎在变得越来越严重，因而这又成为我憎恶他的一个原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“什么？你这都能看错？亏你之前还信誓旦旦地说自己永远也忘不了他？”我听到身边友人嫌弃的话语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我有必要骗你吗？你看我都成这样了，我还有什么为他维护的理由？”说着我又迅速抽出一张纸来放在鼻子上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“得了，得了。既然如此，那你还想着他干什么？还不如赶快养病。”她还是一如既往地没好气，“你也不想想？就你这连自己都照顾不好还想打肿脸充胖子照顾别人？”虽然嘴上这么说，但她还是递给我另一包纸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;听到她的话，我张了张嘴却还是想不到有什么可以拿来反驳的话，可能是感冒在某种程度上已经裹挟了我的脑细胞使它们变得飘忽不定了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确实，在这件事情上我显得极为奇怪，在之前的任何情况下我都不至于像那天一样，这种事后的神经过敏更证实了这一点。现在想想，他的每次到来都是那样毫无征兆，而他的身影也总是不由分说地将我的全部注意力侵夺，每当这时，我就像被噬魂怪摄住了一样，放下所有手头的事情，然后木然地盯着他所在的方向出神，后来发现这一点的我对此感到苦恼不已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印象中的他总是在不断地向前奔跑着，有的时候是骑着自行车，他喜欢弓起自己的脊背抽车，虽然这动作由他去做显得特别不伦不类，但印象中他还是会装作十分娴熟的样子，让迎面而来的风将自己的衣襟向空中扬起，似乎这么做能够让他感受到自由。我从来也没有上前询问过他行为背后的意义，只是默默地站在一旁，如同我一开始说的，面带微笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他大概离我远去已经有了将近大半年的光景，其实说来也并没有很久，但是正如我在上一篇胡说八道的文章最后提到的那样——信息时代的时间被拓宽得很长很长，似乎不是人们在变得逐渐健忘，而只是因为接收到的东西太过繁杂和丰富以至于仅仅一周就似乎已经过了很久很久，在这种逻辑下，大半年间所经历的事情（或说密度）可以说已经是过往的好几倍了。正因如此，我的遗忘应当得到所有人的理解。当然，这只是我的一厢情愿，因为在我这里实际上已经开始试图用谎言加以麻痹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是在什么时候变得越发死气沉沉老气横秋的？这对我而言实在难以回答，因为自身的转变在自己这里往往得不到及时的反馈，所以在我回过神来的时候我就已经成为现在这样的自己了，这种事总是让我觉得难过不已。虽然回答不上来这个问题，但是我得承认自己目前确实处在这样一种境遇中，由此出发我大概可以做一个合理的推断：正是由于我已经接受了现在的自己所以我才会忘记他远行的时间进而忘记他的确切的模样，毕竟，那么多次的相遇，他留给我的总是那清瘦的背影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实我又没觉得自己有什么变化，比如前两天面试的时候还是会紧张的说不囫囵话，即便面前坐着的仅仅是比自己年少一些的学妹学弟。可能正是因为这个原因，当我的父母一再撺掇我去报考教师资格证的时候我才会那样斩钉截铁地加以拒绝。每当清晨在水房洗漱的时候，我望着锈迹斑斑的镜面中那一事无成却又不复美好时光的自己总是会下意识地叹气，到后来我索性就直接背对镜子，像曾经的他一样，留给镜子我依旧清瘦的背影，这样做之后，我感到一丝麻醉自我的快意。我的人生总是与别人在某些地方阴差阳错地相反，譬如在别人开始下劲拼搏的时候我刚好从疲倦中松懈下来，譬如在别人惬意人生的时候我却早早开始挑灯夜战的苦旅，从这种奇特的现象中我感受到那个已经被用烂的词汇——荒谬——的力量。其实仔细想一想的话，那些被称之刻苦的时刻好像是有着什么事情在前面引领，在思考中，我的疑惑似乎已经得到了一个恰如其分的回答，是他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他总是在黄昏将尽的时刻出现，在最后的霞光的映衬下不断向前奔跑，看着他羸弱的身躯我总觉得总有一天他会因为这样快速的奔跑而咳出血来，在后来的时间里我才明白自己其实已经学会了心疼那个我永远也追逐不上的背影。为什么追逐不上？因为他总是狡猾地站在马路的对面，在我面前的路灯转绿为红的时刻开始加速离去，我觉得他的父亲一定对他疏于管教，这种作弊的行为曾经一度让我感到不齿。当我经过焦急的等候冲过马路的时候，他却已经隐没在最后的天光里，那样的时刻总是让我觉得难以忍受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是我到目前为止最后一次见到他，他扭过头来看了我一眼，那时我正在乘坐上升的到地面的扶梯，他的身影很快被涌入涌出的人潮所淹没，但我最终站到出站口向他刚刚所在的方向望去，他已经拐入了一个狭小的胡同。不知道为什么，这一次，我放弃了曾经热衷猫鼠游戏，我呆呆地站在那个站口遥望天穹，那是秋日常见的交织色调，在华灯的映衬下它显得平凡不已，可我却难以收回我散逸的神思，直到一阵冷风吹过，给我留下了一个巨大的喷嚏。就这样，我与自己一度所期待的真相失之交臂。我所认识的人里没有一个能够理解我当时的举动，其中包括后来不断回想起那一天的我自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为自责实在太过痛苦，所以我把自己的行为交给弗洛伊德老爷子。很快，我开始对外声称那天的我是被潜意识所截获了，我的“本我”并不想让“自我”发现事情的真相，这说到底还是保障的压抑机制在起作用。其实我知道，我的这一套说辞可笑无比，但我就是试图强迫自己去相信，因为我打心底里不愿意面对那个已经完全失去前行动力的自己。在那之后的一天晚上，我试图告诉自己“你这是在逃避”，但却得不到回声。我知道自己已经开始不断地坠入颓丧的深渊，当我失去了开题的动力时这已经明晰得不能再明晰。我开始装作惜时如金，装作不断地阅读文献，装作自己在学习课本，装作自己在为未来做准备而读作品，但我知道我是在“装作”，这一切行为不过是为了挽回那个离我而去的背影，然而一切不过是徒劳。谁也说不准他下一次出现在我眼前是会在什么时刻，谁也说不清楚我到底会不会再见到他迎着落日奔跑的模样，谁也说不清楚，谁也说不清······&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在失去他之后我才知悉那种痛苦感，这种刻骨铭心让我隐隐约约意识到他与我之间的关系，但我不敢承认，一如我不敢追上去拉住他修长纤细的手指一样，我失去了这样做的勇气。我试图在不断穿行过人群的时候抓住一丝久违的快意，企图以此缓解失望所带来的哀伤，但是每当我第一个达到站台或者出口望见的确实惯常的街景时，我却发现自己的自以为是所迎来的不过是如期而至的失落而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你不能这样下去了。”友人拍了拍咳嗽不止的我，收起了她刚刚显露出的刻薄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那我又有什么选择呢？”在发出一阵可怕的咳嗽声后，我缓了缓苦笑道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“就这样继续浑浑噩噩吗？你自己也知道，这毫无意义。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没再接话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们并排走在昏暗的路灯下，路灯的灯泡基本上碎散得七零八落，只有一个还在不稳定的电流下挣扎着闪烁，想恪尽职守地完成它最后的使命。我们一路无言，在寒风吹过的时候都下意识搓了搓手。忽然，她开始奔跑起来，脚上的拖鞋打在地上发出啪嗒啪嗒的声响，“喂！你发什么疯？”我疑惑不解地喊出了声，鼻音浓重到我不愿意再说任何一句话。她没有停下来，我只好加快脚步跟上她。开始奔跑的时候我听到书包里哐当作响的声音，那是水瓶碰撞笔盒发出的闷声，渐渐地我感到嗓子被寒冷划破的刺痛感，但我却说不出话来，只是跟着她向学校跑去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她没有回过头来，但我听到她所发出的沉重呼吸。她就那样跑进了校门。我在快到门口的时候停了下来，在那片光亮背后似乎有些什么在那里等待，我看到她的身影已经穿过那条狭窄的回廊，面对警卫的目光我知道自己不能够在门口踟蹰不前，携带着逐渐清晰的疼痛，我走向前去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出乎我意料的是，在那片光亮背后，我看到了他，但不出我意料的是，我还是看不清他的模样，确切地说，我感觉到站在那里的就是他。我惊讶地不知道说什么好，在神情慌乱中用气喘吁吁来掩饰我内心情绪的变动，但我知道，我当时的表情已经在街灯的映照下在他的面前展露无遗。他没有说话，一如我所料想的那样，从他的双眸中我能看出他对我的一切已经了如指掌，我们就这样相顾无言地分别站在漆黑和微光里，任凭吹过的寒风搅乱我们的头发，我听到衣兜里滴答作响的手机铃声，但我没有掏出它，我知道自己是害怕，害怕就在低下头的那一瞬间，面前的人就会再一次消失不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概两分钟的静默后，他转身走去，留给我那难以忘却的背影，可是我还是没有跟上去，下意识让我留驻原地。在下一个瞬间，他开始跑起来，就像他曾经做的那样。这一次，我终于迈开脚步追了上去，那狭窄又短促的通道在这个时刻显得无比漫长。在最后的路灯下他回过头来，我站立在通道的中央，望向那个熟悉的身影，那一刻，我终于看清了他的模样。他像是在等待些什么一样，一脸好奇地看着我，我愣了一下终于意识到自己应该做的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于，我一如既往地，脸上露出了微笑，当他看到我的笑容时我也看到了他的笑容，那笑容我其实很熟悉，在我回想的时刻又有一阵寒风吹过，一片仍旧鲜绿的阔叶随着呼啸的声音落在我们中间，当我的回过神来却发现他已经不在那里了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我捡起那片叶子，笑着摇了摇头，将它丢入一旁的垃圾箱里，然后在黑暗中掏出了手机······&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <category term="🪄小说" />
        <updated>2019-10-11T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/5242b8c7.html</id>
        <title>Untitled 5</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/5242b8c7.html"/>
        <content type="html">&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;
&lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=100% height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=1342950406&amp;auto=0&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;前天下过雨后，气温一下子就降了下来，身体可感的凉意，在夜里出行的时候悄无声息地与你勾肩搭背，这种过于亲密的接触实在难以摆脱，没什么轻薄长袖的我还是穿着自己的t恤，或许可谓是靠着一腔孤勇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一如既往地，我度过了令人疲倦不堪的第一周，它和它带来的让我想要干呕的一切丝毫没令我失望，在无数次控诉与互相辱骂嘲讽之中我终于和它分道扬镳。“我们都被累的不行”，无论是身体上还是精神上，都可以用这样一句话对这种感觉加以概括。与此同时，时间在暮色降临的过程中不小心露出了它仓皇的马脚，像是曾经没打声招呼就失联一年的某个傻x，它带着我所热爱的一切向着背对我的方向加速逃逸。在一个黑暗隆起的夜晚，我躺在床上构想出一幅奇异的绘卷：少年从图书馆的十四层唯一可以被打开的窗户纵身跃下，在接触地面的一瞬间绽裂成绚丽夺目的花火，它们滴落到驻足观赏人的脸上，或是在炽热中蒸发，就好像从来不曾出现过。是室友的破门而入粗暴地打断了我的思索，面对突如其来的冲断，我表现出了令他无法理喻的不耐烦和恼怒。后来回想的时候我把它归罪于余华，他让我陷入一种难以言说的疼痛，他一脸无辜地唤醒了许多我从未试图唤醒的记忆，那些一让我想到就觉得幼稚却又十分难过的记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你会被欺骗的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候没有人告诉过我这样一句话，在一次又一次心碎的痛哭之中没有人告诉我他们根本不值得去维护，我所继承的倔强总是会因为这种从不申说的事情换来一顿毒打或是两个响亮的耳光。后来我学会了抛弃，坚定得连自己也觉得有些冷酷无情，它是以冷漠和无视开始的，一如那些人曾经对待我一样，后来这甚至成为了一种无差别攻击的自我阻断方式，它将我和所有试图接近自己的一切都隔离开来，直到有一天我发现只有自己一个人独自站在原地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不得不钦佩写出那些文字的余华，愚昧如我带着试图抵御寒冷的同样的一腔孤勇愚蠢地将那些被称之为虚构的文字看作是含带某种程度的真实。我想到那些自从我搬离老院之后再也没交集的人，他的文字唤起了我对那些曾经稚嫩面庞的回忆，还有那一遍又一遍观看的落日。这么说来，我对落日的关注原来在那个懵懂的年龄就已经开始，它所构建出的图景过早地扎根于年幼者的心里，从而形成了一种类似于执念的东西；除此之外的，还有所谓陪伴的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我真正了解自己之前，我把自己一直以来渴求的东西唤做友谊，不过慢慢地我开始发现自己以偏概全一概而论做法是如何地荒谬至极，但那个时候，我对于这种越来越膨胀的空洞早已束手无策，无论多少次试图告诫自己，一旦偶然构成了瞬时的满足，事情就会向着不断展开的戒断反应演变，为了满足自私的需要所作出的举动到现在也仍旧难以停止，倾诉和书写所带来的缓解效力微乎其微，这样一种可怖的向心力不断撕扯着身处其中的两极，最终带来一场不可避免的冲击。很多时候文字显露出的恶毒背后实际上并没有那样值得令人控诉，这么做的方法更多是一种精神的麻痹，就像那些难以被唤醒的记忆一样，在人为干预中试图让它们以一个更为迅速的速度堕入潜意识的大门里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我其实想在上一段的中间就将这种毫无意义的叙述给腰斩，我得承认，在书写自己的时候我从来都无法做到完完全全的真诚和明晰。我也不确定自己究竟有没有夸大某些东西，但可以确定的是，这样做确实是包含某种私心。我在一开始实际上是想将这些文字组构成一篇讨论爱的东西，但是发自内心的不真诚和私心都阻拦着我去讲一些真正想要说的东西，或许我压根就没有讨论爱的能力，或许连喜欢也不能够明确。在某种意义上我愿意永远不看清我自己，那样的话一切说不定都会轻松很多，最起码不会总是将很可能会瞬间沦为绝望的希望看作是最后一根稻草。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我现在越来越能够理解那些经常将素未谋面的人约出来相见的人的想法：这些大概可以算作是用来进行一次性沟通的“友人”所承担的不过是互相倾诉些无人愿意聆听的苦水的任务罢了。一次又一次找到熟识的人说这些话语只会招来越来越多的厌倦，毕竟当代人是不允许有脆弱的一面的，那显得过于不堪，也容易让“朝夕相处”的“朋友”和清醒过来的自己感到无比尴尬。我记得初中的时候文博问我，如果在友情爱情和亲情之间排一下序我会怎么做，那个时候我根本不懂得自己所以为的“友情”背后真正的面貌，所以以一种憨傻得可笑的坚决将这个名词放置于其余两个前面，现在想想，我当年也真的是愚蠢，如果文博现在再回头看看当年他所做的这些事情，估计他压根儿就不会承认吧，毕竟，我们都已经慢慢长大，按照学校的要求培养起了宽广的胸怀还有国际化的视野，所关注的一切早就不再是当年的那个自己所心心念念的东西了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许从我们这代人开始，“朋友”这个词已经渐渐变得过时了，或者说我们差不多失去了能够称之为“朋友”的所指，这个能指在不经意间开始了它一次又一次无谓的空转。哦，对了，我不应该用“我们”，何德何能，不过是又犯了试图寻找同行和共情者的错误罢了。所以代替“朋友”原本所指的是什么呢？大概是早已经被社会分配好的所谓的“老师“”同学“同事”“战友”“师兄弟姐妹”吧，就此打住，就此打住然后让我们从新开始：我在这里逼逼这些有的没的什么也不为，因为我懒得低三下四的找人倾诉我内心的孤独，我一点也不坦率，不是懒得，是找不到，所以发动无差别攻击试图对你对我一块儿造成成吨的伤害，但是我傻，你当然不会受到半点伤害，反而会收获一些八卦的底料，然后透过臆想将之添油加醋地摹画，好在某一个我不知道的瞬间将它作为毫无营养的谈资告诉给同样对此毫无兴趣的人，哦不，你不会这样做，更大的可能是你压根儿就毫不关心这样一个傻逼到底写点儿这种文辞不通顺的东西干些什么，相比之下，还是b站和微博更好玩儿，还是饭圈更有趣，还是氪金游戏和沙雕视频更能吸引你或大或小忽大忽小的眼珠，这样一个毫无水平的人写的毫无意义的东西根本算是失格的存在，你瞧，我真时髦，还用上了失格这个傻逼的不能再傻逼的词语，我说了这么些个傻逼，可你不还是看到这儿了嘛，可能你的目的不过是看看这个傻逼怎么样在自己的文字里说傻逼，或者是瞧瞧这个脑子不怎么灵光的人是怎样突然开始选择作死的，恭喜你，你的目的达到了，但也得恭喜我，我的目的也达到了。皆大欢喜，想不到吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有必要糟蹋文字做游戏吗？我不知道，我觉得自己没怎么糟蹋文字，按照一些人的观念，我把后半段的逗号都去掉然后顺便分个行说不定就成为一首诗了呢，说不定还在无意之中压上了韵呢，说不定还真达到了讽刺和嘲弄的效果呢。我也可以装作一本正经地用上谵妄、无意识、自动化写作这些看起来牛批哄哄的词自我吹捧一番，就像我在写完上一篇之后对老丁做的一样，这样一来我算是彻彻底底地还原了”傻逼“这个词的所指，然后还成功地让你看的一头雾水，目的轻轻松松就达到了，从来没有比这个再简单的事情了，我要欢呼万岁来庆祝自己的成功，顺便欢呼万岁来庆祝自己还没失去但终将失去的家、故乡、记忆、痛哭与欢笑、哀悲与喜怒，欢呼自己永远得不到的一号二号三号还有憨批。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;······&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我累了，大概是突然兴起的装疯卖傻带来的疲倦感吧，所以我选择改邪归正悔过自新认真反思重做四有新人，但你也知道即便回归正常节奏我的文字也是蹩脚到无以复加，我们刚刚说到哪儿了？大踏步迈向“自怜”，这不是我能决定的，文学鄙弃作者的“自怜”，我得把这个观点栽赃给伊格尔顿他老人家，要不然我就得为这句我根本不够格说的话负责，而我当然付不起这个责任，所以好在我找到了他老人家做我的帮手，我写着写着就陷入了这个怪圈，这并非我本意（到现在你还会相信我说的话吗），但我很难摆脱这种无意识的侵扰，可能是我给自己下的心理暗示太多了吧，对，所有的事情都会让我更加确认自己在这个方面拥有毋庸置疑的权威，即便是太阳也融化不掉我对此的坚定，得不到回声的寂静感令人感到无比窒息，但对此我却束手无策，只能站在原处试图捂住自己的耳朵，将一切归咎于它们恪尽职守的失职（但其实它们并没有）。我实际上知道耳鸣带来的恐慌感有多难受，听完live house之后那一周无时无刻不处在自己将要聋了的恐惧之中，就像每次去医院检查眼睛的时候无时无刻不处在将要失明的恐惧之中一样，医生的话语在那一瞬间是最像最终审判的时候，仿佛他手中掌握了我所剩无几但又长久到一眼望不见尽头的人生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我又开始絮絮叨叨个不停了，为了让这篇毫无意义的废话迅速结束，我决定至此搁笔，现在想想提笔时的意图，感觉又是相去甚远，难以尽述。如果你读完了这篇东西，请一定要接受我最为真诚的道歉还有感谢，将它发出来在某种意义上就是一个罪过，但我宁愿犯罪也不愿意憋坏了身子，毕竟明天还得进行缺我不可（不是我说的）的无水长途跋涉，有机会再会吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-09-12T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/930a96e5.html</id>
        <title>Sides - About Truth And Schizophrenia</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/930a96e5.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;我还在思索，到底要将这篇文章书写成虚构的产物还是将它作为一如既往的情绪废品记录下来，没有结果，因而我无法保证接下来所写的东西到底是真的还是假的，反正读的人也不会很多，我准备依旧放开了手脚随便搞搞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写作的习惯倒是挺鲜明，第三人称写虚构、第一人称倒苦水，为什么呢？大概是试图否定笔下第三人称的人物是某种难以明言的化身吧。人生的经历和所谓的原生家庭教育确实会对人的成型造成无法磨灭的印记，或许这种学不会隐匿却本身又不那么明显的似乎可以命名为“真诚”的东西已经无可救药地成为人血液里流淌着的一部分。所以人格中的其他位向无论以怎样的方式试图掩盖这危险地闪闪发亮的部分，它依旧能够透过难以计数的黑布发出一点点微弱的光——像是一个快要死亡的、自认为有些可取之处的人在弥留之际仍旧不依不饶地试图向世人证明自己曾在这毫无生气的世界上活过一样，这种行为本身虽然不能说是完全无意义，但确实意义不大。绕了这么一大圈还用上了一个不怎么样的比喻，其实所要说明的东西蛮简单的，不过是一种没有什么底气的自矜罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文字自己提到了“人格”，之所以这么说是因为这东西并非早已存在于我的脑海之中，而是顺带着就接续上来了。现在看来，刚刚的自矜在这里或许已经出人意料地变成了一种搞笑的反讽，为了让大家忘记现在的尴尬局面，我决定先换个话题。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;从暑假开始，“每日的所见所闻所感究竟有几分真实？”这个听起来挺可笑的问题开始回荡在我的脑海里，我一直没去细想，仍旧每天沉迷“杀🐎运动”，对，三分钟之前我打开微博发了一条“日渐躁化”，确实如此，上大学之后，我在本身就易感的体质上走得越来越远，从而形成了一种极度敏感和易于暴躁的状态，这不是什么好的兆头，但到现在为止我仍旧对此持一种放任自流的态度，这从我上个学期发的几篇以《****》为题的文章就可以看出来（该死，我又用了写论文时的句式）。当时确实挺爽的，我承认，后来看看觉得有些莫名其妙和搞笑，我也承认。所以后来我把这个公号改了名字，然后简介也改了。我得对大一下学期的自己道一声歉，我已经忘记了自己当初为什么要开这个号，但对于现在的我而言，这里只是一座属于无谓的情绪和无谓的感受的坟墓。我们都知道自己会在一定程度上否定很多年前自己所写下的所有文字，身为 lachicken 的我当然也不是什么例外，这似乎也是一种变相的督促，督促你在文字的使用上必须有某些成长，否则这些年的自己似乎不过是一具僵化的死尸，这又是一个不贴切的比喻，无所谓了。或许有些人会较真，大声质问我“你对文字的敬畏感呢？”我不会说什么“不存在”，这未免太假，但我也不会涨红了脸准备一场激情辩论（主要是我也没那个水平哈），可能我只是笑笑，然后表示自己只是个 lachicken（因为我确实如此）。学了文学之后我唯一清楚得不能再清楚的事就是我永远都不可能成为在这个领域有建树的人，这不是什么“丧人丧语”，只不过是真实的感受，当我觉得很厉害的大佬都在说自己很菜鸟的时候我开始第一次真正地怀疑自己到底究竟适不适合这一门曾经义无反顾一脑门扎向的学科，到现在我也没得到任何可能的答案，我得承认，在内心之中确实是怀有一种拉斯柯尔尼科夫式的不服输和较劲，但实际上我也同拉斯柯尔尼科夫差不多，“多余人”一个呗。按照我所习惯的写作方式，到现在我应该写一句“扯远了”然后将这个与这一段开头毫无关联的话题就此打住，然后掉头回去生硬地叙述我关于那个问题的观点，这样的结果就是你们会获得两个戛然而止的东西，然后怀疑自己听这个傻 x 说了这么久废话是为了什么，然后点击左上角迅速远离。但你们不知道，只是这样，我的目的其实已经达到了，无耻如我不过想多要些阅读量，并且我觉得这无可厚非（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多说了这么多之后，让我们回到上一段开头所说的问题。我觉得“真实”这个词可能本身就不那么“真实”，谁也不知道这个词究竟是在什么语境下创造出来的，也不知道它所下的定义到底指向了什么。让我们去查查词典——汉典上显示的是”真确实在而不虚假“（我身边就这一个可以查的词典），这似乎是一种认识性判断，它看起来挺稳定可靠的，但实际上并非如此，举一个例子，你们如何看待我在上面所写的那么多话？它们之中有多少是真实的又有多少是虚假的？在这个问题中，每个人所得到的结果都不一样，你所认为的真实在别人眼里可能毫无可信度，反之亦然。作为抽象观念的“真实”无法证明自己所描述的即是“真实”，在某种程度上，它与它所意欲描述的东西都显得有些可笑。更不用说，很多人眼里的“真实”只不过是接受了间接传递而来的产物，在这个充斥着无数“真实”的“非真实时代”，理所当然地轻信任何给自己打上“真实”标签的东西都是不明智的。所以，在现实中都难以把握的真实怎么到了虚拟中就变得那样人畜无害、人见人爱呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了好了，让我们放轻松，听个故事吧。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;“少年打开手机上下载的社交软件，这些可爱的扁平化图标构成了他无数个空虚寂寞时刻零落在四面八方可以寻求虚假温暖而不至于痛苦致死的火炉，他喜欢这些微小世界中一个又一个通向他人生活的窗口：在红色软件上他能看到难以计数的美好肉体以及它们精致的不能再精致的生活，从很早之前他就开始羡慕，很多年过去了，他看到许许多多的人带着遗憾和失望离去，又看到许许多多的人满怀期待而来，不过他还是没什么变化，伴随着“粉丝”栏下一个又一个数字的消长，他觉得有些索然无味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洗完澡出来，他一边擦着头发一边点开了蓝色的软件，那里是欲望的乐园，所有人都面带残酷冰冷的微笑，两个字成为它们表情的代称，尽管如此，当由数据构建起的联系成功引起激素分泌的关口之后，那两个字就好像早已埋伏在不远处等着看笑话的小孩儿一样，对展露在它们面前的行为嗤笑不止，甚至点开另一个蓝色的图标，将自己所看到的一切添油加醋地描绘一番，再配上那有些让人难为情又有些让人难以拒绝的东西一并通过轻巧的按键公之于众。在此之后，他打开黄色或是白色的软件，熟练地po上一张长图，静静等候众人的称赞，收获简简单单的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;躺上床的时候，他又收到了绿色软件的提示，对此他觉得极度不适，在无数次后悔打开了这个功能之后他还是放弃关闭它的念头。下滑发现世界上不同时刻不同人的心情，似乎参与了他们所有人真实平凡又不那么平凡的生活，他感到满足的同时又有一点儿焦虑，但是黑夜已经在召唤他了，没怎么多想他就进入了梦乡。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如上课时老师们经常做的事情一样，现在我要提问：故事中真实的部分到底有多少？这是个难以回答的问题，但似乎不难发现的是，少年似乎在某种程度上被分割开来了，每个图标的背后收纳了他生活的的一部分，也收纳了他“真实”的一部分。我觉得用sides这个词来概括这种情况是个不错的选择。下意识地，我们会在特定的图标所构建的“真实”中展露自己特定的“真实”，这并不是什么新鲜的事情，跟我们会在特定的场合做特定的事情没什么两样，但又似乎不能那么简单地将这两者归为一码子事儿。当代社会中的这种分别可能称之为“分裂”更为合适，在不同的软件中我们展现出生命中不同的颜色，而这些颜色的融合似乎又不是那个现实中我们本来的颜色，用消极的表述来讲，我们所做的这些行为不过是下意识地向不同的互不相识的人展露着他们所意欲看到的“真实”罢了，这种真实确实符合它的定义，但所有这种真实构建出的“自我”又与真实世界中的“自我”不那么一致，在每一种“真实”中，不同的颜色都得到了最大程度地释放，然而当一切复归本初，它们便不得不互相调和，为的是不构成真正的“分裂”。然而问题是，这种人为的虚拟空间中的“分裂”，会在某种程度上侵蚀现实的生活，当我们都拥有了多面人生，我们可能就更难清楚地认识究竟哪个才是真实的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在觉察到越写越正以至于快成为某种“论文的副产物”的倾向后，我不得不停下来，这种走向是我始料未及的，充斥着感性的开始逐渐滑向理性和逻辑并非我的本意，语言的逐渐僵硬（虽然从没灵动过）也有点儿让我不爽。好在，这篇文章把开头和标题圆了回来。或许这么做显得有些繁琐和掩人耳目，但我依旧要提醒读到这里的各位思考一下：你刚刚阅读到的那些冗长无趣的文字游戏中究竟有多少是“真实”的，又有多少是笔者想让你们看到的。那么尾声依旧简短而突兀，感谢你的阅读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-08-30T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee2fd507.html</id>
        <title>ＵＮＴＩＴＬＥＤ</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee2fd507.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Let us go then,&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;you and I&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;When the evening is spread out against the sky&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么开始呢？要如何叙述这个夏天里一切不能去叙述的故事，落笔的瞬间才不得不再一次承认这是件难以完成的事情。“在不止一次地述说冗长之后，夏天终于拖着他疲倦的具体走向了终焉。”或许应该这样开头吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总觉得在没有表达欲求的时候去生硬地写出点儿什么是对自己也是对于所使用文字的亵渎，可能这个词用的重了一些，也可能对我而言无论何时动笔都是如此，但主动和被迫背后有着天壤之别，于我，或许那些受托绞尽脑汁写出来的东西还能看，但几乎是肉眼可见的空洞也会随侍在文字的左右，用它那种无神却可怖的目光盯着你起一身冷汗；或许倾注情感的语言极为糟糕，但即便是支离破碎，也总能看出其间有着试图架起桥梁的细丝萦绕。之所以我觉得韩少功🐂🍺，在很大程度上是因为他语言中那些被我称之为“情绪流”的东西狠狠地抓住了我，所以能看着他站在田里望天的时候感到全身战栗，能在他一次又一次回忆起知青经历时一边厌烦一遍依旧眼眶发热，如果当时耳机里放到tmp和rf的曲子，这种感觉大概会强烈上不少。当然，对他而言这种段落篇章总是星落在一本说厚不厚说薄不薄的书中，这一点应该对所有作家都适用。我们常常称这些零散又精致的片段为“写high了的产物”，大概所有写作者都或多或少地体验过这种感觉，这些难以定义的文字可能没有你写的时候想的那么完美，反而显得漏洞百出，但是蕴匿其后的冒着热气的情感在第一眼望去的时候就已经露出了它的马脚，毕竟，这些被组织起来的语词本就不是为了玩什么躲猫猫。如果你看过《黑子的篮球》，大概就能更好地理解，那里面中二至极的概念—“领域”所说的就是这种体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;闲扯的有点儿多了，现在我们掉头原路返回。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;按说，这其实是一个乏善可陈的夏天，唯一的不同不过是远离了西瓜空调房和看似永无止境的躺尸与崩溃，远离了未知的行旅和山巅海岸潮湿清新的空气，远离了告别与难以计数的怀念，还有，郑一年之内为期不长的蓝天。除此之外，这个夏天里发生的一切都显得那样的稀疏平常，只有在很少的时候才会不时跃动一下微弱的光。但能够意识到的是，似乎有什么不一样在难以察觉的地方，慢慢发酵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们说八九月之交的京拥有最好的天光和气象，对此我不能再认同。坐在操场上发呆的时候不止一次仰望天空，不止一次为错过的晚霞和黛色的天穹感到惋惜，那一个个瞬间似乎击中了心中某个柔软的地方，然后不由分说地在体内漫溢开来，这种感觉就像看京都动画时所感受到的心境一样，就像violet看到那个胸针时的感觉一样，大概是能够称之为“触动”的东西吧。这似乎已经成为了一种本能，而登上文西去拍照则是遵照这种本能而自发形成的仪式，难以尽述的是看到西山拢覆于天光之下的感觉，出于语言的匮乏每次我只能笼统概括它们为“美”。由于懒惰，我失去了表述自己与京的傍晚之间关系的机会，但《小王子》里的那句话已经或多或少地出卖了我自己。至少，我是这样觉得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回来之后逐渐习惯在周三的中午走到北外那边的水果店进行一次采购，习惯拎着西瓜和青提拐到地超买上两袋儿光明无糖酸奶，习惯感受着那些刚从冰柜里取出来的凉爽、迎面吹来的风，还有7&amp;#x2F;11饭团的温度，这是疲倦过后的一次抚慰犒劳，它们伴随着淋浴后的舒适鱼贯而入，在一次又一次带着耳机睡着的午后构成一天里最惬意的事情。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这些日子里我们常常外出，又常常留驻原地。在蝉鸣的聒噪喧嚣中掰着指头细数流逝的一分一秒，抬起头望望游云和烈日，我们希望它走得快一些，但我总觉得这种观念是一个悖论，在昏睡之后的苏醒时分，谁又能完全否认自己心中不曾涌起丝毫对再一次相会的期待？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能以后我们会想起那些在车上难以入眠的夜晚，在街灯与车灯交相掩映之中我们睁开惺忪的睡眼又朦朦胧胧地将它合上，在座位上翻来覆去凭感觉找到一个舒适的姿势，然后在夜的呢喃中缓缓睡去，于你，他们是仍旧灰暗还是已被染上色彩？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能在以后的日子里，我会向你笑着谈起自己在抱怨寒冷的同时无意间望见衬以月色的星空时的激动；在跑道上搓着胳膊缓缓奔跑的时候望向渐明的天空时听到呼啸而过的风；朝日带着光芒均分穹宇时周围响起的感叹。这些话语的浓缩将蕴蓄难以尽述的情感，就此构筑起一道坚实的壁垒，它围拢起丰富的意涵而后又透过语调来散发出它无尽的魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能你也会记得坐在地上的时候我们都变得很善变，对太阳的态度从渴求拥抱迅速转换为要求远离。看着来来回回的人群张了张嘴又将它闭上，想要说点儿什么但最后还是觉得什么都不说更好。我们多少次立在树干构成的阴影里期盼风和雨能够带来凉爽，在满头大汗之后摘下帽子无力地扇动的同时满怀愤懑，在说笑打闹尚未尽兴的时候带着遗憾奔赴四面八方，我们无数次在厌烦炎热的同时呼唤凉爽，却在真正的凉爽来临之后变了卦，放下颜面开始怀念这个快要溜走的夏天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许我应该感谢，这种感谢不再是什么写论文时毫无意义的”在某种程度上”，而是“在各种意义上”都应该如此。可能这是一场“救赎”，虽然它是如此短暂、肤浅，但它似乎确实将不断沉陷的自我稳定到了一个不那么尴尬的位置，尽管是在已经做尽一切令人尴尬的事之后。也许这不过是一次更深的创痛，虽然表现得如此轻描淡写，但漠不关心的背后隐含着怎样的潜意识和“心动”，自我何以能够完全把握？我不知道。我所知道的是，这一切不期而遇的人与事搅动了这个本来注定平淡无奇的夏天，相遇与交流所带来的化学反应还在继续，没有人知道它最终会走向何方，但似乎，所有人都满怀期待，像即将出游的孩子一样兴奋、紧张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我又用了一个很俗套的比喻，但我相信言与意至少在这一刻达到了所谓的交融。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在这里戛然而止吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-08-26T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/25458851.html</id>
        <title>Untitled 4</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/25458851.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;我其实早就明白自己很不适合走进所谓的社会，也不适合和他人交往与相处，我们已经走过了那个最为简简单单的年纪，然后开始为目之所及一切挂上名为现实的砝码，这种成长来得是如此的突然，以至于一夜之间便绽放了千树梨花，目送着我们一个个“长大”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愈发庆幸自己选择了文学而不是其他，至少，在这条路上我还能够看到人性的本真，不能够说它是单纯，但不单纯终归是作家笔下被嗤笑与嘲弄的对象，这还是蛮契合我的思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一而再再而三地，一切人和事都在磨蚀着我的棱角，想让我变得和他们一模一样，当然，我对他们表露出自己幼稚的不屑，他们也会摇摇头然后叹息着走过或者因此恶狠狠地向我啐一口吐沫，这没什么，大不了就各回各家，各找各妈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我自然是幼稚的，每天傻乎乎的将真心捧给别人让他们在上面千刀万剐，这没什么，我还是会一如既往地收起它，然后在每一个被黑暗笼罩的夜晚，蜷缩着保护它。我当然也不愿意，不愿意让它变成那样的血肉模糊，但相比之下，我更不愿让它成为别人改造我的爪牙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这并不怎么矛盾，我知道的，但仅仅是表面上的佯装就已经足够令我感到不堪与丑陋，我只想能晚一步被摧残就再晚一步，因为无论如何这都无可避免，但是这样的驻留能够让我感受到一点点焦虑空隙中的轻松。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道社会会变成什么样子，或许会更加糟糕，这大概是一定的，从现在的小孩子的眼中、口中就能够知晓。他们早已经没什么五彩斑斓的愿望，一切不过是对于金钱的追逐，三年级就已经这样，这倒是真的“挺好”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从幻想之中挣脱出来总是这样的突如其来，还是如同往常，小小的得意忘形之后就是崩溃的怀抱，再来个两三次我应该就会麻木了吧，嘴上当然还是该逞强就逞强，谁也不能看到我们彼此最为脆弱的模样，我开始后悔把床帘去掉，现在的我再一次复归一言一行都毫无遁形之处，没什么，这又能够有什么呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我再也不会轻易地为了某个人写些什么了，这种保留在自己手里的文字总令我感到自己的可笑，当然，大多数我都送了出去，所以更多的时候我是把自己的可笑留给了对方。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-05-22T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/4d0df502.html</id>
        <title>夏日随想（四）</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/4d0df502.html"/>
        <content type="html">&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;
&lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=100% height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=22744924&amp;auto=0&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
夏天是一个适合回忆的季节，那些属于自己的记忆片段会随着风透过图书馆靠的窗像天真的孩子一样向你扑面而来，这完全是出人意料的，并且总能令人惊喜地发现原来自己还记得这么多的细枝末节。最近我想起的是去年暑假的出游，说实话那算不上一次美好的经历，并且让我们深感遗憾，但是即便如此，当我想起三个人在夜里满怀期待地拖着疲倦的身躯去寻找南昌的大摩天轮以及期待落空之后的满腹牢骚，想起走在为暴雨和雾气覆笼的庐山山间以及全身湿透带来的无奈气闷，总觉得当时发生的一切在现在看来都是被镀上了一层可以称之为“感怀”的辉光，韩少功在《暗示》中写道：“怀旧本来就是一种情感夸张，滤去了往事的痛感。”确实如此，至少在我看来，那些记忆里的一切瞬间都具有一种足以摄取我所有心魄的神秘力量，让我一而再再而三地想要回到那些场景中，比如现在的我就想起中招体育考试的那个下午，想起在二中操场上奋力奔跑到脱力的自己。似乎，中招考试已经把我人生中对于体育锻炼的热情都提前过度消耗了，以至于在接下来的五年时光之中我只能一次又一次回想起当年那个1000米拿到满分的少年，说的有点多了。

&lt;p&gt;开学的时候我就在期盼着夏天，这在我20年的人生之中还是头一次，我不知道自己为什么会产生如此严重的“恋夏情结”，即便是学了精神分析我也还是没那个能力去把自己这样的思想进行剖解。说到精神分析，之前我曾扬言要把自己的梦境给记录下来然后充当期末论文的素材，但是实际情况却并非如此，这个月我大概只做了四次梦，而记录却也仅有一次，剩下的都在醒来的瞬间消失在脑海中了，现在只能够依稀记得其中的两次的部分内容，一次是有关蓝蓝另一次只记得最后听到了杨超越在唱歌，这些情境都十分奇怪，因为我已经很久没和蓝蓝打交道，而杨超越，我对她的记忆还停留在去年暑假的卡拉OK。当然，说不定之所以会出现他们两个人是因为这些梦境需要我追溯到与他们接触的那段时间，但是由于记忆的支离破碎，一切都不能够得到很好的解答。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近学习的内容总是涉及到“言意”关系，无论是现代还是古代，老师们似乎在私底下商议了些什么从而达到课堂上的某种不谋而合。“言不尽意”对我而言实在是太过准确的一个观点了，无论是在我记录梦境的时候还是尝试将头脑里挥之不去的画面描述出来的时候都是如此，因此我只能对说出“方其搦翰，气倍辞前，暨乎篇成，半折心始”的刘勰佩服的五体投地。老丁在看过我写的“诗”之后能感受到极强的画面感，这令我感到十分的开心，但是当时间从冬季推移到夏季，我却发现自己正在逐渐丧失这种写作的能力，这令我感到有些苦恼也有些烦躁，“大概是因为很久没有好好看新诗的缘故吧”，我在内心里试图为自己的无能找寻一个借口，似乎这样就能给我一个片刻喘息的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在自己所走上的这条狭窄的不归路上，我知道自己最终只能是身处平庸，从年少气盛到如今经历各种磨蚀之后的“看透”实际的心态转变实在说不上是令人欣慰，五一回到家的当天我就在屋子里泣不成声，这是各种残酷现实共同铸就的结果，看到我痛苦蜷缩的父母惊慌地不知所措，这是我继四年前那次痛哭之后第二次在他们面前暴露出自己最为脆弱的面貌，说到底是因为终于承认自己的平庸还有无人喜爱。我在很长一段时间里都在追求些虚名，尽管表现得对此毫不关心，我行我素，但是现实却在一次又一次揭开我无意识或者意识的薄薄面纱，这令我时常尴尬不已。说实话，我应当尽量摒弃这种对于自身情感的书写，它并不能够带来什么共情效果，而且常常使人感到莫名其妙，所以我现在要将它拦腰截断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;闷热而阴沉的天持续到现在，无雨带来的烦躁令我有些感到些许压抑，昨天和大佬、狗子和弟弟一起出去觅食，回来的时候我们奔赴超市抢购物资，似乎到了需要避难的地步，这一切不过是出于对一场初夏暴雨的翘首以盼。记忆里，最令我喜爱的夏雨还是在翠竹苑时的那两年里，大概是因为窗外就是密布的绿叶的原因吧，躺在床上望向窗外暴雨如注的感觉在之前的manuscript里写到过，惬意、舒畅，还有雨带来的气息，这大概是夏季所独有的，也是最吸引我的地方。记得去年差不多也是这个时候，和老丁一起去看央美的毕业展，如同打开了一扇新世界的大门（这是一个很俗的比喻，我知道），也是落雨的时候，只是，落雨后的花家地校园给人的感觉十分的清爽，这令我印象深刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;手机的预报显示傍晚将会下雨，无论是狂风大作后的倾盆大雨还是未能下透的小雨，我都满怀期待，它将为这个夏天里未知的一切揭幕，然后将一个漫长的时段加以诉说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-05-17T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee0f1d89.html</id>
        <title>I DON&#39;T WANT TO BE ALONE</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee0f1d89.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;[ It’s not funny at all ]&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在钟声响起的瞬间我狼狈地奔赴破旧拥挤的车站，由耳机传来的鼓点被吵闹与说笑冲击的凌乱不堪，沉重与疼痛从肩膀漫溢到全身上下，还有令人无法脱离的窒息感，开闸的那一刹那我只想飞速逃离这个令我难以承受的城市，越快越好，但是上天总是喜欢给人开玩笑，它为了更好地满足自己的恶趣味，兴致勃勃地抢走片刻的喜悦，站在那里阻碍渴求解脱的人，给他们更加长久的苦难，然后捧腹大笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我后悔了，在车厢里的烟味和潮湿袭来的时候，我再一次反问自己为什么选择了这样衰朽的绿皮车。或许我至少应当向这次糟糕透顶的行程表示一点少的可怜的感谢，毕竟，当头昏脑胀到难以复加的程度时，其它一切感觉都变得微不足道，单纯的头痛当然要比所有事实都要更加令人欣慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卸掉床帘代表着我又卸掉了一层自己身上厚厚的伪装，这个现实逼着我成长以及“变得坚强”。我总觉得自己经过了那件事情的洗礼就再也不会重蹈覆辙，但是事实证明，我到现在都没看清自己是个什么鬼样。如果可以的话我应该一脚踢碎身旁的茶瓶，然后听着玻璃哗啦啦碎裂的声响抱头痛哭，最后我没有这么做，看了一眼被灰尘浸染的蓝色手把，我把它拎在了手里。我究竟是抱着怎样的一种心情做着一件又一件事情？我希望把自己淹死在什么样都可以的水塘，这样我就不会再那么疲惫也不会再那么悲伤。我不应该悲伤。我不应该悲伤！我不应该悲伤，不应该······&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四月只不过是一个谎言，我要把这句话当作真理铭刻在脑海深处，这样就再也不会轻易卸下所有的伪装去拥抱一个足以将自己蒸发了的太阳，这样也就再也不会想起从很远很远的地方吹来的风和那些根本不愿意回忆起的记忆。只有沉沦和无所事事能够拯救现在的我，我已经很累了，也不愿意再去思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切都是无意义的，清醒过来之后，我才知道。躺在床上一动不动的三天时光，什么也没给我留下，除了无论如何也呼唤不出来的变幻着的光还有从未变动的不知道要做些什么才能解脱的念想安安静静地陪伴着我。是注定了吗？我是不是再也走不出这样一个迷宫？到底在重蹈些什么样的覆辙？要怎么样才能燃烧起一点点的视若珍宝的希望？难道真的要跟上一次一样，受到鄙弃和厌倦之后才懂得自己所站的立场？难道不是从一开始就明白现在这样不会有什么好下场？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概我永远也写不完那首最后的诗，因为不知道该以什么样的面目去面对那被拦腰截断的句行，无论是情感还是意象都好像躺着鲜血，每当我想把它补全，都无能为力，这没什么，不过是一如既往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请你不要说什么“你不能再这样了”，对不起，我真的做不到。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-05-02T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/448849d9.html</id>
        <title>The spring is over but you still didn&#39;t come into my life</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/448849d9.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;突然有一种恍惚的感觉，习惯性的一切不应该再继续下去，若有所失，有一点点难过，我总是写“有一点”，似乎在骨子里认为自己的人生不应该再有些什么大喜大悲，这大概是一种自我警惕，也是一种保护，好让自己不再陷入沉重的痛苦之中。生生剥离感情的过程从来都不会轻松，尤其是当它还伴随着令人兴奋的期待，但是变化多端的现实也从来都不会和你讲道理，它更像是一个极度叛逆的孩子，要当着你的面把那份期待深深撕扯成血肉模糊的样子才肯善罢甘休。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从泥沼中挣脱出来需要多久，对我永远都是一个未知数，两个月、半年、一周、两天还是多久，不过能够确认的是，每一次“新生”过后我都不再是原本的自我了，那些无形的伤痕会在莫名其妙的时间里引起难以忍受的伤痛，然后在一切过去之后，让我愈发觉得自己正在变成一个廉价的无一可取的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在再看之前的记录会有一种恍若隔世的感觉，每一段付出真心的情感都或多或少地会显得有些滑稽和可笑，但现实是，在那样一个时间点，那个可以称之为“我”的人确确实实地写下了这些话语，然后将它们编辑在册，然后以一种难以言说的情感发送了出去，我耻于承认这在本质上是功利的事情，更加耻于承认即便如此最终还是无疾而终，我是不是已经在一切可以称之为“变得成熟”的过程中失去了我曾经最为珍视的东西了呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，说到底我应该心怀感激，每一次失败都教会我很多，也让我更加认清自己，这种成长一点儿都不令人享受，如果可以，我愿意不去收获它们。让我感到悲哀的是，在一次又一次失败之后，我的爱在变得越来越廉价（我总得用这种令我厌恶的书写方式表达自己），对此我真的无能为力。我觉得自己永远都不会成为“优秀”的人，现在我也已经倦于去追求它了，这是我给自己不学无术所找到的最能令我心安理得的借口。当我看着其他人收获了琳琅满目的奖项的时候，我再一次发觉自己的渺小与面目可憎，我应该去把计算机二级证书拿到手，然后获得教师资格证，把六级的分数刷到600+，最后学几门外语，这些东西我曾经都想过，现在也在想，但是当我面对眼前一团乱麻的生活还有滚雪球般增长的未读书目，我感到自己所做的一切都是徒劳。当我陷入无限自我否定的莫比乌斯环，我所期待的一切也就不出意料的在同时离我而去，或许我不应该为这两种失败构筑起一座桥梁，但是所有的思考都以一种无声压迫着我向这里走去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我之前还开玩笑地说，如果这一次再失败我就又能把陷入停滞的小说写下去了，那个时候的我的心里其实不断地在想，一定不要这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在看维特根斯坦的传记，当然我一点儿也不了解他的思想，更没什么西方哲学史的框架，只是单纯地出于对这个天才的好奇，但我却不止一次感到深深的悲伤，他的行为，他的话语，他写的信件，都是如此。我从来都不喜欢我自己，这种自我厌恶在初中就已经出现在我的周记本里，那个时候我以为这不过是“中毒”过深的缘故，但是陆陆续续地，我发现这是一种铭入骨髓的情感，无论如何我都无法摆脱，我讨厌有关自己的一切，外貌、性格、人生，有谁不是渴望着闪闪发光的人呢？只不过我知道自己一定无法成为他们中的一个而已，就像我深深地知道自己无法在自己喜欢的领域里做到什么境界，知道自己写不出来什么有新意的东西，写不出来人人都喜欢的东西，我很想让自己变成一个所有人都喜欢的人，每次看到别人的成群结队都会觉得发自肺腑的羡慕，粗暴地告诉这样的我努力去做就好了实在是一种深深地伤害，有些事情早已经被决定好了，尽管如何去反抗都不会产生多少变化，就像失败了的爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个人都渴望被爱，这件事没什么可以比较谁更多谁更少的地方，无论在哪一天，我都会真心祝愿着你们能够得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/The%20spring%20is%20over%20but%20you%20still%20didn&#39;t%20come%20into%20%2026ccf91266fd4e318364bdd91bea134e/640_(90).jpg&#34; alt=&#34;640 (90).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-04-20T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/c2501c90.html</id>
        <title>兼职后记（四）</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/c2501c90.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;如同预报所说的，气温飙高的很快，还没有意识到似乎就已经入夏，当然，这只是昙花一现的情况，大家对此都了然于胸。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;前天，我咬了咬牙还是忍痛买下了那款剃刀，等待它来到手中的时候心里满怀某种难以言说的感情，大概是期待混杂着些许的不知所措吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胡须在高二那年形成了如今的情况，我听从父亲的话，并没有去管它，自然，它正如父亲所言也没再变长，只是软软的塌在嘴上，如果不去注意，似乎它对我的生活并没有造成什么样的影响，唯一的变化是同学注意到时有的没的聊到的“你长胡子了”。直到如今，听到这句话的时候，心里仍会产生微微的触动，应该是可以称之为“得意”或者是“高兴”的感觉吧，这似乎带给我了某种心理认同，成长的认同。后来，下巴也很慢慢的附上了一层毛茸茸，它们倒是不怎么听话，越长越长，然而没有剃刀的我就只能对着镜子用小剪刀将其中突出的那几根一一剪掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用剃刀的时候有一种奇妙的感觉，没有本以为的痛感，黑色很自然地被金属的光芒蚕食殆尽，继而留下并不那么平整的皮肤，完成的那一瞬间我觉得自己似乎丢失了什么，似乎是它们曾经带给我的那份幼稚的沧桑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经第三次使用这样的句式了，总觉得有点儿可笑，对于现在的自己也是这样。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;仍旧不愿意相信第六周已经过去了，二十岁的人生也已经只剩下越来越短的时间，面对这个数字的时候我还是感到有些不真实，明明自己也没有那么老朽啊，“说不定是老丁的问题”，我曾经想到这个原因，因为她总是老李老李的叫我，但我也总是老丁老丁的叫她，我们这样互相称呼对方已经到了第四个年头，不久之后她就要过生日了，或许我们谁都没有想到，就这样叫着叫着，我们便渐渐的老去了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;第六周的周四，京迎来了今年的最高气温，但是低温仍旧令我心惊胆寒，看着手机上的数字，我最终选择铤而走险，第一次穿上了短袖，尽管它并不那样轻薄，但我还是很喜欢它的版型，依旧是灰色，依旧是净面，依旧是简简单单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编辑部的伙伴一度想逼我为娼，作为行走的unique架子，我个人到现在还是没能想明白在一个女生主导的班级为什么要出一期男士穿搭推荐，难不成我也要变成被“女权主义”打倒的悲惨男性了吗？说正经的，作为lachicken无理论支撑以及拉低全班颜值的渣渣，我也属实不敢接下这重担。一如既往的，在狗子、根基等人夸奖面前，我最终还是选择像小蓝一样，落荒而逃。（虽然还是蛮高兴的qwq，说不定真的会恬不知耻地出出来呢）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;从Chinese football的live house回来之后左耳耳鸣了两天，我一度以为在眼睛出现问题之后我的耳朵也要变得不那么灵敏了，这让我在那两天里极度紧张，甚至耳机也不再随身携带。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在回想起来，那天应该算得上是十分美妙，安德拉德的诗到现在我也没能完全读懂，并且在听到续冬老师说绝大多数小黄诗被出版社砍掉之后心里也有些遗憾，毕竟他的诗读来总能令人会心一笑。我渐渐地喜欢上了诗，这大概是我这学期以来最大的变化之一吧，之之、海子、穆旦、安德拉德，每个人都有自己独特的相貌，总能收获到某种超出欣喜的感受，我会像个孩子一样跟老丁一边发“我哭了”然后一边感叹这些人脑袋究竟是怎么长的，怎么就能写出那样的句行，到最后她已经对我感到极度的不耐烦以至于“恶狠狠地”说：“你去哭吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国足的live house其实还蛮好的，第一次接触他们是通过日推，具体的感觉已经说不清楚，但是它们就这样收录了我去年夏天的许多回忆。之前我说过自己对于音乐其实一窍不通，仅仅是听旋律是否顺耳就决定它们在手机里的去留，这似乎显得有些随意了，大概吧，只不过我很少会把歌单里的乐曲移出去，因为每次听到这些歌的时候总能回想起它们大致进入我的生命中的时间，现在有许多歌曲和乐队已经被我渐渐淡忘了，但是每当再次听到它们，那些互相陪伴的岁月所留下的记忆却仍旧会或多或少地浮现在眼前，我想这才是它们让我觉得弥足珍贵的原因吧。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我还是在不断地焦虑中过活，并且感到烦躁，按照目前的态势，它还会一直伴随我走下去，继而对我的生活进一步产生影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又一次地，我开始怀疑自己的选择究竟是不是对的，或者说，我的理想究竟是否是适合我的，现在我发现可能我想做的和适合我做的之间中含有一种越来越大的矛盾，这在看唐诗的时候猛然击中了我，不得不说，这一下还是蛮疼的。当然，与此同时，我还有很多其它的胡思乱想。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我重新穿上了那条胖胖的阔腿裤，它真的很胖，可能行走的时候我滑稽地像个傻瓜，但是我还是觉得蛮好看的，大概是寝室里镜子的魔力吧（我们一致认为那块儿镜子显得我们更好看_(´ཀ&amp;#96;」 ∠)_）。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最后，关于爱情，我感觉自己已经慢慢地走出了春天，所以一切似乎又复归平常，不再那么热烈的期望，然后将砝码押到缘分身上，当然如果真的遇到我肯定还是会主动，即便是之前的结果都不太好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次写的很差劲，我知道，即便如此还是发了出来，原因嘛，只是因为今天的晚霞很好吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么就到这里，感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;April，4th，2019&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;补充：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始尝试写诗了，没什么抱负，只想把它当做一个新的爱好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于爱情，我觉得还可以再努力一把，只不过结果如何，我是真的不知道。（我希望它会很好）&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-04-04T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/cd12aac9.html</id>
        <title>MANUSCRIPTS 3</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/cd12aac9.html"/>
        <content type="html">&lt;div style=&#34;text-align:center&#34;&gt;
&lt;iframe frameborder=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; width=100% height=86 src=&#34;//music.163.com/outchain/player?type=2&amp;id=484056997&amp;auto=0&amp;height=66&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#11&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;11&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;11&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小满，多云转晴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后他还是妥协了，在门前等待对方的时候他觉得自己就是个怂包，站在三楼的走廊上故作镇定地向窗外望去，广播的声音附和着篮球场上的喧闹声向他袭来，他嫌弃地瞥了一眼临近的音响，这些黑匣子总能够把一首尚觉好听的歌曲搅成一团浆糊。等待的时间总是显得极为复杂，它短暂又漫长，因为他总是很难在这段时间里想好用什么样的表情面对对方，同时又觉得对方动作的迟缓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“呦！走吧！”听到熟悉的声音的同时他的背部受到沉重一击，“还是老样子，没心没肺的一脸轻松”他脑海里飞速闪过这个念头，但是嘴上还是不能够表现出来心中的不平，他强作淡定地说道：“走吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天上的云被来自东南方的暖风吹散了，留下挂在西侧散发着余热的夕阳，五一之后夏天才算是真正地降临，这位尽享尊荣的王是如此地傲慢，不动声色地便从春和秋那里夺取了她们所属的大半光阴，为了证明自己的权威，他在刚刚降临的这些时日里先用热浪在白昼席卷整个大地继而让冷寂覆盖愈发短暂的夜晚，因而每到日月交接之时他总会感到一丝微凉，走在操场上，他不禁打了个喷嚏，尽管并没有穿短袖，但用衬衣抵御寒气似乎还是有些不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“哈哈哈哈”他听到对方毫不掩饰的嘲弄，白了他一眼便不再说话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;短暂的会面似乎足以消解一个多月的隔阂，他觉得目的已经达到了，今后的一切大概将要回复正常，他不知道现在的心情算是好还是不好，但是不太想回去写作业到是十分的真切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;操场上的人渐渐地少了，大家都开始往教室走去，他看了看手表上的时间觉得差不多也要往回走，“该上课了。”他提醒对方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯，你们作业怎么样？”说着便向出口走去，“今天还好，刚刚把地理写完。等下回去写数学。”他随意地回答着对方，停了一下又补充道：“数学好烦啊，just make me feel so sad！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“噫，那你来试试物理？”对方有些鄙夷地说着，顺便戳了他一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“滚啊！”他知道这是故意的，一下就把对方猛然往前推开，然后飞快地向前跑去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“草，你小子给我等着！”他听到身后的愤懑的叫骂声，扭头的时候看到对方一边保持好平衡一边亲切问候自己，笑意顿时从涌上心头，他飞快地想他跑来，看着对方脸上那想追也追不上的咬牙切齿的表情，他终于没忍住，肆意地笑起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;短路很快到了尽头，他顺势跳上教学楼前的台阶，熟练地向左侧拐去，箭步闪入了后门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大口喝水的时候他看到对方从后门走过，目光相接的瞬间他突然做了个鬼脸，然后见他顶着一脸又可笑又可气的表情拐入楼梯间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;略微泛红的霞光从墙顶的天窗照射进来，大半的课桌上沐浴着太阳施舍下的最后一份和暖，熟悉的铃声准时响起，伴随着翻书动笔的刷刷声，还有前后门被不由分说地关上所带来的沉寂。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#12&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;12&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;12&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;走下车的时候，他觉得在心头积聚着一种无法言明的情绪，像是与他告别了很久的老友突然从远方归来站在他的面前时所感受到的那样，他太熟悉了它了，但正因如此他又觉得有些苦涩，直到现在他还是没弄清楚自己对于这份心绪的态度，模棱两可，大概可以这样称呼。它就这样狡猾地尾随着他，然后在他踏入黑暗的一瞬间悄无声息地围拢而来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个城市的四面八方都在进行动脉的改造，泥土如同鲜血般从大地的身体里喷涌而出然后静默无言地凝结在道路的两旁，等待风雨的洗礼。施工的钻头声与挖掘石块的声响伴随着街灯的微光从远方一起传来，他沉浸在那种情绪之中缓缓地挪动他那沉重的双腿。他最后还是没有尝试一下那诱人的液体，似乎像是小心翼翼地逃兵时刻警惕着暴露自己的身份，因为暴露的一瞬间也就预示着他个人的灭亡，唔姆，并没有所说的这么严重，但是这么多年来的滴酒不沾也仅仅是为了不愿将自己的不堪与无助就这样在别人的面前展露无余。他觉得自己的人生有些悲哀，因为他根本不知道事情究竟在何时何处就走入了错误的方向，完了，情绪开始侵夺他的身体，他对此还是那样的无能为力，“她说的没错啊！我只不过还是当年的那个孩子。”现在的他只能这样想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他走过推着三轮车的老者，走过泛着红蓝白光的丹尼斯超市，走过无人驻足的健身器材，然后绕过一辆辆沉睡的野兽，走向只有流浪猫窜动的小路，昏昏沉沉。走到最后的门洞时他用脚跺响濒于失灵的声控灯，他看见自己再一次被阻隔在楼道之外，被那扇蓝灰色的铁门，望见纱窗上灰尘的一瞬间他觉得自己失去了重心，他就那样顺遂难以抵抗的惯性瘫坐在冰凉的水泥地上，像是逐日的夸父在筋疲力尽之后的轰然倒塌，他低着头强忍住呼之欲出的啜泣，窒息感再次涌上心头，他感觉到泪水已经滴落在手背上，他对现在发生的一切无能为力。不知道过了多久，似乎一切再次回复平静，他踉踉跄跄地从地面上站立起来，在衣兜里摸索了许久，掏出钥匙，继而将那扇铁门打开，走进楼去。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#13&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;13&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;13&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;小暑，暴雨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;飞机从夜空中飞过的时候，他吐出嘴里的烟雾，早春时节依旧寒冷的瑟风吹过，将烟气带向远方。黑色的风衣和蜷曲的长发也向身后飘去，他望了望黑暗中微亮的高楼，掐灭了那炽热的殷红。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这地方依旧没什么变化，他坐在操场外围的栏杆上，没有在意将白色侵染成灰黑的污垢与尘土，放课后这偌大的空地上寂静无比，偶尔有逗留在办公室里晚出来的老师骑着车从一旁的道路上驶过，余光透过路灯光影的变动能够看出他们行进的身影。他不知道自己回到这里是为了什么，可能只是因为一时兴起，他又点上了一支，然后从围栏上跳下来，拍了拍屁股上的灰尘，走进塑胶跑道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四围的一切还是那样，他已经记不清楚对面小区的名称，但是望着那栋楼，他似乎还是能够想起在那里发生的一切，尽管他已经不愿意再多想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走出校门的时候他看到恰好路过的人眼中诧异的目光，他撇了撇嘴，冷不丁的发出嗤笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他把笔放下，长出了一口气，望了望窗外被暴雨猛烈击打的树叶，风卷着雨气穿堂而过，给觉得闷热的他带来了一点点凉爽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;十五分钟前，他望着纸张出神的时候听到了来自深空的轰鸣，继而跟随者狂风卷地的巨响，他连忙下楼将破车抬进楼洞，看着锈迹斑斑地车架他没敢细想倘若淋了这次雨后它会变成什么样，或许骑着骑着就散架了也说不定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;决定参加那个没什么水准的作文比赛是临时拍板的结果，其实更多地只是找些不想写四十五套卷的借口罢了。他打开空间看了看过年时写的那算不上一篇的文章，觉得还是应该照着那个路数写，于是便坐在桌子前面冥思苦想，结果自然是搜肠刮肚也写不出来一个字，他习惯性地将头发往后拨撩，百无聊赖地按动着水笔，看它在纸面上留下一个又一个毫无规律的细点，停电与暑气带来的烦躁感不由分说地涌上他的心头，但他对此也只能够表示无奈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;离校的时候他没能等到那个人，等到他沮丧地背着书包推着活动书架回到家的时候才看见对方姗姗来迟的讯息，绿底黑字的内容告诉他对方已经坐上了回家的高铁，那一瞬间他看到窗外一道闪电劈裂了昏沉的天幕，然后消隐不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思绪回到纸面的时候，他动笔写下了第一个字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他当然没能写完，但是看着凌乱的手稿还是觉得心满意足，“也是，不期而遇的开始以及自然而然地停下，这样就已经足够了。”他心想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站起来倒水的时候雨已经变得淅淅沥沥，看着楼下被雨水润湿的泥土，他将杯子里的温水一饮而尽。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#14&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;14&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;14&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;醒来的时候他觉得浑身发冷还有些酸痛，阳光映入迷离的双眼，他下意识地用手挡了一下额头，试图阻挡它未经许可的传入。又一次，他在地板上醒来，昨夜的一切就好像梦一般在脑海中烟消云散，他记不清自己说了些什么，也记不清他和她对他说了些什么，他似乎是刚刚从三途川中返回人间，面对光照下漂浮的尘埃，一脸茫然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自然醒的时间依旧很早，这让他有时间打理好不堪的自己，把头发扎起来的时候他看了一眼镜子里的男人，一切似乎都变回了井然有序的状态，修饰完脸颊的胡须后他拿上大衣，走出了家门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在又一次失败之后他试着不再去把那个软件下载回来，这样他的人生就不会有那么多令自己也无法预料到的不堪。走向公交站台的时候他看到朝阳从不规则的森林之中不紧不慢地升起，他也希望自己能够和它一样，在面对一切的时候都显得这样从容。一天里只有这个时候天地之间会显露出它本应具有的沉静，马不停蹄赶工了一夜的工地不再发出令人焦虑的噪声，街上的车也还没有那样的多，这是喧嚣之前的寂静，他知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当他那天拎着行李箱从火车站从出来的时候，他惊奇的发现自己不过是从异乡再一次回到了“异乡”，不依靠导航，他估计自己在偌大的广场转上半天也还是找不到偏安一隅的站台，面对这个迅速变动的城市他不知道该说些什么好。父母迁离了那间老房子，它成为了他的财产，只不过，即便仅仅是处于三环的边上，它还是显得那样荒凉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;思绪被微冷的风带回现实，他百无聊赖地望向远方那辆驶向他的巴士，他早已经无法辨析出它头顶的LED在闪烁些什么，这个能力伴随着年幼的幻想一同在他被确诊的那天离去，于是他就得带上自己不那么喜欢的镜框，“明明没有这两块儿玻璃的阻挡，他不大眼睛还能闪耀出某种灵光”，那个时候他还在这样想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上车的时候他打了个哈欠，然后自然地走到后排靠窗的座位上，旅途的漫长让他想要睡个好觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当他快要坠入梦乡，他听到了自己手机发出的声响。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <category term="🪄小说" />
        <updated>2019-03-26T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/bb211df2.html</id>
        <title>Untitled 3</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/bb211df2.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;“去你妈的！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我估计到最后我还是做不到恶狠狠地对着一切我所极度厌恶的事和人说出这句话，我不知道自己为什么学不会直接拎着玻璃瓶直接摔到这些让我作呕的一切的身上，然后在他们捂着鲜血淋漓的头颅的时刻用尽全力对他们拳打脚踢，我不知道为什么自己做不到，“去你妈的”，我还是把它咽了回去，一如既往，烂到肚子里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生并没有所谓的风光时刻，一切都在不断重复着水逆，只不过有的时候程度轻一些，有的时候十分严重罢了。我还是不愿意碰酒，因为我这种人一沾就绝对会上瘾的，我不愿意让别人看到我潦倒的模样，就像我永远也不会在她们面前脆弱地蹲下来抱头放声大哭。我厌恶这个文化里的这些朦胧和含蓄，我厌恶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不止一次，我觉得自己的无能为力，坐在房山线上的时候，看着小屁孩儿们随性散漫的时候，走在操场上的时候，梦醒的时候。我没什么能力让自己突飞猛进，所以我只能一点一点地用心去学，我早就知道这个无数次让我感到不甘的现实。到现在我才终于发现为什么爸妈一直觉得我走到如今这个地步在某种意义上已经算是一个奇迹，我想起假期里跟母亲的长谈，这种令我们双方都觉得舒适的对话在我短暂的二十年人生中依旧是屈指可数，可能是我自己的问题吧，因为我总是在逃避和他们进行这样的谈话，只是为了到将来那必然会来到的一天里不让自己有更多的不舍和怀念，说到底我还是这样的自私与无情。我知道的，一切都会过去，无论是再难的日子，它总会过去，就像去年的十一月和十二月，我到现在都不知道自己是怎么撑过来的，昏沉之后的清醒带来的更多的还是深深的无力，我终于又绕回了出发的地方。我试图在自己这张白纸上留下点儿什么，好让它显得不那么空泛与苍白，可是我所写下的每一笔都是那样的拙劣而丑陋，而且再也不能销毁。我望着这张已经被黑点侵占了一部分的凹陷了下去的纸张，感到眼睛有些发酸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多的事情我已经慢慢地学会了，看着别人口是心非地说出伪善的话语然后自己也开始笨拙地模仿，然后彼此心照不宣地相互点头示意，这种事情，我快要学会了。我知道自己永远也无法做到优秀，也不值得什么人去结交，这没什么，走进陇海校园的第一个月我就已经知道了，这没什么。只不过在一连串的无能为力的嘲弄下我还是会感到难过，我还是会想要把烂在肚子里的很多刻薄的粗鄙的话大声说出来，还是想在400米跑道上疯狂地奔跑，直到将自己摔伤再也无法起来，然后嚎啕大哭，但我从来都没这么做过，我只是会让一切的情绪在脑海化作一个个炸开的绚烂的烟火，然后默默地将头埋在被褥之中。这种事情，不用别人教我，我就已经学会了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我讨厌路上所有朝我看的人的目光，它们让我觉得极其不自在，我所能想到的原因中没有一件令我觉得愉悦的：或许只是因为那些我唾弃了十几年的绵软的头发被风吹了起来，或许只是我穿了一条奇怪的裤子，抑或许只是我的脸上还留有没能完全褪却的印痕，你看，的确是没有一件能让我觉得愉悦的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不知道自己能够把什么事情做好，或许大多数只是处于不差的程度而已，像我这种人本来就不应该站在所有人面前去做些什么事情，到现在我都不想不明白当时的自己脑子里究竟抽了什么风，也不知道究竟为什么要想出这些事情来，然后像个傻子一样浑浑噩噩地就走到了如今的地方，还好，这一切马上就要结束了，我的胡闹也该结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;白昼超过了黑夜并不代表一切都在变好，寒冬和春夏也同悲伤没有直接的关联，一切都还是照常，惘然地从梦中清醒然后在心中叹息一切又是一场梦，我怀念无梦的夜晚，一如我现在不断地念起曾经。我看不清前方的路，它被雾霭覆盖，就像我再也找不到一个会主动想我搭话的少年，好吧，它们之间根本一点也不相像，但结果对我来说都一样，虽然即便如此我还是会去找找试试看，但再也不会像刚开始那样地单纯而又憨傻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写完之后我觉得心情好了一些，我再一次放弃了读书笔记，无所谓了，就这样吧。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-03-21T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/757d05f5.html</id>
        <title>兼职后记（三）</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/757d05f5.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;按下“删除”键的一瞬间，并没有觉得失落已久的心情得到了某些缓解，无论如何这对我来说都不是一个那样轻松的决定。如果认定了不会再有联系，通常的做法是让它安静地待在通讯簿昏暗的角落里，落满灰尘，然后渐渐地被自己遗忘。我是不是变得有些残忍了呢？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;坐在文西八楼的靠窗位置，望见面目愈发凝重的灰天，突然想到华北大地春季的云雨似乎都是一个德性，不由分说地席卷，由晴朗迅速变换为昏黄，然后由高压而来的强风裹挟着即将飘飞的的杨絮或是满地的灰尘，在空中毫无目的地流浪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了时间，回寝室拿伞出门的时候雨已经下大了，我有些后悔在这个时间点出门，更有些后悔没穿一双防水的皮靴，走到半途便看见迅猛的白光劈裂灰天，继而传来几声沉闷的轰鸣，说不上是惊吓，但是那份久违的巨响还是让我有些后怕，这大概是看了韩少功的缘故吧。雨线受风的影响向我迎面袭来，在又一次承受了风雨洗礼之后我终于认清了头顶的这把伞完全不适合我的现实，出西门的时候看见保安小哥顶着硕大无朋的遮阳伞走向安放它的位置，那一瞬间我觉得这种伞倒是蛮不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不出预料的，还没能撑到西三环，书包、外衣的下摆、裤腿和鞋都已经在雨水紧锣密鼓的侵袭下沦陷，望着小路上不断积聚的雨水，有一种无所适从的感觉涌上心头，因为无论选择哪一个落脚点都会被上涨的水面浸润，往来的车辆溅起的水花向车身两旁散去，继而留下愈来愈多地泡沫在浑浊的水面上漂浮，没来由地，脑海里想起《死水》，现在的我觉得那个“酵”字用的是真的很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最终还是顺利抵达了，尽管已经提前一个半小时出发，但多亏了这雨，让我第一次见识到了京的堵车的情况，相较而言这种感觉和在郑是有些不同的，毕竟南阳路和文化路同京的西三环相比是显得那样的狭窄逼仄，刨却堵在首师大门口的时间，这段路途本身就已经减缓了许多，它带来的结果是打消了我走进银行办工资卡的企图，望着翠微百货楼间的那家不算很小的门店，我只能摇摇头颇显失落地走过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雨让我显得十分破落不堪，这能从在我走进教室的时候小孩子脸上的表情看出来，在他们眼里，似乎在下雨天没有迟到的助教已经很少了，面对小孩儿的提问我觉得自己似乎又能够表现出一种骄傲来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一如往常，经过了两周的熟悉，一切在这周都变得愈发娴熟起来，这一次下班之后我没再走进McDonald，这主要是因为它那里所充斥着的油味，向前走没多久，我转身拐入KFC完成收尾的工作，新的装修风格让我觉得有些惬意，但因为门店的巨大而显得有些空旷，我仍旧习惯于将一切都在同一天完成，这样我就预留下四天时光去无所事事地游荡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风还是很大，因为鞋与袜子仍旧潮湿的缘故更觉得难以忍受，公车迟迟未到，这让我觉得有些不耐烦。返程的车总是要快上不少，以至于当我意识到想看一眼夜间的玉渊时，却发现车子早已经抵达了紫竹桥，我觉得有些失落。坐在车上的时候想起下午出发时一个微弱的念头：“这场雨过后，柳絮就该飘起来了吧”，是啊，如果说民大与郑外有着什么相似之处的话，大概就是柳絮了吧，只不过我再也不会像当年那样骑上自己的小破车在枫杨街上穿行了。直到现在我还是觉得高新区的环境令我喜爱，翠竹苑的地理位置也是蛮好（当然要出去它令人作呕的隔音效果），民大的微小自始至终都令我觉得自己并非身处大学，同时也只有在走进新中关或者上路的时候我才发现自己已然身处北京。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下车之后我跑了一小段距离，由此带来的久违了的紧张和畅快在心底打转，我喘着气放慢了脚步，即便又一次剪短了头发但它仍旧会随风在头顶飘上飘下，这令我有些无奈，最后索性也就不去理睬。路过天桥的时候突发奇想地望向天空，发现有许许多多的云在夜幕中游荡，它们聚集成一片又一片算不上很小的个体，缓缓地随风向东南方挪移，暗蓝色的布幕上流动着灰白色的痕迹，这是一种奇妙的感觉，耳机里正好切到American football的专辑，我傻笑着举起手机，意欲记录下这对我而言有些不凡的情景，但是老旧机型的相机，终归是难以还原实际，最终就只好放弃。（完了QAQ）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原路返回，下午的雨水早已经消散殆尽，小路上依旧散发出安静的气氛，偶尔有附中的学生穿着校服带着耳罩从我身旁走过，我觉得这种氛围很美好，大概是工作之后的轻松感作祟的缘故吧。等待绿灯到来的时候又一次望向天空，月正好透过围拢而来的云气散发出它皎瑕的光芒，似乎是被击中的一般，我觉得应该记录下这一瞬间，拍完之后没几秒钟的光景，它便淹没在游云之间，脑海里想起偶然看到的新闻，说是21号再一次的圆月，然后才蓦地将一切连贯起来，连连念叨着“原来如此”。我在宿舍楼前停下来，觉得自己明天应该还是会继续不务正业，想了又想，无论如何都觉得写小作文要比写读书笔记有趣的多，就这样，计划中的一切再一次被我颠覆，不得不说，这确实令我有些无奈，但也没什么不好的，毕竟在这方面我依旧是随性而为罢了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;今天的月色真美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-03-20T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
