<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://www.yurenyiyuji.top</id>
    <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;🫧呓语&#34; tag</title>
    <link href="http://www.yurenyiyuji.top" />
    <updated>2023-08-25T16:00:00.000Z</updated>
    <category term="🫧呓语" />
    <category term="🪄小说" />
    <category term="🌟生日前记" />
    <category term="🧑🏻‍🏫教育公平" />
    <category term="亚文化" />
    <category term="🏳️‍🌈LGBTQ" />
    <category term="💖毛泽东与当代中国" />
    <category term="🌊💙💧🌌🏳️‍🌈👻⛈️🥳🧐🤔✨🎉🪄🧿💽📑📖🖍️🌸💮🟠🟡🟢🔵🟣🟤⚫⚪" />
    <category term="🌁非虚构" />
    <category term="台湾作家" />
    <category term="文学理论" />
    <category term="古代文学" />
    <category term="当代中国文化" />
    <category term="📑作业" />
    <category term="💫论文" />
    <category term="🍂古代文学" />
    <category term="🔴中国社会观察" />
    <category term="✒️读书笔记" />
    <category term="🔘晚生代作家研究" />
    <category term="✍🏻研究手记" />
    <category term="☮️亚文化" />
    <category term="🥳站点导览" />
    <category term="🤖人工智能" />
    <category term="教育公平" />
    <category term="💥毛泽东与当代中国" />
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/b614fa09.html</id>
        <title>本科毕业论文致谢及其他</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/b614fa09.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/track/0tV9nND0lwbr9WfQ7QUq65&#34;&gt;https://open.spotify.com/track/0tV9nND0lwbr9WfQ7QUq65&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;aside&gt;
➡️ 写在前面：
阴雨天和烦闷焦虑的日子总容易让我不断把思绪从当下抽离出来回转到过去的时日里。在这个过程中那些逝去的光景总是容易被美化。站在中景的位置上看过去才晓得它们真的是流去的沙子，一粒粒从手掌缝隙中飘散，最终再也回不去。

&lt;p&gt;我这人总是做不成什么事情，心态宁静不下来，容易被新鲜事牵着鼻子跑。因此几年下来考研都是不了了之，纵然能为之找寻各种各样的理由，但总还是无法像常人一样坚定下去。想来高考也是如此。算上休学一年，如今离开学校也有两年了，这两年唯一做成的事却是这篇论文，现在想来也只能哑然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重读这短短的致谢，不断回想起当时写下它时的心境。其实末了的展望也只是一种为了欺瞒老师们的自欺，我当时只望着这文章多少还能有些“合大众”的味道在，毕竟也是要被审查的。我草草了解未完成的论文，最终也就草草了结了自己毫无建树的四年学业。每次想到现下自己的一事无成总想起自己休学的举动，可能这才是我四年来最悔恨的事吧，在某种程度上这就是我自绝于友人和同学的报应，因此每每联想至此都会很快打住不让自己再想下去。结果就是本就晦暗的人生变得更加晦暗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好几次夜里快睡着的时候，我都突然因为担心闫老师给我写的话会找寻不到而起身打开手机。我不知道自己为何如此，只是突然间会紧张得从渐渐入眠的境态中惊醒。这些文字对老师们而言可能只是在一个不经意场合中说的某句话而已吧，可是每每重读，我还是会觉得有负于他和敬老师的期待。可说到底，自己最对不起的还是父母。多少还是有些难过的，即便自己不那么信任这种血缘纽带甚至对此刻意冷淡化，但还是逃不过根骨里刻印的文化基因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便如此，我也还是不知道自己还将沉沦到什么时候。现下也只能暂凭此文聊以慰藉片刻罢了。&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;时间的飞逝，身处其中之时往往不曾察觉，驻足回首才生出些感慨。平静的大学生活被疫情切割，碎散成两半，身体的情况与心境也不再如早先入学时那般硬朗、单纯。概是看透了凡事的难圆，多少有所缺憾，也看透了自己的能力并不能完成多少有些不切实际的“宏愿”，所以面对并未达到最佳完成度的毕业论文，我已不会像当初一样因抱憾而大动干戈、哭天抢地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，论文的进度一拖再拖以致最终呈现如此面目，主要还是自己的原因。闫老师自始至终均对我鼓励有加，未曾施以过多压力，每每收到完成的片段也都迅速回复，指出问题和可以补全之处。这是我想首先向闫老师表示感谢的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，若非老师在定题阶段与我多次商讨，提出了诸多建设性意见，我想本文即便构想再宏阔，也不大可能如现在这般得到相对顺利的实施。可以说，正是闫老师的细心指导，令我得以更加切实地理解学术论文的写作规范和谋篇布局的相关思路，明白一篇文章的关键在何处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，我也想向在期末百忙之际仍抽出时间阅读我不成熟的论文大纲，并给出我具体修改意见，和我一起回顾九十年代的冷霜老师表示感谢。在开题报告会上，冷老师给出的意见也令我在后来调整论文架构的过程中颇受启发。同样需要感谢的，还有专门提供给我文献资料并为我大胆想法给予鼓励的敬文东老师，尽管由于种种原因，相关资料在写作中未能得到采用，但我相信它们也会在我今后的学习、研究过程中提供重要帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我还要感谢辅导员张英老师与我的好朋友娄佳琪。如没有张老师在假期对我精神状态和写作进度的关心，我想最终的完成度还会受到一定的折损。而“楼主”，在北京寒冷的冬日与我探讨相关的文学问题，使我不再感到自己只是孤身一人向“险峰”攀登。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至今回想起去年冬夜与闫老师的对谈，虽然有恍如隔世之感，但仍旧令我备受感动，那无疑是我复学后为数不多的温暖时光。我原本以为，多年浸淫其中，伴随同班好友的离去，我对这片校园已不再抱有过多热望，但现实往往难遂人愿。随着毕业之钟渐次敲响，我才第一次真切地感受到自己终于将要踏上一条不再具有归程的行路，然而面对复杂的社会现状，我仍然感到自己的无力，或许正是因为这种相似之处令我与“后先锋”们惺惺相惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一篇随笔性质的文章中，我自称写作的目的并非要为他们“翻案”。确实，经过四年多的学术规训，我深知自己在行文时必须尽可能地减少个人情绪的渗透，以便达到客观。而通过本文的论证，我也发现，“翻案”或许从一开始就不过是一厢情愿。他们的创作水准与确实未曾达到“经典”的高度，不被文学史所重视，是一种自然的结果。然而我却总是隐隐地为自己的这种想法感到难过，或许是因为自己确实与这批作家有着某种刺痛般的感同身受，我才无法如以往那般轻易放下这个“研究对象”，或许，从一开始的无意中相遇到如今的“抓住不放”都不过是为了表明这些已然被历史尘封的故纸堆仍然有人能够共情。尽管“后先锋”中的大多数如今已经离开文学，甚至已然物是人非，但我想，假使仅有一人能够理解，这些文本就未曾“死亡”，这些曾经的作家也仍能收获些许慰藉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在某些时刻，我多少能够感受到作为一个文学研究者的矛盾之处：当我出于热爱将此作为志业之时，面对越来越复杂的现实，这份热爱还能支持我走到多远？以及，于我而言，作品到何时，在何种状况下终会在麻木中沦为一个“研究对象”，而再不复有最初叩开文学之门时的那种感动？我想，以我现在粗浅的学识与阅历，这些问题还很难回答，但我仍抱有一种真诚的希望，即有朝一日我能找到自己的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言以至此，终将告别，不仅是（暂且）告别这篇“未完成”的论文，也是告别一段时光。怀抱感恩之心重新启程，无论前方天光如何，或许都将会有别一番风景。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;闫老师当时看完后的回复：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣晨，第三部分我看完了。相比前期刊场和批评场，这一部分是有点简略，但我看后很满足。这一部分较此前部分似更敢于下判断，清晰有力，我觉得触及到90年代后期作家场的症结。很感兴趣文中提到的理想主义和虚无的问题，以及与之联系的“断而未裂”的状态，还有对多元表象的揭破等等。理想主义和虚无确实有一个90年代的起源，这几个问题也延续到当下。我现在有点明白贺照田他们这些经历过90年代的学者讨论理想主义的问题意识了。以后有机会这个问题可以深入讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很高兴你完成了第三部分，肯定克服了不少困难，不容易，辛苦啦。这部分很好，谈不上缺憾，即使觉得是缺憾（没有“详述”）也可看成对大学专业学习的一点纪念（就像你说的，是对破除完美执念的纪念）。以你的学习能力和专业素质，以后肯定能弥补这个缺憾。已经尽力，很好了，随它去吧，现在不用想了。未来若从事学术研究，我相信你能一定能作出可喜成绩。这篇论文显示出很好的研究潜力。其实一篇论文“上手”、写得规范不难，难的是“文贵有气”，“气”不是无理性的意气，而是“元气淋漓”之气，元气中有己，有热情。这篇文章扎实，说理明晰，有元气，涵纳了自己的问题和关怀，这个很宝贵。确实，当了一个专业的研究者之后，面对文学作品，那种最初的感动往往被消磨殆尽，行文无气，背后也无关怀，这是很值得反思的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想到我当年写硕论和博论的情景：翻阅那些发霉和落满灰尘的旧报刊，枯燥无味，一点点组织材料搭建一个话语世界，写完之后又觉得写得不好，各种不满意；还有，扎在一个问题中那么长时间，以致写完后很长一段时间都不想再碰、再想那个问题。现在虽然仍觉得没写好，但却发现那段时间可能是一生中最心无旁骛，能安下心来读书思考做学问的时光。我想若干年后你回想这段写本科论文的时光，肯定不会是遗憾，而是尽力而为的欣慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内容上我就不说了，很充实。整体上是硕士论文的规制，不论论述还是文风，都很成熟。你提到的第一二部分的“详见”问题，同意你的意见。后记写得好啊，读后也很感动。很惭愧，实际上我对90年代文学特别不熟（90年代文学目前研究极为不充分），主要还是靠你自己完成的，我就大面上看看。教学相长，借助你的论文，我对90年代文学的内景有了进一步了解。本科毕业论文主要是一次训练，自己完成也是找到学术门径的一次尝试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望把对文学的初心、对学术研究的热情保持下去，有理想主义的底色和坚实的内在，以阔大的格局和心境，走出宽广的人生路。看到了你身上的光和热，也感受到身心调适后的成熟踏实和沉稳。未来可期！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <category term="💫论文" />
        <category term="🔘晚生代作家研究" />
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <updated>2023-08-25T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/48eb3a81.html</id>
        <title>呼啸飞驰的列车在接近站台的时刻降低了行驶速度 32e1e86cb883488e8b797830e22d4a6b</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/48eb3a81.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/track/7vKOwTsRL8t7rxbSZfF5RB&#34;&gt;https://open.spotify.com/track/7vKOwTsRL8t7rxbSZfF5RB&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;呼啸飞驰的列车在接近站台的时刻降低了行驶速度，巨大的声音像是它撕裂风的声腔并将之在轨道上长久地拖拽之后所发出的某种痛苦的哀鸣。在几声滴滴之后，几近被缓慢剖开的“肚”中，人群鱼贯而出，四向奔亡。列车停驻的时段里，坐在前后玻璃幕墙正中的长椅上，抬眼望去，相较昼夜不舍的时间，那些步履匆匆的人影反倒更像是“转瞬即逝”的最佳修饰对象。在更多的时候是交不到如此的好运的，只能倚靠在立柱，小心翼翼地避开不期而遇的背包与迎面而来却又立刻远去的呼出的热风，在更多的这些时刻，即便如何试图隐蔽自己的身形以示自己的与人无争似乎都得不可避免地被卷入其中，也更少能匀得出些情致去观赏追逐镜中“铁龙”之人如何巧妙地闪转腾挪，在被划开的“肚皮”被完全缝合的前一秒挤入其中（当然更多的时候这类尝试会以失败告终）。但即便是如此见缝插针式的出神也能收获到与坐在长椅上望向人群时的同种感受：亲身成为黑客帝国和闪电侠的主角并感受时间流速巧妙地在瞬间延缓又恢复。在一些情况下所获得的这种感受对于当事人而言多少带有些许悖谬性：要么是因某种原因被耽搁在原地（通常是带着相对迫切的期待、紧张或是气闷），原本的心境与这些流速异动的时刻带来的感受之间形成某种悖谬；要么是出于本身的从容不迫地观察家心态在观察流动不息的观察对象时试图获得的那种忙碌紧张的感受与其实际带来的将自己置入情境之中时反观而得来的这种异动的感受之间形成某种悖谬（后一种悖谬或许更应称之为“疏离”，但想来它也着实是不期而遇的感受）。所获得的这一瞬的“抽离”确乎存在着隐微的快感，它让人沉醉其中，与那些入神地发呆凝视教学楼窗外树杈上的绿芽的时刻几无区别。但总归还是会被“唤醒”，在后一种情况中往往是被老师和友人不无“粗暴”地唤回，而在前一种情况中往往是意识到那种片刻的“失落”之后的“自我的紧追”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;意识回归的时刻，被“吐出”的人群四散而去，进站时发出的悲鸣再度响起，玻璃幕墙前后一节节车厢载着一个个新的面容在加速中向前流去，间歇在广告牌灯光照不到的地方留下自己模糊的面影。即便是故意地停在原地，还是多少有种被抛下的感觉。第一次见面临别的时候，我微笑着目送他走进车厢，他在门口转过身来，正好对上我的目光，我就站在贴着脚印的那块黑色地板边上看着他被黑色口罩遮住的面庞，但感应门却迟迟不关上，已经道别过的我们看着彼此，但好像都不愿意收回落在彼此眼中的目光，我想那时候同样带着口罩的自己应该是面带微笑的。我们就这样看着彼此，他似乎想向前走一步出来，但就在那个时候感应门开始缓缓关闭，他也收回了步子，不好意思地笑了一下。感应门关上之后，列车向右行驶起来，我站在原地看着他在下一个瞬间消失在我的视线外，直到列车完全离站，我才拿出手机再一次向他道别。在很多个夜里，我也看着老丁、logo走上一号线与自己完全相反的方向，在老旧的站台上，晚高峰汹涌的人潮压根容不得我们多说两句便将她们卷入车厢，站在站台上我望着她们可能在的地方，等到车门关上的时候才真切意识到这一天已经画上了句号。只是那些时刻未曾意识到，那些从不开往同一朝向的列车就像是一个隐喻，构成某种随着时间一点一滴流逝而变得越来越厚越来越难以戳破的薄膜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些在晦暗的名为遗忘的迷雾中闪烁着微光的时日总是从这么一个时刻开始的：在钻入地下经由一个小时甚至更久远的跋涉之后往往要没来由地在站台上等下一班车驶过才愿意走上上行的扶梯（不过有些人总是喜欢迟到好像才是最主要的原因）。从走上扶梯到走出车站的这段路程里，天光逐渐替代led的冷光源，风与尘土逐渐重新被指尖与发梢感触到，被房顶框住的天空连同地面上的一切被“释放”，不啻是一个“豁然开朗”过程。在某种意义上，正是一次次等待扶梯的台阶升至与地面齐平的时刻串联起这些闪烁着微光的时日，也正是这一块块浮起的台阶延展了难行的前路。与晚高峰的人潮一起挤入车厢，经过一个多小时固定在原地继而到达连自己都不知道是在这座城市的哪个地方的那些夜里，走下车站的台阶时候看见早已等在那里的面带微笑的他，是那年寒冷的冬日里少数能温暖我的时刻。在明朗却有强风吹拂的暮春，跨越千里从一个城市到另一个城市，在走下扶梯的瞬间看见站在站口迷茫的根基，绿皮火车上缓慢流动的夹杂着潮湿、油腻与无尽飘荡的香烟味道的时间所带来的疲乏与头疼已然消失不见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在那些明媚也是那个城市天光最好的时日里，我们总是一起出行，嘴里骂骂咧咧，吐不尽对学校、课程还有该死的论文的抱怨，没多久就走到奶茶店和炸鸡铺，看她们点一杯奶茶再一人来一份大脸鸡排，更多的时候是所有人都喜欢的便利店，拿起一瓶低配可尔必思，点上一份有点辣的烤年糕就着刚从保鲜柜里拿出来的鱼豆腐，一人一个竹签，边讲笑话边吃。在那些日子里，我们曾经一群人兴冲冲抑或疲惫地挤占了一个车厢，下车前后清点人数仿佛是小学生集体郊游；曾经走出出站口就被小卖铺摆着的泡泡机吸引，一群老大不小的家伙站在木桥上一人一口吹起泡泡还要比比谁吹的最大最不容易破。我记得大家齐聚一堂坐在娄总和师娘带来的垫子上第一次喝气泡酒的时候，记得一起在影院看完皮卡丘吃完麦当劳然后走夜路回学校的时候，记得几个人开了个包厢一起疯唱《农业重金属》和《孤儿乐园》的时候。但终究这一切都成为了记忆中的以往与曾经，当我又一次在一个起雾的夜里坐在站台中心的长椅上看那飞驰而去驶入夜幕的列车，留给我的最终也只剩下一个经风与被撕裂的空腔一起撑碎了的模糊的面影。而在这个城市，我似乎也失去了那份坐在长椅上看行人匆匆追逐开开关关的车门的余裕，在站内踟蹰的时候会被目为怪人的想法挥之不去，尽管在很多时候根本没有人会在意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，我还是多少隐约记得，在很多年前的一个夏天，那一带还被蓝色而不是如今的绿色铁皮与钢筋水泥的高耸林立的住宅楼包裹，曾有一个愣头愣脑的高中生背着藏蓝色的书包，不时站起来瞪着一辆破旧的公路车，迎着午后毒辣的日光，在空无一人的水泥路上不住地淌着汗前进。他知道在这个炎热的夏末自己第一次被允许独自一人乘车远行——正是在那之后，站台才成为他日常生活中的一个司空见惯的场域。或许他不知道的是，一同被许诺的还有另一个注定会破灭的梦想。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2023-05-09T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/8f55053d.html</id>
        <title>由阴天想到的</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/8f55053d.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;我还记得那是与今天一样天气糟糕的一天，温吞软弱的风吹不走笼罩天幕上的阴翳层云与潮湿阻滞的闷热，稍微换一个时节，云与风的力量关系将发生根本性逆转，那是独属于那个城市的特点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我从过于绵长的午睡中惊醒，双手向后有些费力地支撑起自己陷入麻痹的身体时，能够感到空调出风口呼出的冷气毫不费力地侵入薄薄的一层被子。在不由自主地打个哆嗦之后，昏暗的斗室、灰色的枕套、床单与张扬的黄灰黑相间的被罩步履轻盈地追上刚刚浮出梦海的意识并在其上轻轻踏过，令之再度浮沉，睁开眼看到的一切都那么陌生、失实。打开手边的门走进更加狭小拥挤的卫生间用水抹一把脸。在桌子上找到空调遥控器，按下圆形的红色按键，听到滴的一声。摊开被子，整理杂乱的床铺，顺便收拾一下有过之而不及的屋子。朝东的面向照不到什么光，虽然本身就没有任何日光可言。四点下课，大概四点半能从学校赶回来，中午临走时他曾这样跟我说。洗把脸确实多少能驱散一些长时间午睡带来的眩惑。还有一段时间，索性盘腿坐在床上不开灯看给他买的漫画，可能至今他都没读完。买书给人当礼物真是从高中时代遗留下的不好的习惯，既不实用也不浪漫。想来送给那个人的自己翻得不成摸样的《说部之乱》，他是不是也不会看呢……现在想想，当年的足迹或许还真的决定了后来的足迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那条深蓝色的斗鱼终于支撑不住了，尾鳍的白色部分被渗出的淡淡的血渍染红，侧翻的身体，溶化逸散开来的鱼粮，在无光的阴翳中狭窄的鱼缸看起来如此死寂沉沉，就像一个缩小了空间中的隐喻。但我甚至都没注意到它是在哪一刻开始放弃短暂的生命的。闭锁的窗外传来男生的嬉笑，我走到窗边向楼下望去，街对面的篮球场上并没有人。也是，这个时间这么个天气，怎么会有人呢。瓢泼大雨倾泻而下，集合哨都没来得及吹响，人人都在逃离，球场上的钉子户们也不例外。那时候总能遇上郁热的阴天，坐在操场休憩的时候能望见积雨云从远方一点点向这里挪动缓慢的脚步，但往往抵达之时却不一定哗啦啦地喷涌而出，甚至有时就这么积郁着停在头顶一段时间后头也不回地继续前进。谁也搞不明白阴雨的脾性。雨就这么不讲道理地落下来。领完成绩单，推着空车架走在回家的路上，我还是没等到他，估计他早就忘了这件事。撑开雨伞的时候又看到上面的“邦克”二字，那过于久远的印记又一次跨越时间的界限脚步不停地追上了自己，那一刻我真切地感到难为情，同样还伴随着被放鸽子的不悦与失落，还有穿越车流时的无助。低处灌木丛的绿叶不总是那么翠绿得让人觉得空寂，高一点的树叶已经落得差不多只剩光秃秃地细枝杈，从老旧一点的楼宇望出去总不难看到类似的景象。把目光从窗外收回，差不多把漫画翻完之后听到门锁转动的声音。他回来了。他总有那种魔力能让我妥协，当他抱着手机滑动一番后决定要拉着我下楼走动的时候我是这么想的。川流不息的车流人群，一成不变的临街老旧平房和不时突兀耸出的高楼，每隔五米固定出现的行道树，还有他手里的那把伞琐琐碎碎地进入我的视线。走上天桥的时候我们还没有决定要吃什么，我一贯如此，似乎也把他带得没有了主心骨。再过一个路口就走到他下午上课的地方了。索性绕个路去看看那个校区。我想他是没料想到我会这么快再回来的，我能感受到他的快意。或许，他也能感到我的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它从左边的玻璃漂到毗邻的另一边，身子却侧仰地更厉害了，尾鳍上的血迹在愈发泛黄的身形上显得更加触目惊心。给鱼缸换了水后它似乎仍有求生的欲望，我不知道该怎么处理现在的状况，只好瘫在椅子上望向窗外。从这个高度向外望去正好能望到铁道对面的老院，这已经是它陷入荒芜的第八个年头，任凭周边怎样翻天覆地不复往昔，它仍旧在沉睡在那里，一言不发。谁料想得到儿时细瘦的行道树如今已成了这一片最枝繁叶茂的存在。枝叶遮蔽着那条通到铁路旁的小路，也遮盖住那唯一能窥见的老院的一角。它就这样被时间抛下，就像那条被遗忘而后困在缸里等死的斗鱼，轻描淡写，不值一提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们停在那个正对着大门放着鱼缸的餐厅门口商讨要拿什么填饱肚子，我一如既往地选择随意，他犯难地点开美团滑动搜索。我就是在这个时候看到那条红色的鲤鱼的。我们站在教学楼旁边的小池塘边上吃烧饼夹菜，他问我红锦鲤会不会愿意尝尝烧饼的味道，说着把我向前推了一把。他总是这么不怀好意。我不知道为什么还是愿意继续同他保持联系，但他表现得跟以往没什么区别，可能那时我才意识到事情发生了变化吧。上课铃很快响了起来，我们跑入教学楼，留下身后淅淅沥沥下起来的雨。雨细碎得不像这个时节该有的存在，下了一小会儿就停了。最终选定的餐厅却是面前这家隔壁的兰州拉面馆，他收起伞，在上楼的时候我从他手里拿过来，坐定下来的时候才整理好，吃了那么多次兰州拉面，这却是少有几次在店里点餐的。看着面前的拉面，胡椒味十分浓郁，在他告诉我之前我其实从来没到大清真点过这个（那时我甚至没怎么去过大清真）。我们跟人群一样，从操场逃离之后直奔食堂，但说实话我本不想吃拉面，毕竟天气是如此闷热，但看他不断推荐我还是选择尝试尝试。味道确实很不错，在那之后我才开始常去大清真点拉面。看他的时候他总是习惯性地先微笑然后左顾右盼一下再开口说话，而不怎么翻看手机，我想自己面对他的时候是不是也常面带微笑呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从拉面馆走出来的时候天色已经暗下来了，回去的路上我一直不自觉地摩挲着整理好的雨伞，因为是原路返回到没了出来时的新鲜，我告诉他自己还是觉得他原来的住处更好（到那之后他已经不止一次听我这么说了），他只是笑笑不置可否。到了院门前的天桥边上他才想起来要帮室友买东西，我叹口气只好被他拉着走上天桥到对面的药店。从天桥上往下看的时候才真切地感受到自己身处异乡，我走在前面，只用余光瞥见他在后面畏畏缩缩的身影与飞驰而过的一辆辆车的尾灯。在这种时刻我似乎总是习惯性地走在前面，但回过头看实际上却已是被落下了很远。那个夜里我们奔跑着，严格地说是我拽着他奔向影院，可是在后来日复一日途经此处我却总想不起来那时候自己的身影。电影结束后回校门口的时候我们不住地探讨剧情的问题，还是老样子，鸡同鸭讲总是讲不拢，或许他只是继续发挥着自己的恶趣味，故意要跟我抬杠，到校门口他才终于先我一步向前走去，也不再说笑，我才意识到面前的女子是他的母亲，打完招呼才知道她是看天色不好才拿着伞到楼下接他。他们很快离去，留下我向前面自己的住处走去。天上一如既往看不到星星，晚风吹过带来一丝凉意，可能真的是快要下雨了吧。我在天桥上站定回过头去看他，看到他也站定不愿向前我才最终承认那个结果，没说什么我转身继续向前，只是心里默默诅咒这个阴天。从药店出来我把他拉向前面的水果店，不出意外仍旧是昂贵，但我们还是抱着半个西瓜再次走上天气，回到对面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它沿着鱼缸边缘绕了一圈，几次挣扎着向上浮动却还是坠了下去。这次它终于落在缸底一动也不动，触须的根部也开始蜷曲，在水中也不再光滑而是显得干瘪。我想它应当是被猫噙了出来，毕竟血渍并不自然。邻人的犬吠不停，不安得像是知悉死亡的女神已然轻轻拂过。我不再看向那暗淡的鱼缸，目光倒被电脑闪烁的虹霓所吸引。“你说这红绿灯还得等多久？”他不耐烦的声音将我从对对面高楼光晕的漫不经心注意中唤回。“我不知道。”放下群星闪烁的天空，我扭头回答道，对上的却是他激动的目光。“有点冷了，咱们赶紧回去吧。”他关上手机没来由地提了一句。我感到有些好笑地看着他，点了点头，没有言语。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2023-05-04T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/4bc430de.html</id>
        <title>本该是毕业感想但实在写不出来所以就这样吧</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/4bc430de.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;翻过四月被雨还是什么别的东西淋透的湿漉漉纸页，即刻置身七月炙烤骄阳瓢泼大雨之下，虚弱的我喘息不止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016年的夏天似乎与每一个在郑州的夏天都没什么差别，躺在翠竹苑不隔音小屋的木板床上望向紧贴纱窗的巨树枝叶，无风燥热带来的心境与现如今每个尚未开启空调的早晨一样。不过，又怎会一样。沉痛或说抑郁浮现在时间穿梭各个平面之间的夹层裂隙，在许多时刻，它被十分精巧地掩盖，以致你总会时不时考虑某种未变的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2016年的夏天似乎又包含着某种难以直揭的隐言，它悄然遁匿于思绪、言说、文字、纸张、试卷、课程的接续处，逐渐，逐渐构型出一个之后不断回响但却难以察觉的旋律。透过一个软件和一场旅行形塑出的某种信念在当时幼稚单纯的学子心中无法形成任何可被述说以及理解的语词。或许它并不单纯是一个个体在一个夏天的突发感受，在某种程度上它或许也可被视为具有某种普遍性的一代又一代人的心声（当然，前提是我没把它过分夸大）。但显然，通过偶然的关联，它从那时起便开始不断回荡在时间之声中，潜藏着，令人难以发觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我又一次重新回望那个夏天，我第一次尝试赋予它另一种与以往的自己早已赋予它的，决然不同的，新的解释。自然，我无意掩盖自己的偏见与愚钝，亦无意掩盖自己某种过度解读的企图，但无论怎样，2016年的夏天依旧对我而言尤为特别，它预示了某种可能的终结，或者让我更加明确——某种未来的终结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许没有哪个时间能比2019年更加令我怀念（我是说，在符合这篇文章的主题的前提下）。说实话，在我敲下上面那行字的瞬间我已经无法抑制地哈哈大笑。这或许才真切地展现出时间滤镜下回忆的吊诡之处。请相信我绝对不是为了对齐之前的“推翻”行为才做出这种判断，也请相信我绝对不是为了对齐网络上的“疫情前的黄金时代”这种观念才做出这种判断——不过可能多少有那么一些相似吧，大概。（说实话我这么久没动笔，多少有点感觉到要写东西必须要拿捏腔调，而拿捏腔调本身又让我觉得麻烦和困难，不过为了下面继续，我还是得找到一个合适的，或者回到之前已经形成的那个令我不适的，腔调。）毕竟，这个账号中的绝大多数内容都出自那个时段，并且它们无一例外地记载着笔者那一时段的糟糕的生活、精神状态（我应该说“痛苦”吗？这真令人感到有些羞耻）。但在这个日常生活精神分裂化的时代，毋庸置疑的是，文字的记载并不能完全还原出一个人的真实生活状态，尤其在文字本身充溢无尽宣泄意味的时候（我在想办法让这句话不那么像是解释，但显然我失败了）。而在那段时间之后，我却不得不承认，自己再也找不到一种值得前行的方向，继而开始缺乏目的地原地徘徊。然后就是突如其来的疫情，然后就是突如其来的休学，突如其来且如今看来毫无意义的一切“计划”。我总在抑制自己去宣泄某种无意义的悔恨，包括但不限于利己地斩钉截铁地切断联系、离群索居后的刻骨孤独，无依的漂泊感，以及生疏与重逢时缺乏距离感的话多（当然这里说的更多是表现）。但直到如今我也不敢下定论的是，到底一切是从哪里开始出了岔子，或者说从一开始，我们就是不健全的一代（我怀疑这种说法的原因在于，真的存在“健全”的一代吗）。我当然知道，自己想再多也想不出什么，拒绝摄入知识者自然无法提供知识，但多少，我感到难过的是，知识的拥有者们却对此毫不关心，或者更加明确一点——无暇它顾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不止一次忍不住去想，如果没有疫情，我们的生活会变成什么模样，但在我从不深究问题的天性（它最早是从下棋从来无法计算到后面几步体现出来的）影响下，这一问题从来都是无疾而终。在更多的时刻，我自觉地停下来这种不切实际的妄想（是的，在某些时刻我总觉得自己已经变得实际得令人可怖）。但是否一切真的会像大佬在2019年悲观的预想那般，我们将为了各自的“未来”（在我看来这个词语的存在已然极度可疑，它更像是为了某些不可告人的目的而匆匆许诺下的不切实际的“空头支票”）不再拥有经常相聚的可能（更具体地说，它意味着我们将失去一起在半夜兴致突起放弃作息习惯前往全家吃零食的可能，失去一起在下课后一边说着只有我们自己能够理解的“黑话”一边到北外门口卖点鸡排、奶茶然后在嬉皮笑脸地荒废时间回到操场上一起遛弯的可能，失去一边听大佬骂人一边重复然后哈哈大笑的可能）。这不好说，毕竟那个我们曾经一起吃着炸鸡在文西楼梯间上蹦下跳的夜里所说的很多东西，在后来的现实面前都变成一滩不可触及的水中之月。但那些话语中的很多部分都最终一语成谶，无力感随着时间的行进逐渐加深，即便再度重逢，我们之间谁又能说自己还是那个当初一起吐槽课程、生活的自己呢。“现实”永远是促成分崩离析的最大推手，重温“断裂”后的我不应对此感到陌生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年7月4日上午九点，挂断电话后我匆匆换上出门的鞋子，拽了拽留了八个月的头发（我并没有洗头），从屋里先把反锁的防盗门解开再反锁上，按下电梯向下的按钮，然后在等待的时刻望向楼梯间窗外去年这个时间仍旧满是积水的地下隧道。这并不是一个具有仪式感的时刻，即便在我从快递小哥手里接到那个盒子甚至是回到家里拆开它并匆匆看上两眼再迅速合上的时刻，我都没觉得这一切有什么意义。在不正常地度过了我本科第五个年头之后，我收到了两张包装精致的纸——就是它们轻而易举地代表了我存在过的三年半时间（我倾向于将自己的本科生活崭然截断至2020年初结束大三上半学期的那一刻），我多少感到自己的可笑。如果有必要的话，我仍旧将付出不少时间，只是为了获取剩下两张可能在我之后人生中存在的，包装精致的纸（但现下我真的没有任何意志去为之付出任何精力，显然我父母、完全不熟的亲朋好友乃至可能不知道在什么时候会存在于我的生活的公司领导都远比我更重视这两张虚无缥缈的纸）。当然，也有可能我就此作罢，再也不去追求这两张原本在我看来人生中不可或缺的两张纸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年3月14日下午四点，我登录进那个三年没碰过的世界，仅凭某种根深蒂固的，遗留的好奇。那个时刻我并没有料想到自己将以一种荒唐的方式结束这五年时光，当然也没有料想到自己一如既往那么迅速地缴械投降。盖乌斯·范·巴埃塞，一个属于这个世界的NPC，如果你运气好的话（当然同时需要有足够的耐心），会与你每天相见，并提出一个令人难以回答的问题：“冒险者，你到底是为了什么而战斗的？你认为艾欧泽亚存在真实吗？”当然我深知，将所有残章断简、只言片语从语境中抽离出来而单独展示的行为无疑是在耍流氓，然而既然我已经流氓至此又何必再自欺欺人。说实话，对于一个沉迷者而言，这个问题无疑是当头棒喝。但对我而言，我的第一反应却是将之转换为另一个问题：你认为这个世界存在真实吗？这很容易理解，逃避到极限的时候，下意识的行为依旧是逃避。继而我开始考虑这个问题，继而发现自己对此无法给出任何答案，因为我自己似乎早就不在“生活的真实”之中了（你不会真的指望一个天天独坐高楼的死宅对“真实”二字有任何紧贴地表的感受吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在某种意义上，我是个活在过去的无趣的“人”（如果还能这么称呼我自己的话），即便是用来“敷衍”子宜（我真的希望他不会因此朝我发火）的时候我最多也只用“现在”（这并不是说我跟子宜之间没有“未来”，只是我对自己是否拥有“未来”感到飘忽不定）。“活在过去”作为一种附魔的属性，构建了一个了无生趣的我，构建了一个对任何事情都不再那么热情的我，构建了一个逃避至上的我，这也是为什么我不如别人的原因（啊，我真的希望自己不要再“比较”了，但这根深蒂固的东西我他妈就是摆脱不掉）。（其实我有一万种方法一脚踹醒自己，比如大声告诉自己写这些东西的目的不过是给自己的逃避一个更好的借口，但我有时又会忍不住去想，身边努力“生活”的人究竟在“努力”些什么。就是说，让自己的“生活”变得更好——也就是让自己有更多钱去花是否真的有意义，既然人必有一死，甚至你他妈根本无法决定自己到底什么时候就会“死”的情况下，这一切是否有意义。当然你可以说追求“意义”本身就没什么意义，等等，以此终结我的无聊且神经质的叩问，但是我真的他妈的不知道这一切有什么意义。如果说我做了那么多之后的唯一能做的就是维持自己已有的东西而为了这些可以放弃并在一些原本自己本可能不会认可的东西面前沉默，那么这一切到头来又是否真的有意义。更重要的，我们真的能够理解彼此吗，就是说你轰轰烈烈打到这打到哪，到头来让自己的见解——在很多情况下它们终会成为“偏见”，成为新的主导意见，这样的行为真的有意义吗。我好像掺入了太多杂质进来，已经偏离了我原本的方向，但话又说回来，偏离本身也是我自己的一个特点。）“过去”在某种程度上属于已被锚定的事项，它与“回忆”不同，前者无疑包含后者，而后者也无疑较前者更加主观。（写这一句废话不过是看到这一段的有效信息实在太少，无奈补充，但实际上却又不知道该怎么接下去所以就暂时这样吧，啊就这样吧，就这样吧，就这样吧。）&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2022-07-05T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/1f7480c2.html</id>
        <title>记某年某月某日的一次逃亡</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/1f7480c2.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;在我回过神来的时候，四野已经变得陌生无比。难以辨明的微光在远处闪烁，身处属于夜的领域，我没办法对它有所违抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一阵轰鸣声不由分说挤进耳来，打破无人声的沉寂。绿皮车，亮着灯，在我转身回看的瞬间驶过。一阵明一阵暗，速度不快，持续了好一阵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚刚准备开始思考的念头被它不怀好意地卷走。再一次，我陷入茫然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;向前走去的时候，一个念头迅速闪过又随即消隐，我试图捕捉它，在绿皮车“咣当咣当”的声音间歇之中。不知道走了多久，估摸着大概有一站地，我站在刚刚看到的微光面前。快要坏了的街灯，我早该想到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话——我向记忆里搜索，像这种人迹罕至的郊区，我见过的真不怎么多。不出意外的话应该很快能想起来这个地方到底属于哪里，除非，我真的忘了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“无目的地逃亡”，似乎是一个缺乏严谨性的能指。一个人真的会进行“无目的”的逃亡吗？我对此表示怀疑。总有某些东西指引着你，无论你称之为“神”、“无意识”、“非理性因素”还是别的什么玩意儿，我真的不相信一个人会真的“无目的”——不管是方向、方式还是别的什么层面上，讲真的，我一点儿也不相信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过我这次确实不太能弄清自己的为什么逃了出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么？别耍人了？没有，你得相信我。我是真的不清楚。算了，我来杜撰一个名词解释一下吧，“突发性记忆丧失”怎么样？其实“突发性神经综合征”也不错。你觉得哪个更好？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这地方的风真大啊，早知道就穿件防风的衣服出来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我想这个地方的具体方位时，我一直抬头望着那盏灯。灯啊灯，大红灯笼高高挂。不是。思绪信马由缰，不听使唤，就跟我的腿和肚子一个疼一个叫一样——不听使唤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在街灯下往回看去还是能隐隐约约看清铁路的，毕竟绿皮车不仅一辆，只不过并不都像“偷袭”我的那辆一样，是亮着灯的客车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我杵在原地一筹莫展（其实是发呆）的时候，一辆车打着前照灯从我走来的那条路驶向我这个方向。看见车的那个瞬间脑海里掠过无数相似的情景——都是美国电影里的，我记得在那部拍得实在一般的《在路上》里，“凯鲁亚克”被朋友抛弃在通向西部的公路上，每一次招手拦车都令我感到一丝苦闷（好吧，我承认我记不清了，这可能是我虚构出来的）。我也想像电影里招招手，兴许能摆脱停滞了不知道多久的“现状”。但我随即想起来，这可不是在美国，人家也不是出租车，就算它可能是滴滴顺风车吧，但它们实在也不提供招手停车的服务；就算它是只在“传说”里的滴滴顺风车吧，在这种荒郊无人的破地方，一个杵在街灯下不动的成年男性突然兴奋地招手想搭车，这怎么想都不太安全不是？要是我就一定当没看见，哦，不是，是当自己不是百年不遇、招手就停的滴滴顺风车。一想到这儿，我刚刚抬起的胳膊瞬间就失了力，“啪”的一声滑到了腿上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我到底该怎么办好呢？让我来给你理一理现在的情况：一、我不知道自己到底逃到哪里了；二、周围一个人都看不到；三、真不凑巧我还犯了“突发性神经综合征”；四、风太大，吹得我好难受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉，下次逃出来一定要仔细选个良辰吉日，要不然白天就出发！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过话又说回来，白天出逃是不是少了点氛围感？你想想看，现在这个年头，人做什么事都要有点儿氛围感，谈工作要上星巴克，写作要去书店文化空间，学习要上付费自习室（再不济也要在网上看着学习博主一起），还有还有，运动要去健身房，拍照要去网红打卡地，吃大餐最起码也要去个精致日料店，现在啊，没有氛围感真是什么事也做不下去，老话不是说“月黑风高夜，杀人越货时”，我倒是没有杀人越货的胆子，不过出逃若也要契合氛围的话，夜里自然要比白天好很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站着不动实在是让人吃不消，毕竟不是中学那会儿，时不时一千米还能拿个满分，况且这风，实在令人吃不消啊。我还是往前走走吧，兴许能碰见点儿别的什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天上看不到星星，真让人沮丧。记得有一年夏天的一个半夜，也是在某个不知名的郊区，生平第一次看到满天繁星，当时疲惫的身心一下就得到了治愈。说白了也是现代化的弊端，看得见星星和方便的生活方式，我想任谁选都会选后者吧。说不一定的人一定是信口开河，要不然就是尚未享受到城市便捷的生活的朋友们。我倒是从来不低看人身上的惰性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一片围上了蓝色隔档板，应该是路还没修好，毕竟是郊区嘛。印象里，大城市的郊区就是一个又一个由轻轨站点构成的不连续断点组成的，越是偏远就越是如此，似乎令人难以想象，在首都到其郊区的轻轨线上你甚至能看到田地。不过路面维修不管在哪里似乎都是蓝色、绿色或者黄色挡板啊。幸好是郊区，不需要半夜赶工修路，因为白天也没什么人嘛。不过对我而言就不是什么好事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有灯的路，走了好一阵才适应。这种黑暗自然比不上真正的深山老林，但比起以前宿舍里戴上眼罩还是要更黑一些的。刚刚的街灯已经变成一开始的光点了，铁路与绿皮车也再无法看清。不知道还要走多久才能见到人，也不知道下一盏灯会不会如愿出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风仍旧很大，但因为持续走动，身上的衣服已经被汗水浸透，内外夹击的感觉真不是滋味啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这一次，我又是为了什么才逃出来呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上一次逃亡已经记不清是多久以前了，但一定有过很多次，多亏了“突发性神经综合征”，拜它老人家所赐，我对每次逃亡的具体经过都记不清楚，它们就像连续不断地生活珠线上残缺了一段，但很神奇，这些失序的存在并没有对我的日常生活造成什么影响。不过，这只是想不起来它们的，现在仍处在“突发性神经综合征”状态下的我的不成熟的想法，也许，它们构成的影响隐伏着，在某些不经意的情况下已经处处影响着我也说不定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道又走了多久。这次我是真的累了，或许我看不到下一盏街灯了。如果能挨到天亮该多好啊，真的很久没见过初生的太阳了，更别说是从“地平线”上升起的那种。我记得之前有一个人跟我说过：相伴着共看日出一定是件很美好的事情吧。不过很抱歉，我还是想不起来具体的任何轮廓，无论是说出这句话的那个人，还是那个令我泪水差点夺眶而出的具体场景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真累啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真累啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真，累啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“真累啊！”我好想猛然大喊，亦或我在想的时候已经情不自禁张口而出？四周没有人真好，没有人会投以看异类的目光真好，没有人会投以看疯子的眼光真好，没有人，真好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说，我能不能再走一会儿就去休息啊，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我听你的。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <category term="🪄小说" />
        <updated>2021-12-05T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/930a96e5.html</id>
        <title>Sides - About Truth And Schizophrenia</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/930a96e5.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;我还在思索，到底要将这篇文章书写成虚构的产物还是将它作为一如既往的情绪废品记录下来，没有结果，因而我无法保证接下来所写的东西到底是真的还是假的，反正读的人也不会很多，我准备依旧放开了手脚随便搞搞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写作的习惯倒是挺鲜明，第三人称写虚构、第一人称倒苦水，为什么呢？大概是试图否定笔下第三人称的人物是某种难以明言的化身吧。人生的经历和所谓的原生家庭教育确实会对人的成型造成无法磨灭的印记，或许这种学不会隐匿却本身又不那么明显的似乎可以命名为“真诚”的东西已经无可救药地成为人血液里流淌着的一部分。所以人格中的其他位向无论以怎样的方式试图掩盖这危险地闪闪发亮的部分，它依旧能够透过难以计数的黑布发出一点点微弱的光——像是一个快要死亡的、自认为有些可取之处的人在弥留之际仍旧不依不饶地试图向世人证明自己曾在这毫无生气的世界上活过一样，这种行为本身虽然不能说是完全无意义，但确实意义不大。绕了这么一大圈还用上了一个不怎么样的比喻，其实所要说明的东西蛮简单的，不过是一种没有什么底气的自矜罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文字自己提到了“人格”，之所以这么说是因为这东西并非早已存在于我的脑海之中，而是顺带着就接续上来了。现在看来，刚刚的自矜在这里或许已经出人意料地变成了一种搞笑的反讽，为了让大家忘记现在的尴尬局面，我决定先换个话题。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;从暑假开始，“每日的所见所闻所感究竟有几分真实？”这个听起来挺可笑的问题开始回荡在我的脑海里，我一直没去细想，仍旧每天沉迷“杀🐎运动”，对，三分钟之前我打开微博发了一条“日渐躁化”，确实如此，上大学之后，我在本身就易感的体质上走得越来越远，从而形成了一种极度敏感和易于暴躁的状态，这不是什么好的兆头，但到现在为止我仍旧对此持一种放任自流的态度，这从我上个学期发的几篇以《****》为题的文章就可以看出来（该死，我又用了写论文时的句式）。当时确实挺爽的，我承认，后来看看觉得有些莫名其妙和搞笑，我也承认。所以后来我把这个公号改了名字，然后简介也改了。我得对大一下学期的自己道一声歉，我已经忘记了自己当初为什么要开这个号，但对于现在的我而言，这里只是一座属于无谓的情绪和无谓的感受的坟墓。我们都知道自己会在一定程度上否定很多年前自己所写下的所有文字，身为 lachicken 的我当然也不是什么例外，这似乎也是一种变相的督促，督促你在文字的使用上必须有某些成长，否则这些年的自己似乎不过是一具僵化的死尸，这又是一个不贴切的比喻，无所谓了。或许有些人会较真，大声质问我“你对文字的敬畏感呢？”我不会说什么“不存在”，这未免太假，但我也不会涨红了脸准备一场激情辩论（主要是我也没那个水平哈），可能我只是笑笑，然后表示自己只是个 lachicken（因为我确实如此）。学了文学之后我唯一清楚得不能再清楚的事就是我永远都不可能成为在这个领域有建树的人，这不是什么“丧人丧语”，只不过是真实的感受，当我觉得很厉害的大佬都在说自己很菜鸟的时候我开始第一次真正地怀疑自己到底究竟适不适合这一门曾经义无反顾一脑门扎向的学科，到现在我也没得到任何可能的答案，我得承认，在内心之中确实是怀有一种拉斯柯尔尼科夫式的不服输和较劲，但实际上我也同拉斯柯尔尼科夫差不多，“多余人”一个呗。按照我所习惯的写作方式，到现在我应该写一句“扯远了”然后将这个与这一段开头毫无关联的话题就此打住，然后掉头回去生硬地叙述我关于那个问题的观点，这样的结果就是你们会获得两个戛然而止的东西，然后怀疑自己听这个傻 x 说了这么久废话是为了什么，然后点击左上角迅速远离。但你们不知道，只是这样，我的目的其实已经达到了，无耻如我不过想多要些阅读量，并且我觉得这无可厚非（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;多说了这么多之后，让我们回到上一段开头所说的问题。我觉得“真实”这个词可能本身就不那么“真实”，谁也不知道这个词究竟是在什么语境下创造出来的，也不知道它所下的定义到底指向了什么。让我们去查查词典——汉典上显示的是”真确实在而不虚假“（我身边就这一个可以查的词典），这似乎是一种认识性判断，它看起来挺稳定可靠的，但实际上并非如此，举一个例子，你们如何看待我在上面所写的那么多话？它们之中有多少是真实的又有多少是虚假的？在这个问题中，每个人所得到的结果都不一样，你所认为的真实在别人眼里可能毫无可信度，反之亦然。作为抽象观念的“真实”无法证明自己所描述的即是“真实”，在某种程度上，它与它所意欲描述的东西都显得有些可笑。更不用说，很多人眼里的“真实”只不过是接受了间接传递而来的产物，在这个充斥着无数“真实”的“非真实时代”，理所当然地轻信任何给自己打上“真实”标签的东西都是不明智的。所以，在现实中都难以把握的真实怎么到了虚拟中就变得那样人畜无害、人见人爱呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好了好了，让我们放轻松，听个故事吧。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;“少年打开手机上下载的社交软件，这些可爱的扁平化图标构成了他无数个空虚寂寞时刻零落在四面八方可以寻求虚假温暖而不至于痛苦致死的火炉，他喜欢这些微小世界中一个又一个通向他人生活的窗口：在红色软件上他能看到难以计数的美好肉体以及它们精致的不能再精致的生活，从很早之前他就开始羡慕，很多年过去了，他看到许许多多的人带着遗憾和失望离去，又看到许许多多的人满怀期待而来，不过他还是没什么变化，伴随着“粉丝”栏下一个又一个数字的消长，他觉得有些索然无味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洗完澡出来，他一边擦着头发一边点开了蓝色的软件，那里是欲望的乐园，所有人都面带残酷冰冷的微笑，两个字成为它们表情的代称，尽管如此，当由数据构建起的联系成功引起激素分泌的关口之后，那两个字就好像早已埋伏在不远处等着看笑话的小孩儿一样，对展露在它们面前的行为嗤笑不止，甚至点开另一个蓝色的图标，将自己所看到的一切添油加醋地描绘一番，再配上那有些让人难为情又有些让人难以拒绝的东西一并通过轻巧的按键公之于众。在此之后，他打开黄色或是白色的软件，熟练地po上一张长图，静静等候众人的称赞，收获简简单单的快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;躺上床的时候，他又收到了绿色软件的提示，对此他觉得极度不适，在无数次后悔打开了这个功能之后他还是放弃关闭它的念头。下滑发现世界上不同时刻不同人的心情，似乎参与了他们所有人真实平凡又不那么平凡的生活，他感到满足的同时又有一点儿焦虑，但是黑夜已经在召唤他了，没怎么多想他就进入了梦乡。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如上课时老师们经常做的事情一样，现在我要提问：故事中真实的部分到底有多少？这是个难以回答的问题，但似乎不难发现的是，少年似乎在某种程度上被分割开来了，每个图标的背后收纳了他生活的的一部分，也收纳了他“真实”的一部分。我觉得用sides这个词来概括这种情况是个不错的选择。下意识地，我们会在特定的图标所构建的“真实”中展露自己特定的“真实”，这并不是什么新鲜的事情，跟我们会在特定的场合做特定的事情没什么两样，但又似乎不能那么简单地将这两者归为一码子事儿。当代社会中的这种分别可能称之为“分裂”更为合适，在不同的软件中我们展现出生命中不同的颜色，而这些颜色的融合似乎又不是那个现实中我们本来的颜色，用消极的表述来讲，我们所做的这些行为不过是下意识地向不同的互不相识的人展露着他们所意欲看到的“真实”罢了，这种真实确实符合它的定义，但所有这种真实构建出的“自我”又与真实世界中的“自我”不那么一致，在每一种“真实”中，不同的颜色都得到了最大程度地释放，然而当一切复归本初，它们便不得不互相调和，为的是不构成真正的“分裂”。然而问题是，这种人为的虚拟空间中的“分裂”，会在某种程度上侵蚀现实的生活，当我们都拥有了多面人生，我们可能就更难清楚地认识究竟哪个才是真实的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在觉察到越写越正以至于快成为某种“论文的副产物”的倾向后，我不得不停下来，这种走向是我始料未及的，充斥着感性的开始逐渐滑向理性和逻辑并非我的本意，语言的逐渐僵硬（虽然从没灵动过）也有点儿让我不爽。好在，这篇文章把开头和标题圆了回来。或许这么做显得有些繁琐和掩人耳目，但我依旧要提醒读到这里的各位思考一下：你刚刚阅读到的那些冗长无趣的文字游戏中究竟有多少是“真实”的，又有多少是笔者想让你们看到的。那么尾声依旧简短而突兀，感谢你的阅读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-08-30T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee2fd507.html</id>
        <title>ＵＮＴＩＴＬＥＤ</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee2fd507.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Let us go then,&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;you and I&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;When the evening is spread out against the sky&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;…&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么开始呢？要如何叙述这个夏天里一切不能去叙述的故事，落笔的瞬间才不得不再一次承认这是件难以完成的事情。“在不止一次地述说冗长之后，夏天终于拖着他疲倦的具体走向了终焉。”或许应该这样开头吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总觉得在没有表达欲求的时候去生硬地写出点儿什么是对自己也是对于所使用文字的亵渎，可能这个词用的重了一些，也可能对我而言无论何时动笔都是如此，但主动和被迫背后有着天壤之别，于我，或许那些受托绞尽脑汁写出来的东西还能看，但几乎是肉眼可见的空洞也会随侍在文字的左右，用它那种无神却可怖的目光盯着你起一身冷汗；或许倾注情感的语言极为糟糕，但即便是支离破碎，也总能看出其间有着试图架起桥梁的细丝萦绕。之所以我觉得韩少功🐂🍺，在很大程度上是因为他语言中那些被我称之为“情绪流”的东西狠狠地抓住了我，所以能看着他站在田里望天的时候感到全身战栗，能在他一次又一次回忆起知青经历时一边厌烦一遍依旧眼眶发热，如果当时耳机里放到tmp和rf的曲子，这种感觉大概会强烈上不少。当然，对他而言这种段落篇章总是星落在一本说厚不厚说薄不薄的书中，这一点应该对所有作家都适用。我们常常称这些零散又精致的片段为“写high了的产物”，大概所有写作者都或多或少地体验过这种感觉，这些难以定义的文字可能没有你写的时候想的那么完美，反而显得漏洞百出，但是蕴匿其后的冒着热气的情感在第一眼望去的时候就已经露出了它的马脚，毕竟，这些被组织起来的语词本就不是为了玩什么躲猫猫。如果你看过《黑子的篮球》，大概就能更好地理解，那里面中二至极的概念—“领域”所说的就是这种体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;闲扯的有点儿多了，现在我们掉头原路返回。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;按说，这其实是一个乏善可陈的夏天，唯一的不同不过是远离了西瓜空调房和看似永无止境的躺尸与崩溃，远离了未知的行旅和山巅海岸潮湿清新的空气，远离了告别与难以计数的怀念，还有，郑一年之内为期不长的蓝天。除此之外，这个夏天里发生的一切都显得那样的稀疏平常，只有在很少的时候才会不时跃动一下微弱的光。但能够意识到的是，似乎有什么不一样在难以察觉的地方，慢慢发酵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们说八九月之交的京拥有最好的天光和气象，对此我不能再认同。坐在操场上发呆的时候不止一次仰望天空，不止一次为错过的晚霞和黛色的天穹感到惋惜，那一个个瞬间似乎击中了心中某个柔软的地方，然后不由分说地在体内漫溢开来，这种感觉就像看京都动画时所感受到的心境一样，就像violet看到那个胸针时的感觉一样，大概是能够称之为“触动”的东西吧。这似乎已经成为了一种本能，而登上文西去拍照则是遵照这种本能而自发形成的仪式，难以尽述的是看到西山拢覆于天光之下的感觉，出于语言的匮乏每次我只能笼统概括它们为“美”。由于懒惰，我失去了表述自己与京的傍晚之间关系的机会，但《小王子》里的那句话已经或多或少地出卖了我自己。至少，我是这样觉得。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回来之后逐渐习惯在周三的中午走到北外那边的水果店进行一次采购，习惯拎着西瓜和青提拐到地超买上两袋儿光明无糖酸奶，习惯感受着那些刚从冰柜里取出来的凉爽、迎面吹来的风，还有7&amp;#x2F;11饭团的温度，这是疲倦过后的一次抚慰犒劳，它们伴随着淋浴后的舒适鱼贯而入，在一次又一次带着耳机睡着的午后构成一天里最惬意的事情。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;这些日子里我们常常外出，又常常留驻原地。在蝉鸣的聒噪喧嚣中掰着指头细数流逝的一分一秒，抬起头望望游云和烈日，我们希望它走得快一些，但我总觉得这种观念是一个悖论，在昏睡之后的苏醒时分，谁又能完全否认自己心中不曾涌起丝毫对再一次相会的期待？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能以后我们会想起那些在车上难以入眠的夜晚，在街灯与车灯交相掩映之中我们睁开惺忪的睡眼又朦朦胧胧地将它合上，在座位上翻来覆去凭感觉找到一个舒适的姿势，然后在夜的呢喃中缓缓睡去，于你，他们是仍旧灰暗还是已被染上色彩？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能在以后的日子里，我会向你笑着谈起自己在抱怨寒冷的同时无意间望见衬以月色的星空时的激动；在跑道上搓着胳膊缓缓奔跑的时候望向渐明的天空时听到呼啸而过的风；朝日带着光芒均分穹宇时周围响起的感叹。这些话语的浓缩将蕴蓄难以尽述的情感，就此构筑起一道坚实的壁垒，它围拢起丰富的意涵而后又透过语调来散发出它无尽的魅力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能你也会记得坐在地上的时候我们都变得很善变，对太阳的态度从渴求拥抱迅速转换为要求远离。看着来来回回的人群张了张嘴又将它闭上，想要说点儿什么但最后还是觉得什么都不说更好。我们多少次立在树干构成的阴影里期盼风和雨能够带来凉爽，在满头大汗之后摘下帽子无力地扇动的同时满怀愤懑，在说笑打闹尚未尽兴的时候带着遗憾奔赴四面八方，我们无数次在厌烦炎热的同时呼唤凉爽，却在真正的凉爽来临之后变了卦，放下颜面开始怀念这个快要溜走的夏天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许我应该感谢，这种感谢不再是什么写论文时毫无意义的”在某种程度上”，而是“在各种意义上”都应该如此。可能这是一场“救赎”，虽然它是如此短暂、肤浅，但它似乎确实将不断沉陷的自我稳定到了一个不那么尴尬的位置，尽管是在已经做尽一切令人尴尬的事之后。也许这不过是一次更深的创痛，虽然表现得如此轻描淡写，但漠不关心的背后隐含着怎样的潜意识和“心动”，自我何以能够完全把握？我不知道。我所知道的是，这一切不期而遇的人与事搅动了这个本来注定平淡无奇的夏天，相遇与交流所带来的化学反应还在继续，没有人知道它最终会走向何方，但似乎，所有人都满怀期待，像即将出游的孩子一样兴奋、紧张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我又用了一个很俗套的比喻，但我相信言与意至少在这一刻达到了所谓的交融。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就在这里戛然而止吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-08-26T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee0f1d89.html</id>
        <title>I DON&#39;T WANT TO BE ALONE</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee0f1d89.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;[ It’s not funny at all ]&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在钟声响起的瞬间我狼狈地奔赴破旧拥挤的车站，由耳机传来的鼓点被吵闹与说笑冲击的凌乱不堪，沉重与疼痛从肩膀漫溢到全身上下，还有令人无法脱离的窒息感，开闸的那一刹那我只想飞速逃离这个令我难以承受的城市，越快越好，但是上天总是喜欢给人开玩笑，它为了更好地满足自己的恶趣味，兴致勃勃地抢走片刻的喜悦，站在那里阻碍渴求解脱的人，给他们更加长久的苦难，然后捧腹大笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我后悔了，在车厢里的烟味和潮湿袭来的时候，我再一次反问自己为什么选择了这样衰朽的绿皮车。或许我至少应当向这次糟糕透顶的行程表示一点少的可怜的感谢，毕竟，当头昏脑胀到难以复加的程度时，其它一切感觉都变得微不足道，单纯的头痛当然要比所有事实都要更加令人欣慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卸掉床帘代表着我又卸掉了一层自己身上厚厚的伪装，这个现实逼着我成长以及“变得坚强”。我总觉得自己经过了那件事情的洗礼就再也不会重蹈覆辙，但是事实证明，我到现在都没看清自己是个什么鬼样。如果可以的话我应该一脚踢碎身旁的茶瓶，然后听着玻璃哗啦啦碎裂的声响抱头痛哭，最后我没有这么做，看了一眼被灰尘浸染的蓝色手把，我把它拎在了手里。我究竟是抱着怎样的一种心情做着一件又一件事情？我希望把自己淹死在什么样都可以的水塘，这样我就不会再那么疲惫也不会再那么悲伤。我不应该悲伤。我不应该悲伤！我不应该悲伤，不应该······&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四月只不过是一个谎言，我要把这句话当作真理铭刻在脑海深处，这样就再也不会轻易卸下所有的伪装去拥抱一个足以将自己蒸发了的太阳，这样也就再也不会想起从很远很远的地方吹来的风和那些根本不愿意回忆起的记忆。只有沉沦和无所事事能够拯救现在的我，我已经很累了，也不愿意再去思想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切都是无意义的，清醒过来之后，我才知道。躺在床上一动不动的三天时光，什么也没给我留下，除了无论如何也呼唤不出来的变幻着的光还有从未变动的不知道要做些什么才能解脱的念想安安静静地陪伴着我。是注定了吗？我是不是再也走不出这样一个迷宫？到底在重蹈些什么样的覆辙？要怎么样才能燃烧起一点点的视若珍宝的希望？难道真的要跟上一次一样，受到鄙弃和厌倦之后才懂得自己所站的立场？难道不是从一开始就明白现在这样不会有什么好下场？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大概我永远也写不完那首最后的诗，因为不知道该以什么样的面目去面对那被拦腰截断的句行，无论是情感还是意象都好像躺着鲜血，每当我想把它补全，都无能为力，这没什么，不过是一如既往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请你不要说什么“你不能再这样了”，对不起，我真的做不到。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-05-02T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/c2501c90.html</id>
        <title>兼职后记（四）</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/c2501c90.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;如同预报所说的，气温飙高的很快，还没有意识到似乎就已经入夏，当然，这只是昙花一现的情况，大家对此都了然于胸。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;前天，我咬了咬牙还是忍痛买下了那款剃刀，等待它来到手中的时候心里满怀某种难以言说的感情，大概是期待混杂着些许的不知所措吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胡须在高二那年形成了如今的情况，我听从父亲的话，并没有去管它，自然，它正如父亲所言也没再变长，只是软软的塌在嘴上，如果不去注意，似乎它对我的生活并没有造成什么样的影响，唯一的变化是同学注意到时有的没的聊到的“你长胡子了”。直到如今，听到这句话的时候，心里仍会产生微微的触动，应该是可以称之为“得意”或者是“高兴”的感觉吧，这似乎带给我了某种心理认同，成长的认同。后来，下巴也很慢慢的附上了一层毛茸茸，它们倒是不怎么听话，越长越长，然而没有剃刀的我就只能对着镜子用小剪刀将其中突出的那几根一一剪掉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使用剃刀的时候有一种奇妙的感觉，没有本以为的痛感，黑色很自然地被金属的光芒蚕食殆尽，继而留下并不那么平整的皮肤，完成的那一瞬间我觉得自己似乎丢失了什么，似乎是它们曾经带给我的那份幼稚的沧桑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我已经第三次使用这样的句式了，总觉得有点儿可笑，对于现在的自己也是这样。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;仍旧不愿意相信第六周已经过去了，二十岁的人生也已经只剩下越来越短的时间，面对这个数字的时候我还是感到有些不真实，明明自己也没有那么老朽啊，“说不定是老丁的问题”，我曾经想到这个原因，因为她总是老李老李的叫我，但我也总是老丁老丁的叫她，我们这样互相称呼对方已经到了第四个年头，不久之后她就要过生日了，或许我们谁都没有想到，就这样叫着叫着，我们便渐渐的老去了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;第六周的周四，京迎来了今年的最高气温，但是低温仍旧令我心惊胆寒，看着手机上的数字，我最终选择铤而走险，第一次穿上了短袖，尽管它并不那样轻薄，但我还是很喜欢它的版型，依旧是灰色，依旧是净面，依旧是简简单单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编辑部的伙伴一度想逼我为娼，作为行走的unique架子，我个人到现在还是没能想明白在一个女生主导的班级为什么要出一期男士穿搭推荐，难不成我也要变成被“女权主义”打倒的悲惨男性了吗？说正经的，作为lachicken无理论支撑以及拉低全班颜值的渣渣，我也属实不敢接下这重担。一如既往的，在狗子、根基等人夸奖面前，我最终还是选择像小蓝一样，落荒而逃。（虽然还是蛮高兴的qwq，说不定真的会恬不知耻地出出来呢）&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;从Chinese football的live house回来之后左耳耳鸣了两天，我一度以为在眼睛出现问题之后我的耳朵也要变得不那么灵敏了，这让我在那两天里极度紧张，甚至耳机也不再随身携带。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在回想起来，那天应该算得上是十分美妙，安德拉德的诗到现在我也没能完全读懂，并且在听到续冬老师说绝大多数小黄诗被出版社砍掉之后心里也有些遗憾，毕竟他的诗读来总能令人会心一笑。我渐渐地喜欢上了诗，这大概是我这学期以来最大的变化之一吧，之之、海子、穆旦、安德拉德，每个人都有自己独特的相貌，总能收获到某种超出欣喜的感受，我会像个孩子一样跟老丁一边发“我哭了”然后一边感叹这些人脑袋究竟是怎么长的，怎么就能写出那样的句行，到最后她已经对我感到极度的不耐烦以至于“恶狠狠地”说：“你去哭吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国足的live house其实还蛮好的，第一次接触他们是通过日推，具体的感觉已经说不清楚，但是它们就这样收录了我去年夏天的许多回忆。之前我说过自己对于音乐其实一窍不通，仅仅是听旋律是否顺耳就决定它们在手机里的去留，这似乎显得有些随意了，大概吧，只不过我很少会把歌单里的乐曲移出去，因为每次听到这些歌的时候总能回想起它们大致进入我的生命中的时间，现在有许多歌曲和乐队已经被我渐渐淡忘了，但是每当再次听到它们，那些互相陪伴的岁月所留下的记忆却仍旧会或多或少地浮现在眼前，我想这才是它们让我觉得弥足珍贵的原因吧。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我还是在不断地焦虑中过活，并且感到烦躁，按照目前的态势，它还会一直伴随我走下去，继而对我的生活进一步产生影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;又一次地，我开始怀疑自己的选择究竟是不是对的，或者说，我的理想究竟是否是适合我的，现在我发现可能我想做的和适合我做的之间中含有一种越来越大的矛盾，这在看唐诗的时候猛然击中了我，不得不说，这一下还是蛮疼的。当然，与此同时，我还有很多其它的胡思乱想。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我重新穿上了那条胖胖的阔腿裤，它真的很胖，可能行走的时候我滑稽地像个傻瓜，但是我还是觉得蛮好看的，大概是寝室里镜子的魔力吧（我们一致认为那块儿镜子显得我们更好看_(´ཀ&amp;#96;」 ∠)_）。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最后，关于爱情，我感觉自己已经慢慢地走出了春天，所以一切似乎又复归平常，不再那么热烈的期望，然后将砝码押到缘分身上，当然如果真的遇到我肯定还是会主动，即便是之前的结果都不太好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次写的很差劲，我知道，即便如此还是发了出来，原因嘛，只是因为今天的晚霞很好吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么就到这里，感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;April，4th，2019&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;补充：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始尝试写诗了，没什么抱负，只想把它当做一个新的爱好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于爱情，我觉得还可以再努力一把，只不过结果如何，我是真的不知道。（我希望它会很好）&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-04-04T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/757d05f5.html</id>
        <title>兼职后记（三）</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/757d05f5.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;按下“删除”键的一瞬间，并没有觉得失落已久的心情得到了某些缓解，无论如何这对我来说都不是一个那样轻松的决定。如果认定了不会再有联系，通常的做法是让它安静地待在通讯簿昏暗的角落里，落满灰尘，然后渐渐地被自己遗忘。我是不是变得有些残忍了呢？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;坐在文西八楼的靠窗位置，望见面目愈发凝重的灰天，突然想到华北大地春季的云雨似乎都是一个德性，不由分说地席卷，由晴朗迅速变换为昏黄，然后由高压而来的强风裹挟着即将飘飞的的杨絮或是满地的灰尘，在空中毫无目的地流浪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了时间，回寝室拿伞出门的时候雨已经下大了，我有些后悔在这个时间点出门，更有些后悔没穿一双防水的皮靴，走到半途便看见迅猛的白光劈裂灰天，继而传来几声沉闷的轰鸣，说不上是惊吓，但是那份久违的巨响还是让我有些后怕，这大概是看了韩少功的缘故吧。雨线受风的影响向我迎面袭来，在又一次承受了风雨洗礼之后我终于认清了头顶的这把伞完全不适合我的现实，出西门的时候看见保安小哥顶着硕大无朋的遮阳伞走向安放它的位置，那一瞬间我觉得这种伞倒是蛮不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不出预料的，还没能撑到西三环，书包、外衣的下摆、裤腿和鞋都已经在雨水紧锣密鼓的侵袭下沦陷，望着小路上不断积聚的雨水，有一种无所适从的感觉涌上心头，因为无论选择哪一个落脚点都会被上涨的水面浸润，往来的车辆溅起的水花向车身两旁散去，继而留下愈来愈多地泡沫在浑浊的水面上漂浮，没来由地，脑海里想起《死水》，现在的我觉得那个“酵”字用的是真的很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最终还是顺利抵达了，尽管已经提前一个半小时出发，但多亏了这雨，让我第一次见识到了京的堵车的情况，相较而言这种感觉和在郑是有些不同的，毕竟南阳路和文化路同京的西三环相比是显得那样的狭窄逼仄，刨却堵在首师大门口的时间，这段路途本身就已经减缓了许多，它带来的结果是打消了我走进银行办工资卡的企图，望着翠微百货楼间的那家不算很小的门店，我只能摇摇头颇显失落地走过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雨让我显得十分破落不堪，这能从在我走进教室的时候小孩子脸上的表情看出来，在他们眼里，似乎在下雨天没有迟到的助教已经很少了，面对小孩儿的提问我觉得自己似乎又能够表现出一种骄傲来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一如往常，经过了两周的熟悉，一切在这周都变得愈发娴熟起来，这一次下班之后我没再走进McDonald，这主要是因为它那里所充斥着的油味，向前走没多久，我转身拐入KFC完成收尾的工作，新的装修风格让我觉得有些惬意，但因为门店的巨大而显得有些空旷，我仍旧习惯于将一切都在同一天完成，这样我就预留下四天时光去无所事事地游荡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;风还是很大，因为鞋与袜子仍旧潮湿的缘故更觉得难以忍受，公车迟迟未到，这让我觉得有些不耐烦。返程的车总是要快上不少，以至于当我意识到想看一眼夜间的玉渊时，却发现车子早已经抵达了紫竹桥，我觉得有些失落。坐在车上的时候想起下午出发时一个微弱的念头：“这场雨过后，柳絮就该飘起来了吧”，是啊，如果说民大与郑外有着什么相似之处的话，大概就是柳絮了吧，只不过我再也不会像当年那样骑上自己的小破车在枫杨街上穿行了。直到现在我还是觉得高新区的环境令我喜爱，翠竹苑的地理位置也是蛮好（当然要出去它令人作呕的隔音效果），民大的微小自始至终都令我觉得自己并非身处大学，同时也只有在走进新中关或者上路的时候我才发现自己已然身处北京。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下车之后我跑了一小段距离，由此带来的久违了的紧张和畅快在心底打转，我喘着气放慢了脚步，即便又一次剪短了头发但它仍旧会随风在头顶飘上飘下，这令我有些无奈，最后索性也就不去理睬。路过天桥的时候突发奇想地望向天空，发现有许许多多的云在夜幕中游荡，它们聚集成一片又一片算不上很小的个体，缓缓地随风向东南方挪移，暗蓝色的布幕上流动着灰白色的痕迹，这是一种奇妙的感觉，耳机里正好切到American football的专辑，我傻笑着举起手机，意欲记录下这对我而言有些不凡的情景，但是老旧机型的相机，终归是难以还原实际，最终就只好放弃。（完了QAQ）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原路返回，下午的雨水早已经消散殆尽，小路上依旧散发出安静的气氛，偶尔有附中的学生穿着校服带着耳罩从我身旁走过，我觉得这种氛围很美好，大概是工作之后的轻松感作祟的缘故吧。等待绿灯到来的时候又一次望向天空，月正好透过围拢而来的云气散发出它皎瑕的光芒，似乎是被击中的一般，我觉得应该记录下这一瞬间，拍完之后没几秒钟的光景，它便淹没在游云之间，脑海里想起偶然看到的新闻，说是21号再一次的圆月，然后才蓦地将一切连贯起来，连连念叨着“原来如此”。我在宿舍楼前停下来，觉得自己明天应该还是会继续不务正业，想了又想，无论如何都觉得写小作文要比写读书笔记有趣的多，就这样，计划中的一切再一次被我颠覆，不得不说，这确实令我有些无奈，但也没什么不好的，毕竟在这方面我依旧是随性而为罢了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;今天的月色真美。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-03-20T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/3863a6a7.html</id>
        <title>兼职后记（二）</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/3863a6a7.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;站在阳光里的时候心里觉得有些温暖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连着三天了，京的天空仍旧是喜人的晴朗、蔚蓝，能够感受到，地气逐渐复苏，周二走过教职工宿舍楼的时候看到花坛中树的枝梢已经吐芽，那个时候才确定 说了许久的春是真的到了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我渐渐熟悉了西三环的这一小段路途，昨天下午坐在公车上，路过玉渊的时候望见樱花已经开了，我想起去年清明时自己的随性出行，那也是个很好的晴日，但是在那一瞬间却发现内心那个笃定的声音在告诉自己，今年一定不要这样了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我差不多已经忘记了昨夜的梦境，但我醒来的时候是微笑着的，这说明它还是很不错的，脑海里模模糊糊地想起是和浩然他们一起出行，或者说是探险之类的。我觉得很难得，大概是因为昨天晚上心情很好的缘故吧，那个时候甚至觉得生活还是有那么一些微妙的希望，大概也是因为下课的时候有小朋友和我说了“老师再见”吧，在某种意义上，我真的是一个很容易满足的人，这种特征总是让我在盲目的幸福中对现实产生某种误判，每次之后反应过来的时候我都会觉得自己当时是真的很傻。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;现在的我把周三看成生活的分界线，之前的三天带来的更多是无奈与妥协，这种情绪在工作的提前预备、梳理以及难以燃起任何性质的体育课中渐次积聚，最后在周三集中表露出来：先是“左翼”下课后的坐立不安，继而是从上路便开始的精神的高度紧张，直到晚上从打工地点旁边的McDonald里走出来的那一瞬间才会有一种如释重负的轻松感。其实我觉得这种生活对我而言并不是什么好事，因为由紧到松的巨大落差带来的是周四周五的颓丧以及周末的无聊。其实蛮讽刺的是，虽然在一万生物里负责的是展讯及讲座推荐（现在也不做了），但实际上我很少会去那些地方，原因很简单，因为一个人做这些事情终归带来的只能是更加多的苦闷，所以索性就放弃了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;很快，已经是第三周了，生活与学业渐渐地进入了正规，到学校之后看的书不是很多，我觉得自己依旧心不在焉，除了在读韩少功的时候能够将情绪投入进去，此外的一切都令我觉得味同嚼蜡（包括之之），重心所在之处依旧毫无进展，现在也有些厌倦，现实的情况让我不得不再一次思考众人对我的美好祝愿能够实现的可能性，几经思量之后还是觉得失败的情况才是正常。我始终不知道问题出在哪里，因为扪心自问虽然有些事情做的可能并没有那么合适（大概是感性冲动的原因），但大体上并没有什么问题，这样看来我的前途依旧渺茫，不知道什么时候才能抵达期待中的港湾。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;有一个新奇的想法在脑海中翻涌——举凡经常想写点儿什么的人大抵或多或少都有着异于常人的倾诉欲，我这个议论并没有什么科学性可言，只不过是从自身出发的一点点妄想。很多人被我叨扰过，不知道他们是否惊奇于我的话量，但是从我常常写这些可有可无的文字大致也能够看出这一点来。近一年以来，我坚持在做的是试图去理解现在的自己，但其实每一次剖析和自白都令我愈发觉得自己的神秘，所以我给目前的自己下了“复杂”这个定论。这个学期选择了有关精神分析的课程，一方面是出于对于文学研究的考量，另一方面即是为此。在我回溯记忆深处的一个又一个场景之时，似乎总有一个声音模模糊糊地指引着我走向一些问题的答案，但是却又总因着一份朦胧而使我得到的结果表现得不那么可靠，我现在依旧感觉自己处于不断地变动之中，这种变动带领我走向未知的远方，其实并没有十分的担忧，因为我总是对于自己受到的影响抱有一种神奇的自信，这大概是我将自己置入的环境以及身边的人总是能够令我感到安心的缘故。我不太愿意再去写那些我并不了解的东西了，就像在上一期推送里我所说的那样，梳理自己所走过的路途可能才是我现在更愿意去做的事情。脱离了春天的自己最终将会走入盛夏，我已经期待不已，因为夏天让我感觉到自己还是曾经的那个少年，是的，没什么变化的少年。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;“你得学的变得很坚强才行，要强迫自己一个人面对一切，尽管你的心里有再多的不情愿，没办法，你拥有的只有你自己。曾经你告诉过那个人希望见面的时候能够得到一个拥抱，这对你而言只不过是一个小小的奢望，最后你还是没有得到，坐在返程的列车上你强忍住内心的悲伤，你觉得自己不应该听那首歌，但是却又不想去切换，因为你觉得好不容易听懂的歌词令你有些感同身受。最后的最后你没有让在眼眶里打转的眼泪流下来，那是你用尽全力的结果，在同样的时刻，你在心里默念‘下次再也不要这样了，听话’，上上下下的人们没有注意你，没有人会注意你，列车呼啸着驶过一个又一个记不住名字的车站，然后来到一切的终点，你知道要下车了，把大衣的拉链拉好，因为外面还刮着寒风，把声音调的大一些，这样就能忘记自己还是一个人，你准备好了，你在心里告诉自己。门开了，你带上帽子，走了出去，没有回头。”&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;下面的是突发奇想的小小片段，本来意欲插入到manuscripts里面，但是发现怎样都有些格格不入，就索性录到这里吧：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他总是会在众声喧哗的时候看到热闹背后的清冷，这大概是一种突然梦醒的怅惘，站在黑暗的角落里望着灯光下嬉笑着打闹的众人，他才发觉自己其实从来都没能够走进面前的一切之中，那种曾经自以为是的认同感在突如其来的现实面前变得无比可笑，他终于不得不再一次承认这不过是他短暂人生之中的又一次失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像是站立在飘然升起的泡沫之中，满心羡慕地望着一个个熟悉的面孔，试图迈步走向他们，但是他却绝望地发现自己似乎永远也打不破那一层薄的不能再薄的隔膜。无声带来的恐惧感包裹着他，一切都开始扭曲，有那么一瞬间他觉得那些黑夜中目之所及但却不那么明晰的笑脸突然变得面目狰狞，继而不由分说地向他袭来，一种窒息感在胸腔中翻涌，他觉得天旋地转，不得不抱着头痛苦地蹲下，“你怎么了？没事吧？”他听到四周传来惊慌的声音，但是直觉告诉他不能够将双手从头上放下，他紧闭双眼，但全身依旧在不由自主地颤抖，狂乱的晚风呼啸而过，带来巨大的轰鸣声，他沉浸在一片漆黑之中不愿脱离，脚步声渐渐消失了，他知道人们再一次离去，这没什么，他已经习惯了。过了一会儿，一切似乎都已经恢复了正常，他随手拍了拍衣服上的尘土，若无其事地站起来，再次走向那个他熟悉的地方。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-03-15T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/ca8c99d8.html</id>
        <title>DO YOU LIKE NOVELS？</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/ca8c99d8.html"/>
        <content type="html">&lt;h3 id=&#34;01&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#01&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;01&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;“在吗？”迎着泛着蓝光的屏幕，他按下了“发送”键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是很快的回复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“过两天方便吗？想请你出来吃个饭。”发送之后，他关上了屏幕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“可以啊，去哪里？”那块有些冰凉的“镜子”再一次亮了起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;02&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#02&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;02&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;他们穿越熙熙攘攘的人群彼此找到对方，继而相视一笑。暧昧的灯光照耀着散逸出烤肉香气的铁板，透过那不怎么浓厚的炊烟，可以看见她的笑容和神态。整个饭店里的人们似乎都在交谈着什么，听起来他们的心情都十分的愉悦，但我却觉得难受，似乎一切都在一个瞬间被呼啸而过的狂风卷入它的旋壁，然后被甩出很远很远，只不过在这个过程中，他们并没有因为被卷入而露出狰狞的表情，相反，依旧保持着刚刚的模样。我突然感到头晕目眩，内心的痛苦似乎并没有因为寒暄与言语得到片刻的缓解，“抱歉，我去一下洗手间。”习惯性地面带微笑，在获准之后近乎是匆忙地逃离了自己的席位，这个时候他才稍微理解了电影里的人总是喜欢在用餐的关头去洗手间的缘故。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;03&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#03&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;03&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;没有想象之中那么美好，我们并没有因为再次相会就感觉到心灵之间恢复了曾经那样紧密的联系，相反，正是因为这份“未能够”而觉得有一种更加深重的悲哀在心底漫溢。面面相觑，却仍旧不知道说些什么好，只好相视一笑，继而低下头来去拨弄果茶瓶中的吸管，尽管我们不断地发出声音交谈着一年来发生的一切，但却并没有感到那份期待已久的温暖，尽管我们试着向对方真诚地微笑，但却最终都没能做到。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;04&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#04&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;04&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;04&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;灯红酒绿的街道上车水马龙，繁华的市中心弥漫着一股苍凉的气息，走到公交车站，看了看泛着绿光的站牌，我告诉她要坐哪一辆车，然后便无言地立在站台上，我下意识地拿出手机，装作心不在焉的样子，只不过是为了不让已经极为尴尬的气氛显得更加尴尬。“xx路已进站，先下后上，开门请当心。”我听到公交车上发出的提示声，抬头的时候，巨大的巴士已经驶入停车的区域，“我就坐这辆车了，今天玩得很开心。”我听到她的声音，一如既往地带着开朗的语调，我没敢看她的眼睛，只是用力地点了点头，“那么，下次再见吧。”她说着，对我笑了一下。我能够察觉到那笑容中的苦涩与勉强，原本拥挤成一团的车门口现在就只剩下了四个人在陆续上车，她该走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“嗯。”我觉得这样做有些残忍，无论是对她还是对我来说都是如此，但也终于看向她。“再见了，到家的时候跟我说一下。”我觉得自己只能够做到这里了，于是索性就戛然而止。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“好的。”说着，她便转过身去，然后就随着车门关闭的声音消失在了一片灰暗之中。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;05&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#05&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;05&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;05&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;坐上公交的时候坐在靠着窗的一个位置，耳机里的声响没能盖过窗内窗外传来的喧嚣，临街的店铺点染着霓虹的光亮，在车子启动的一刹那猛然向后逝去，渐渐地回想起曾经共同走在操场上的光景，那个时候，脉搏激烈地跳动着，低着头看着被月光拉长的身影，一高一低，斜着、并排着在赭红色的塑胶跑道上向前移动，耳畔传来飞奔着叫嚷着的声音，还有她不紧不慢的话语，那是一个暮春时节的夜晚，回到家的时候才发现已经过了十一点的门禁，母亲的唠叨似乎经过过滤已经变成了白噪音，带着一份美好的向往，进入了梦乡。只不过现在却再没有当年的那种感觉了，这些年过去了，我仍旧不清楚她是否猜测出来了那个时候我的想法，只是今日的会面却令我觉得心中的沉闷在某种程度上再一次地加重了。“不应该见面啊。”望着窗外的灯光，自言自语道。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;06&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#06&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;06&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;06&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;“前方到站，xxxxx区，请到站的乘客做好提前准备，开门请当心。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“小伙子，醒醒！终点站了。”感到一个苍老的手掌晃了晃他的肩膀，刚刚睡着的他醒了过来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“恩姆？”他睁开惺忪的双眼，“哦，哦，谢谢你。”看清是身后的老人好心地提醒了自己，下意识地表示了感谢，说着便揉了揉双眼，向窗外看去。窗外显现出一份冷清，灯光也变得黯淡了不少，这是典型的城市外环景观。车停了，他把手机放到里兜中，跟着所剩无几的乘客下了车。冬夜里的风依旧是那个老样子，不由分说地寒冷，“早知道就拿上围巾了。”他想着，然后缩了缩脖子，漫不经心地走在小路上，耳机里的音乐掩盖了夜所能发出的一切声响。没走多久，他看见那块蓝白红相间的灯箱，然后便很快地拐入了旁边的家属院，融入了黑暗之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“喵，喵~”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像是夜发出的声音，一只白色的猫穿过照明的路灯，然后消失在了寂静之中……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;February，20th，2019&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;后记：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有些记不清楚写下这些文字的那个夜晚是什么样子的了，只不过那个时候因为些许的原因感到一股凄然，所以便动了笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨夜在和友人谈到近一年来写的文字的时候才发觉许多人错把这短小的文字当成了我常写的随感，也是，毕竟当时下笔的时候便是按照平日写随笔时的笔调来的。对于这篇极为简短的文字而言，我所能做出的“辩护”仅仅是：它不过是东拼西凑而来的一种虚构品，其它的内容究竟如何，我也不得而知了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉着这样的笔调还是蛮适合我的，虽然上个学期写了两篇有关宋词的小说（还有一篇大概近期就会发出来了），但写作的时候才发现这种拟古的写法属实漏洞繁多，毕竟我只是一个才疏学浅的文学学生，对于所涉及到的那个时代所特有的大量风俗实在是难以尽述，倘使懂行的人看到我这种不成熟的文字，怕会令我自惭形秽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于写作这件事情我其实并没有坚持很久，而且目下所创作出的能够称之为“成品”的文字也都集中在刚刚所说的“拟古”一类。又何尝不想写点儿现实之事呢？只不过就像昨天所言及的，自己不过是白纸一张，能付诸笔端的实在是寥寥无几，但心在告诉我，要写，是啊，得写，因着常常生出些苦闷的情绪，也就只能写出来聊以慰藉罢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要说的也就这么多，那么，下次再见吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <category term="🪄小说" />
        <updated>2019-03-08T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/8754a7f.html</id>
        <title>兼职后记（一）</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/8754a7f.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=19026750&#34;&gt;https://music.163.com/#/song?id=19026750&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来到学校的第12天，依旧是迷迷糊糊地，在天刚刚亮的时候睁开了双眼，眼罩一如既往地离开了似乎泛着油光的额头，被压在枕巾不知何处的地方，耳塞也是一样。有些奇怪，已经连着几天了，总是会在铃声未响的时候就从浅浅的睡眠之中苏醒，倒也不是听到了什么动静与声响，也不是因着会令人生出些惧惮的梦境，就，很自然地醒了过来，这种情况放假的时候也偶尔发生，只不过不似现如今这般连续好几天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我又闭上了双眼，顺遂那份从身体深处生发出来的困倦，我觉得有些失落，因为没能听到些鸟儿的啼鸣、还有风吹过树梢带来的叶面交互的声音，似乎心里总是觉得已经到了很炎热的季节了，那个叫做夏天的我曾经不怎么喜欢的季节。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;铃声在睡意再一次席卷全身的时候如期而至，我慌张地伸出胳膊把手机从挂袋中拿出来，按下home键，阻止它进一步喧嚣，然后顺手把它放到了枕头下面。有那么一瞬间，我觉得整个世界都安静下来了，我知道，打着架的眼皮再一次狡猾地把我拉入了昏沉。很快地，铃声整顿好架势卷土重来，这一次倒是听到了鸟鸣，甚至伴随着流水声，它逐渐悠扬起来，我被枕头下袭来的声音吓得不轻，恶狠狠地随意在屏幕上划了两道，算是扼住了它的咽喉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我知道我该醒了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;刚开学的这几周总是显得十分清闲，似乎自己对于所有的课程都有着莫大的兴趣，经历了第四个学期的我很明白，这不过是一种幻觉，一切都会在五一之后疯狂地冲击着自己的三观，曾经以为再不可能的事情都会在无穷的DDL面前变成可能。洗漱的时候我习惯性地走到盥洗室临近窗户那个水龙头旁，一边刷牙一边望着体育馆外僻静的空地，今天的阳光蛮好，令我心情愉快。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;感觉到学校之后还没来得及没有放空自己，一项接着一项的事情排上日程，每天晚上看着大佬的小学生作文都会感到一种无法言说的情绪在身体里流淌。我觉得自己算不上是什么优秀人才，大概完全是瓶底都还没覆盖好的程度就已经总是不由自主地晃荡了。总觉得有些无所适从，譬如说选择去做兼职究竟有没有意义，到现在我还想不透彻，只不过，到了现在我才更加清晰地看明白了自己，依旧是小孩子的模样，幼稚地难以评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愈和他人聊天愈觉得现在的自己就好像是一张白纸，根本没有经历过什么，也总是下意识地回避，我越来越恐惧，恐惧自己不再是学生的那一天，那个时候我究竟会变成个什么样子，我无法设想，所以打心底里觉着，还是做个学生比较好。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;支撑着我去打工的最主要原因不过是为了早点拿到实习证明，虽然我并不觉得自己选择当一个小学声辅导班的助教是个多么光鲜亮丽、能拿得出手的“证明”，不过也就这样了，谁知道呢，或许我再干个一两次就会辞职也不一定。周三下午第一次面对五年级的学生的时候觉得他们完全不像自己，等待着他们的是无限的可能性，然后似乎也正因如此他们也不会把我这种“过去式”放到眼里，因为你只不过是个每学期都会被换掉的小小的助教罢了，这个发现令我觉得有些无奈，我只能尽力让自己表现的像一个“老师”，但是这种“装作”总归显得不那么自然；晚上的三年级课程相对而言要好很多，可能是由于有着很多的家长吧，毕竟，我是真的不会和小朋友沟通，即便我个人蛮喜欢小孩子的（？？？）。收工的时候被很快便被疲倦击溃，连续四个小时的课程对于我的老腰属实不怎么友好，交还考勤表后悻悻地拐入一家McDonald，不很情愿地完成课后维护的工作，那个时候我感到饥肠辘辘，眼睛也有些模糊。在一切完结走到车站的时候，我看了一眼不断闪烁的工作群，负责的老师还在不停地鼓动大家多排几个班，我觉得有些无聊，就把歌曲调到polyphia的goose，我不知道是怎么混入这个前摇乐队的，但是听的时候还是让我着实振奋了一把。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我自己觉得算是追着大佬的步子走了大半年，然后渐渐地开始听摇滚乐，虽然我完全不懂任何乐理、也听不出来什么和弦之类的，甚至由于总是听英文、日文歌练就了一份不管歌词xjb听的本领，但总觉得，听音乐以及看画师们的牛批哄哄的画对我而言都完全是靠着感觉走的事情，面对它们的时候不像我在读书还有看电影时那样下意识地关注些乱七八糟的地方，然后还算能够多多少少写出点儿什么不入流的文字，当然，我也蛮想去把音乐和绘画学上一学，只不过现在看来，似乎可能性并不很大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很少和人聊这些方面的内容了，倒不是因为自视甚高（能有什么自恃的，不是吗？）只不过是觉得，已经很难有人会和我一样，对于这些能够会心一笑了。我感觉高中的生活教会我一个人去热爱只有自己一个人会热爱的东西，无论是游戏、书籍、作者、电影、音乐还是那些对我而言闪耀着无限的光芒的事物，似乎，我的这些自以为是的热爱正是我给自己树立起的一层又一层壁垒。不过现在想来大家也都是如此吧，每个人都有自己的壁垒，只不过有的人多一些，有的人少一些罢了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;出门的时候，觉着还是有着些许的凉意，郑州的气温已尽到了20度，而北京依旧在十几度徘徊不前，当年意欲声讨气温变动的少年如今依然在为气温而愤懑不平，只不过，口中的对象已经不再是那座小小的省城。我记得当年飞身上车的娴熟以及衬衣随风飘扬而起时的得意，那辆陪伴我走过整个中学岁月的车子如今依然被雨水侵蚀得锈迹斑斑，它就那样默默地躺卧在陌生院子的车棚里，似乎陪伴着它的还有那段永远回不去的时光。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我不知道自己会走向何方，我也不知道自己究竟会不会得到一直期待的爱情（大概不会吧…），只不过，我知道自己已经不再是很久之前的那个常常把笑容挂在脸上的小男孩了，我再也不会沿着蜿蜒的石阶一路蹦跳着从山巅跑到山脚，被雨水淋湿还一脸的无所畏惧，不会了，我知道。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-03-07T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/8695ece9.html</id>
        <title>迟到的剖析</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/8695ece9.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=35678542&#34;&gt;https://music.163.com/#/song?id=35678542&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;睁开双眼的时候目之所及依旧是灰蒙蒙的一片，令人打不起精神。郑的雾霾走进第四个年头也还是那个老样子——倘若站在一个稍高的地方仍是如临仙境，在家呆的时间久了也会感觉有点儿与世隔绝。假期的生活并没有带给自己完全的安逸感，也是，这种微妙的感触在初一那年似乎就从我的生活之中完全消逝了，只不过很多时候即便如此也还是选择去逃避，当时是逃避面前堆积如山的作业还有张牙舞爪的开学考试，现在似乎也仍旧没什么长进，开始逃避步步紧逼的现实，这似乎是我这些年来少有的一以贯之的行动，现在想来也正如窗外永远见不到晴空的阴云——令人觉着百无聊赖的同时还生出了些许鄙夷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一如既往的，计划总是要比现实显得更为丰满，想着能够多看些书目以补足些自己少的可怜的阅读量，然而事实是我很难将一本本厚重的甚至可以称之为枯燥的大部头很快地啃完；想着增强些“学术素养”，却又迟迟不愿意付诸行动。总是感到自己的大学生活是寡淡无味的，每天看着朋友圈里缤纷多彩的“他人的人生”就会想着同样是一天天好好的生活为什么自己就这样的乏善可陈。退出学生组织，被新的组织拒绝，走学术的路，一切的一切不都是自己早就决定好了吗？可还是会不甘心，不甘心自己的诸事平庸。上个学期伊始就下定决心要把专业课学好，然而到了末了，却发现自己最想要学好的学科实际上差的一塌糊涂，很多地方不明不白地丢失了大量的分数，现在只能面对一个个称不上好看的数字静默无言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一的时候觉着每天都在强迫自己瞎忙一些并非自己愿意去做的事情，感叹着身不由己，到了大二，抛却了一切杂质的生活依旧处于一团混乱之中，从十一月开始的“学术垃圾生产拉锯战”持续到了复习周的前一天，即便如同渡劫般绞尽脑汁地在ddl前赶出了现在看来或可称之为“卷帙浩繁”的一篇篇文章，但最终却还是对于整个学科框架的建构毫无半点作用，直到现在我依然没能将古代文学史和当代文学史的课本通读一遍，更不用说那些空能称其名而丝毫不知内容为何的作品了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生步入第二个十年，似乎我还没有准备好今后该如何迈出自己步伐，那些即便是放弃了其它的许多而想要做好的事情到头来却令人感到那样的不尽人意：想要去支教最终在几经衡量之下却连报名表都没有递上，准备打打零工转眼便因“学业”的美名而打消了念头，不知道从什么时候开始，我已经变得如此惶恐与焦躁，我讨厌“二十”这个数字，我讨厌“大二”这个复合词，它们如同空荡荡房间中发出声响的摆钟，每一次摆动都在提示着我一切都已经开始变得“晚”了，它们连同生活中的一切不如意摆出煞有介事的阵仗呼啸着向缩在角落颤颤发抖地我袭来。与此同时，我身上的一切似乎都变得不再是可以确认的，相反，它们都变得愈来愈模棱两可，就好像是在本就缺乏与这个世界对抗的力量的情况下，那本身就稀缺的力量却又在不断地流失，这大概才是令我感到身心俱疲的“根源”吧。这样看来，似乎这个学期的“失败”就不显得那样的莫名奇妙了，“心无旁骛”，至少在前两个月是没能做到的，这样想来又些讽刺，毕竟七月的自己已经说过不能重蹈上半年的覆辙了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还是谈谈别的吧，其实，现在想来有一种奇妙的感觉，一年半的时间对我来说就似乎是80年代的文学一样，剧烈的变动你方唱罢我登场般的次第交替着，目不暇接却又充实和丰富，可能相比较而言，我所学到的并不很多，但却感觉得到一种精进，当然正如前文所述，这似乎也仅仅是皮毛罢了。我远称不上是成熟，要学的东西尚且还有很多，从文认为社会是本大书，诚然，我所窥见的似乎并不能称得上是一隅，但我也仍旧愿意保持一如既往的态度去面对它以及自己的生活，当然“态度”并非“心态”，希望能够在变与不变之间、在世俗与理想之间找寻到属于我自己的那个平衡的定点，这大概就是大二接下来的时间里我所需要做的事情吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么说，这次的剖析似乎来的并不算是及时，也称不上是透彻，半年的搁笔也使得自己对于这种文字感到有些陌生，但好在逃避了半年之后我又终于试着提笔写下一些感受，它并不能称得上是一种有益于他人的文字，但似乎仍旧有着存在的必要（笑），那么这篇文章就到此结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢你的阅读，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;祝安，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晨&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🫧呓语" />
        <updated>2019-01-31T05:52:46.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
