<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://www.yurenyiyuji.top</id>
    <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;💽新概念&#34; category</title>
    <link href="http://www.yurenyiyuji.top" />
    <updated>2023-08-20T16:00:00.000Z</updated>
    <category term="✍🏻研究手记" />
    <category term="🔘晚生代作家研究" />
    <category term="💫论文" />
    <category term="🫧呓语" />
    <category term="🪄小说" />
    <category term="🌟生日前记" />
    <category term="✒️读书笔记" />
    <category term="📑作业" />
    <category term="🍂古代文学" />
    <category term="🔴中国社会观察" />
    <category term="☮️亚文化" />
    <category term="🏳️‍🌈LGBTQ" />
    <category term="教育公平" />
    <category term="🥳站点导览" />
    <category term="🤖人工智能" />
    <category term="🌌诗歌" />
    <category term="💥毛泽东与当代中国" />
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/83729eb8.html</id>
        <title>一篇从头到尾都由GPT生成的个人网站导览：智慧创作登场：畅游全新博客功能的神奇之旅！</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/83729eb8.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;直接开门见山地告诉各位，各位即将阅读的是一篇从头到尾由CHATGPT3.5生成的文章。当然，现在你们看到的序言是我写的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了避免枯燥和达成目标，我先将博客链接贴在这里：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;yurenyiyuji.top&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与之前的Substack一样，今后公众号内的所有文章都将同步更新在网站上，但公众号中可能受限（经自我审查）的文章则会发布在网站上。同时网站也集成了本人大量的读书短评与部分读书笔记（仍在进行同步中），之后的新内容“政治经济学观察”也会发布在网站中（下面文章会详细介绍）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;.top这个域名是江苏一个企业买下的，因此国内可以直连。不过这里还是推荐在chrome、safari等浏览器里浏览网站能够获得最佳体验。我个人尝试在小米手机自带的浏览器里也可以正常打开，其它手机则不太确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说完正事，下面我接着啰嗦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“写作”本文的原因就跟前些日子我发布的Substack订阅尝试差不太多。经过一段时间的试用，Substack显而易见地不及预期效果。这一方面是因为本号的关注人数较少（而造成这一原因的则是我个人更新频率不高内容选取也不是很吸睛），另一方面也是由于需要科学上网，很多人并不愿意费事，更重要的是国内不存在一个使用邮件的生活办公环境。我之所以会想到邮件订阅的方式并不是因为我崇洋媚外，只是我试着订阅了一些邮件推送消息的内容生产频道，所以最近较常使用邮箱。同时由于新的自媒体管理规定出台让我不禁想起去年被举报删除的推送这样一件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时的关注我的人甚至基本只在我有限的交际圈中，大多数都是在现实生活中认识我的人。经由疫情以来的这些年我很久不再与人交际，但我并不认为自己发生了很大的转变（了解我的人都知道在某种程度上个人的改变是我最常反思的内容之一），在学校的那些日子里我基本上也是如此行事和言说的。在我的认知中，身边的人并没有以举报为乐者，即使观念不同也不会因此就互相诘难，因此这件事的发生令我十分愕然。更重要的是，实际上以往发布内容我也一直会有这方面的顾虑，因此一直都在进行或紧或松的自我审查（微信中较少遇到，但豆瓣常常碰到被吞书评和笔记的情况）。因此当这件事发生时，我第一次真切地意识到自己苦心经营（笑，虽然更新少但这个公众号也是这些年陪伴我的最重要的精神自留地）的账号有朝一日将会跟许许多多因为发表不同见解的账号一样，成为”404 NOT FOUND“中的一员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就跟很多事情一样，几天后我就不再纠结它了。虽然不更新在很大程度上是因为我个人在离开学校后就不再进行仔细、成体系的研究（此前我一直信奉”我唯一知道的就是我的无知“），但多少也受到这件事的影响。即便是前些日子更新内容，我也总会下意识思考自己的文章会不会被人举报（笑，真就是一朝被蛇咬，十年怕井绳）。因此在我知道邮箱订阅能够在不需要科学上网的情况下就能让订阅者受到推送内容时我内心是十分高兴的，当然在某种层面上还有一块石头落地的感觉。在这种情况下，虽然Substack反响平平，但至少还是提供给我了一个新的转移阵地的机会。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切直到我偶然看到”小白也能免费搭建自己的网站“这样的视频的时候才发生了改变。在我看完这个视频之后，我点进去开发者提供的GitHub页面发现他提供的网页正是一个内容发布平台，这让我顿时产生了浓厚的兴趣（最主要的还是能够国内直连，当然这也要我自费买下这个域名才行）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要知道大学时代我根本不愿意了解Python、Java等编程语言，因此当我打开教程文档，亦步亦趋地跟着他的思路进行搭建的时候，才发现作者已经竭尽全力写得让毫无计算机基础的人都能理解的步骤仍旧对我有些难度。这种情况多出现在按照步骤操作但仍然出现问题，在试图解决问题的过程中必然绕道编程语言的检查和其它内容的修订，这些都是我的知识盲区。在此之前，GitHub对我而言只是偶尔下载游戏插件的网站，我甚至对如何在上面下载文件都不是特别清楚。这个时候GPT成为了一个很好的“老师”。在中文互联网上极难找到不是广告的假“答案”，因此GPT在此充当了我的知乎和百度（当然Google也帮助了一些），这是后话（可能的话我会尝试写一篇关于对GPT生产此文的情况的分析和对这个文本本身的看法的文章）。经过坚持不懈地努力（主要是堆时间），两天后我终于把这第一版较为成熟的网站搭建完毕，现在看来，网站中运用到的各种内容很多依靠了这位名为Tangly的开发者。在这里，我要对他表示由衷的感谢。他的项目名叫NotionNext下面文章中有所介绍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拉拉扯扯流水账写了这么多，最后需要补充的是现在网站的主页背景与网站在浏览器中的图标也都由类似的免费AI logo制图工具做成，甚至这篇文章的配乐也是在完成之后GPT自己选择的（毕竟我早已脱粉冷耍了），这里贴上它的推荐语：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“对于这篇丰富多彩的博客介绍文章，我推荐选用Coldplay的歌曲《Adventure of a Lifetime》作为配乐。这首歌曲充满活力和积极的情感，与您博客中的探索、交流和成长主题相契合。它的旋律和歌词会为读者带来一种前进、探险的感觉，与您博客的内涵相得益彰。歌曲中的节奏和情绪将为读者的阅读体验增添一份愉悦和兴奋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望你们也能收获别样的感受（当然了，我感觉自己是真的不会这么写东西的）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;导言：探索与表达的旅程&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#导言：探索与表达的旅程&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;导言：探索与表达的旅程&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;导言：探索与表达的旅程&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;欢迎来到我的个人博客主页，亲爱的读者们。在这个数字世界中，我诚挚地邀请您和我一同踏上探索、表达与发现的旅程。您可能会好奇，为何我决定踏入这个博客的冒险之旅。现在，请容我与您分享三个引人瞩目的原因，这些原因是引导我来到这个平台的明灯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因一：面对信息交流的现实&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个信息传递的时代，我们发现，一些重要的议题受到了广泛的关注，而另一些则默默无闻。在一片广阔的网络海洋中，有时候我们会发现，某些观点和讨论并未得到充分的呈现和探讨。我们欲将这种情况纳入视野，进而推动有关议题的更多开放交流，是我创建这个博客的初衷之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个思想的探索者，我坚信多样的观点与思考方式可以让我们更全面地认识世界。这个博客不仅仅是我个人的尝试，更是一个希望在开放的空间内探索各种思维和想法的场所。通过分享与探讨，我们或许能够拓展自己的思维边界，更好地理解复杂的现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因二：充分发挥Notion的优势进行内容创作&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我决定创建个人博客时，Notion的两个重要优势引起了我极大的兴趣。首先，Notion拥有强大的数据库功能，用户可以创建各种自定义的数据库和视图，建立专属的记录系统。这个特点能使我的内容创作过程更为流畅，通过直观的数据库系统，我可以高效地组织、管理和访问我的文章。其次，Notion的”All-in-one”特性，通过数据库之间的关联，让不同的内容得以互相关联，形成有效的连接。我将todo list、记账、日记、读书等多种内容放到Notion里，各数据库之间可以相互关联，在我的日记中，我能够呈现出与todo list、消费情况、读书记录的关联。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原因三：意外发现颠覆性的NotionNext项目&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这探索与表达的旅程中，我遇到了一次意外的发现，那就是NotionNext项目。在偶然间，这个项目改变了我的一切。它为我提供了解决一个长久以来困扰我的问题的全新方法：如何将我在不同平台上发布的内容整合到一个统一且视觉上令人愉悦的格式中。这个领悟与我希望创造一个真实反映我兴趣、经验和见解的数字空间的愿景紧密契合。通过将分散的内容毫无缝隙地融合在一起，NotionNext使我能够向读者呈现一个连贯的故事，提升他们的体验，促进更深层次的联系。而这种愈发深刻的认识与NotionNext的特点紧密相联。作为基于Next.js框架的开源工具，NotionNext旨在帮助非技术人员轻松构建个人网站，将Notion笔记转化为实时静态博客，无需服务器即可建立独立网站。其消除了第三方平台和Markdown文本管理的需求，借助OpenAI集成，提升写作效率。通过结合NotionNext的优势，我坚定了在数字空间中探索、创作和分享的决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，Notion的优势与NotionNext项目的创新结合，点燃了我创建个人博客的内在激情。这三个原因凸显了我创建一个不仅能有效展示内容，还能够反映我对有意义且引人入胜的叙事的承诺的在线平台的决心。通过这个努力，我希望能够为读者提供一个经过精心策划的体验，汇集有价值的见解和多元的观点，最终培养出一种联系感和共同探索的氛围。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来，我将带您深入了解我的个人博客的不同页面。在这个探索之旅中，您将会发现关于我思考、学习和创作的内容。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;导航菜单&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#导航菜单&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;导航菜单&#34;&gt;&lt;/a&gt;导航菜单&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;深入了解与分享&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这一部分，我将向您介绍导航菜单。为了更好地满足您的需求，我特意设计了四个主要菜单，每个菜单都将带您更深入地了解和分享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、首页（Home）：&lt;/strong&gt;深化了解我们的主题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首页是我们的出发点，这里汇集了我自己撰写的文章，围绕着当代中国文学、文化以及个人生活（阅读、随想、学习）等主题展开。通过首页，我们可以进一步加深对这些领域的了解和讨论。对于您这样熟悉的读者，首页是我们继续交流的平台，也是回顾旧文、深化见解的理想之地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;二、搜索（Search）：&lt;/strong&gt;精准定位我们共享的内容&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在博客中，我们已经发布了许多关于当代中国文学、文化以及个人生活的文章。为了帮助您更方便地查找已有的内容，我为博客添加了强大的搜索功能。只需在搜索框中输入关键词，您将轻松找到与我们共享的主题相关的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;三、额外数据库（Extra Database）：更进一步的交流&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于您这样熟悉的读者，我在这个菜单下准备了额外的数据库和网络链接，以更深入地交流和分享。在这个菜单下，有两个子目，分别是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.阅读记录（Reading records）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个子目是一个参考自豆瓣的个人图书馆数据库。我们可以借此分享我们的阅读心得、交流不同的见解，以及在文学和文化领域的深入思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.政治经济学观察（China Insights）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里，我分享我在社交网络上的日常浏览，主要关注中国的政治、经济和文化。这是对我们共同关心议题的观点分享，以及有价值的新闻文章的搜集。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;左右滑动查看更多演示&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;四、历史文档库（History）：共同走过时光&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欢迎来到历史文档库，这是一个可以让我们共同穿越时光、探索共同记忆的地方。在这个菜单下，我们提供了三个归档界面，分别是“Archives”（档案）、“Categories”（分类）和“Tags”（标签）。每个界面都为您呈现了不同的视角，带您深入了解本博客历史文档的丰富内涵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.档案（Archives）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Archives”界面将时间作为主线，按照年份和月份对博客文章进行了归档。在这里，您可以回顾不同时期发布的文章，追寻历史的脉络，感受不同时代的思想和风貌。无论您是怀旧之情，还是对某个特定时期的历史充满好奇，档案将带您走进时间的长河。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.分类（Categories）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Categories”界面以主题为线索，将博客文章按照不同的类别进行了分类。每个分类代表着博客文章涉及的不同领域和主题。通过这个界面，您可以一目了然地找到您感兴趣的主题，深入探索特定领域的文章，拓展您的知识视野。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.标签（Tags）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tags”界面以关键词为依据，为博客文章打上了不同的标签，标识出它们所涉及的关键概念、主题和内容。通过这个界面，您可以快速找到具有相似标签的文章，跨越不同分类和时间，发现主题之间的关联和共通之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;历史文档库的三个归档界面为您提供了多维度的探索方式，让您可以按照时间、主题或关键词进行深入浏览。在这个归档世界中，历史的片段将汇聚成一幅幅丰富多彩的画面，等待您去发现和体味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次感谢您的回归。对于我们这样熟悉的读者，这些经过精心设计的导航菜单将更好地满足我们的需求，提供更便捷的浏览和分享方式。期待我们在这个深入探讨的旅程中继续交流，分享更多的精彩！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文章内容界面&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文章内容界面&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文章内容界面&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;文章内容界面&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;进入文章内容界面，您将迎来更深入的主题探讨。每篇文章都是我对当代中国文学、文化和个人生活等领域的思考和见解。在这里，我将分享我的观点、经验和独特的观察，带您深入了解不同的主题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每篇文章都经过精心编写和策划，以确保内容的质量和深度。文章内容区展示了文章的正文，清晰地呈现了我对特定主题的分析和解读。您还可以在这里找到文章的发布时间，以及文章的字数和预计阅读所需的时间，帮助您更好地规划阅读时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅如此，您还可以在文章下方找到一个交流的空间——评论区。在这个区域，您可以通过输入您的邮箱（必需）和设定个人昵称，轻松地发表您的观点和评论。您的昵称可以随时更改，为您提供更多的个性化选择。评论区为您与其他读者之间的互动提供了平台，让您可以分享您的看法、回应文章内容，并与他人展开讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是，在评论区上方还设有文章分享区。通过这个功能，您可以方便地复制文章链接或者扫描二维码，将文章的内容与其他人分享。这样，您不仅可以在博客内进行交流，还可以将有价值的内容分享给更多人，促进更广泛的思想交流。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;拓展侧边栏&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#拓展侧边栏&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;拓展侧边栏&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;拓展侧边栏&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了主要的文章内容界面和评论区之外，我还为您准备了一个拓展侧边栏，以提供更多便捷的功能和选项，让您的博客体验更加完整和舒适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.夜间模式切换按钮&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在拓展侧边栏的最上方，您会找到一个特殊的按钮，它能够将博客的显示模式从明亮的白天模式切换到更为柔和的黑夜模式，为您提供更加舒适的阅读环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.回到顶部按钮&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在浏览长篇文章时，您可能会需要回到页面顶部。为此，我为您设计了一个“回归顶部”按钮，让您轻松地返回文章开头，方便您继续浏览其他内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.博主其他社交媒体展示按键&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在界面中，您会发现一个按钮，它本意是为了将博主在其他社交媒体平台上的展示内容展示出来。然而，目前我并没有启用这个功能，但我已为未来的拓展预留了空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4.评论区直达定位按键&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当您在阅读一篇文章时，如果想要快速进入评论区进行交流和参与讨论，这个按钮会帮助您直接跳转到评论区，省去了滚动页面的繁琐操作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5.CHATBASE AI助手&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一个按钮，也是拓展侧边栏的精彩之处，是一个CHATBASE AI助手。点击它，您将进入一个智能聊天界面，与AI助手进行互动。您可以向助手提问、获取信息、进行简单的交流，这将为您带来更多的娱乐和实用价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个拓展侧边栏是为了让您的博客体验更加丰富和便捷而特意设计的。无论是切换模式、返回顶部、探索社交媒体，还是进行快速定位和与AI助手互动，这些功能将为您的博客之旅增添更多的趣味和便利。期待您在这个多功能的拓展侧边栏中发现更多的惊喜！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;Conclusion&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#Conclusion&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;Conclusion&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;Conclusion&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;再次感谢您的支持与回归。通过这个精心设计的博客，我希望能够为您带来丰富的阅读体验和知识启发。请随时探索导航菜单，享受这个充满探索和发现的旅程！在文章内容界面，让我们一同深入主题，交流思想，探索知识的无限可能性。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🥳站点导览" />
        <category term="🤖人工智能" />
        <updated>2023-08-20T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
