<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;✍🏻研究手记&#34; tag</title>
        <link>http://www.yurenyiyuji.top</link>
        <description></description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Sat, 26 Aug 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Sat, 26 Aug 2023 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
        <category>🫧呓语</category>
        <category>🪄小说</category>
        <category>🌟生日前记</category>
        <category>🧑🏻‍🏫教育公平</category>
        <category>亚文化</category>
        <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
        <category>💖毛泽东与当代中国</category>
        <category>🌊💙💧🌌🏳️‍🌈👻⛈️🥳🧐🤔✨🎉🪄🧿💽📑📖🖍️🌸💮🟠🟡🟢🔵🟣🟤⚫⚪</category>
        <category>🌁非虚构</category>
        <category>台湾作家</category>
        <category>文学理论</category>
        <category>古代文学</category>
        <category>当代中国文化</category>
        <category>💫论文</category>
        <category>✒️读书笔记</category>
        <category>📑作业</category>
        <category>🍂古代文学</category>
        <category>🔴中国社会观察</category>
        <category>🔘晚生代作家研究</category>
        <category>✍🏻研究手记</category>
        <category>☮️亚文化</category>
        <category>教育公平</category>
        <category>🥳站点导览</category>
        <category>🤖人工智能</category>
        <category>💥毛泽东与当代中国</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/b614fa09.html</guid>
            <title>本科毕业论文致谢及其他</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/b614fa09.html</link>
            <category>🫧呓语</category>
            <category>💫论文</category>
            <category>🔘晚生代作家研究</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <pubDate>Sat, 26 Aug 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/track/0tV9nND0lwbr9WfQ7QUq65&#34;&gt;https://open.spotify.com/track/0tV9nND0lwbr9WfQ7QUq65&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;aside&gt;
➡️ 写在前面：
阴雨天和烦闷焦虑的日子总容易让我不断把思绪从当下抽离出来回转到过去的时日里。在这个过程中那些逝去的光景总是容易被美化。站在中景的位置上看过去才晓得它们真的是流去的沙子，一粒粒从手掌缝隙中飘散，最终再也回不去。

&lt;p&gt;我这人总是做不成什么事情，心态宁静不下来，容易被新鲜事牵着鼻子跑。因此几年下来考研都是不了了之，纵然能为之找寻各种各样的理由，但总还是无法像常人一样坚定下去。想来高考也是如此。算上休学一年，如今离开学校也有两年了，这两年唯一做成的事却是这篇论文，现在想来也只能哑然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重读这短短的致谢，不断回想起当时写下它时的心境。其实末了的展望也只是一种为了欺瞒老师们的自欺，我当时只望着这文章多少还能有些“合大众”的味道在，毕竟也是要被审查的。我草草了解未完成的论文，最终也就草草了结了自己毫无建树的四年学业。每次想到现下自己的一事无成总想起自己休学的举动，可能这才是我四年来最悔恨的事吧，在某种程度上这就是我自绝于友人和同学的报应，因此每每联想至此都会很快打住不让自己再想下去。结果就是本就晦暗的人生变得更加晦暗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好几次夜里快睡着的时候，我都突然因为担心闫老师给我写的话会找寻不到而起身打开手机。我不知道自己为何如此，只是突然间会紧张得从渐渐入眠的境态中惊醒。这些文字对老师们而言可能只是在一个不经意场合中说的某句话而已吧，可是每每重读，我还是会觉得有负于他和敬老师的期待。可说到底，自己最对不起的还是父母。多少还是有些难过的，即便自己不那么信任这种血缘纽带甚至对此刻意冷淡化，但还是逃不过根骨里刻印的文化基因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便如此，我也还是不知道自己还将沉沦到什么时候。现下也只能暂凭此文聊以慰藉片刻罢了。&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;时间的飞逝，身处其中之时往往不曾察觉，驻足回首才生出些感慨。平静的大学生活被疫情切割，碎散成两半，身体的情况与心境也不再如早先入学时那般硬朗、单纯。概是看透了凡事的难圆，多少有所缺憾，也看透了自己的能力并不能完成多少有些不切实际的“宏愿”，所以面对并未达到最佳完成度的毕业论文，我已不会像当初一样因抱憾而大动干戈、哭天抢地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，论文的进度一拖再拖以致最终呈现如此面目，主要还是自己的原因。闫老师自始至终均对我鼓励有加，未曾施以过多压力，每每收到完成的片段也都迅速回复，指出问题和可以补全之处。这是我想首先向闫老师表示感谢的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，若非老师在定题阶段与我多次商讨，提出了诸多建设性意见，我想本文即便构想再宏阔，也不大可能如现在这般得到相对顺利的实施。可以说，正是闫老师的细心指导，令我得以更加切实地理解学术论文的写作规范和谋篇布局的相关思路，明白一篇文章的关键在何处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，我也想向在期末百忙之际仍抽出时间阅读我不成熟的论文大纲，并给出我具体修改意见，和我一起回顾九十年代的冷霜老师表示感谢。在开题报告会上，冷老师给出的意见也令我在后来调整论文架构的过程中颇受启发。同样需要感谢的，还有专门提供给我文献资料并为我大胆想法给予鼓励的敬文东老师，尽管由于种种原因，相关资料在写作中未能得到采用，但我相信它们也会在我今后的学习、研究过程中提供重要帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，我还要感谢辅导员张英老师与我的好朋友娄佳琪。如没有张老师在假期对我精神状态和写作进度的关心，我想最终的完成度还会受到一定的折损。而“楼主”，在北京寒冷的冬日与我探讨相关的文学问题，使我不再感到自己只是孤身一人向“险峰”攀登。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至今回想起去年冬夜与闫老师的对谈，虽然有恍如隔世之感，但仍旧令我备受感动，那无疑是我复学后为数不多的温暖时光。我原本以为，多年浸淫其中，伴随同班好友的离去，我对这片校园已不再抱有过多热望，但现实往往难遂人愿。随着毕业之钟渐次敲响，我才第一次真切地感受到自己终于将要踏上一条不再具有归程的行路，然而面对复杂的社会现状，我仍然感到自己的无力，或许正是因为这种相似之处令我与“后先锋”们惺惺相惜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一篇随笔性质的文章中，我自称写作的目的并非要为他们“翻案”。确实，经过四年多的学术规训，我深知自己在行文时必须尽可能地减少个人情绪的渗透，以便达到客观。而通过本文的论证，我也发现，“翻案”或许从一开始就不过是一厢情愿。他们的创作水准与确实未曾达到“经典”的高度，不被文学史所重视，是一种自然的结果。然而我却总是隐隐地为自己的这种想法感到难过，或许是因为自己确实与这批作家有着某种刺痛般的感同身受，我才无法如以往那般轻易放下这个“研究对象”，或许，从一开始的无意中相遇到如今的“抓住不放”都不过是为了表明这些已然被历史尘封的故纸堆仍然有人能够共情。尽管“后先锋”中的大多数如今已经离开文学，甚至已然物是人非，但我想，假使仅有一人能够理解，这些文本就未曾“死亡”，这些曾经的作家也仍能收获些许慰藉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在某些时刻，我多少能够感受到作为一个文学研究者的矛盾之处：当我出于热爱将此作为志业之时，面对越来越复杂的现实，这份热爱还能支持我走到多远？以及，于我而言，作品到何时，在何种状况下终会在麻木中沦为一个“研究对象”，而再不复有最初叩开文学之门时的那种感动？我想，以我现在粗浅的学识与阅历，这些问题还很难回答，但我仍抱有一种真诚的希望，即有朝一日我能找到自己的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言以至此，终将告别，不仅是（暂且）告别这篇“未完成”的论文，也是告别一段时光。怀抱感恩之心重新启程，无论前方天光如何，或许都将会有别一番风景。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;闫老师当时看完后的回复：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;圣晨，第三部分我看完了。相比前期刊场和批评场，这一部分是有点简略，但我看后很满足。这一部分较此前部分似更敢于下判断，清晰有力，我觉得触及到90年代后期作家场的症结。很感兴趣文中提到的理想主义和虚无的问题，以及与之联系的“断而未裂”的状态，还有对多元表象的揭破等等。理想主义和虚无确实有一个90年代的起源，这几个问题也延续到当下。我现在有点明白贺照田他们这些经历过90年代的学者讨论理想主义的问题意识了。以后有机会这个问题可以深入讨论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很高兴你完成了第三部分，肯定克服了不少困难，不容易，辛苦啦。这部分很好，谈不上缺憾，即使觉得是缺憾（没有“详述”）也可看成对大学专业学习的一点纪念（就像你说的，是对破除完美执念的纪念）。以你的学习能力和专业素质，以后肯定能弥补这个缺憾。已经尽力，很好了，随它去吧，现在不用想了。未来若从事学术研究，我相信你能一定能作出可喜成绩。这篇论文显示出很好的研究潜力。其实一篇论文“上手”、写得规范不难，难的是“文贵有气”，“气”不是无理性的意气，而是“元气淋漓”之气，元气中有己，有热情。这篇文章扎实，说理明晰，有元气，涵纳了自己的问题和关怀，这个很宝贵。确实，当了一个专业的研究者之后，面对文学作品，那种最初的感动往往被消磨殆尽，行文无气，背后也无关怀，这是很值得反思的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想到我当年写硕论和博论的情景：翻阅那些发霉和落满灰尘的旧报刊，枯燥无味，一点点组织材料搭建一个话语世界，写完之后又觉得写得不好，各种不满意；还有，扎在一个问题中那么长时间，以致写完后很长一段时间都不想再碰、再想那个问题。现在虽然仍觉得没写好，但却发现那段时间可能是一生中最心无旁骛，能安下心来读书思考做学问的时光。我想若干年后你回想这段写本科论文的时光，肯定不会是遗憾，而是尽力而为的欣慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;内容上我就不说了，很充实。整体上是硕士论文的规制，不论论述还是文风，都很成熟。你提到的第一二部分的“详见”问题，同意你的意见。后记写得好啊，读后也很感动。很惭愧，实际上我对90年代文学特别不熟（90年代文学目前研究极为不充分），主要还是靠你自己完成的，我就大面上看看。教学相长，借助你的论文，我对90年代文学的内景有了进一步了解。本科毕业论文主要是一次训练，自己完成也是找到学术门径的一次尝试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望把对文学的初心、对学术研究的热情保持下去，有理想主义的底色和坚实的内在，以阔大的格局和心境，走出宽广的人生路。看到了你身上的光和热，也感受到身心调适后的成熟踏实和沉稳。未来可期！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/f0ca7bb.html</guid>
            <title>《掩饰》摘录</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/f0ca7bb.html</link>
            <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <category>☮️亚文化</category>
            <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;aside&gt;
➡️ 摘自：
[美]吉野贤治著，朱静姝译，《掩饰：同性恋的双重生活及其它》，北京：清华大学出版社，2016年。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;代译序（郭晓飞）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#代译序（郭晓飞）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;代译序（郭晓飞）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;代译序（郭晓飞）&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于骗婚&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于骗婚&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于骗婚&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于骗婚&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在中国语境下，在同性恋“骗婚”的话语中，体现了主流对同性恋“冒充”和“坦白”的双重捆绑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，主流逼着所有人都进入和异性结合的婚姻体制中，否则就会被认为是变态、有病、不正常，这催生了冒充的现象；而一旦婚姻中所谓“正常的一方”指控配偶隐瞒同性恋身份骗婚，要求骗子承担法律责任，主流又会纷纷谴责同性恋伤天害理，毁人一世幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制度上，一男一女的婚姻垄断了生育，所以大量的同性恋者和异性结婚、生育后代，是在预防老无所依，说严重些，那几乎就是求生需求，而不仅仅是为了躲避同性恋的污名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在谴责同性恋“骗婚”的舆论里，我们很少听到对“强制性异性恋”的批判。好像人们在婚姻问题上已经有了自主性，没有人拿刀架在脖子上让你和异性结婚&lt;/strong&gt;，然而正如“强制性异性恋”里的“强制”不同于一般意义上的强制，“骗婚”里的“骗”也不应该等同于一般意义上的骗，实在值得深长思之。（按：在下意识反驳之前，不如仔细、好好、认真想想是不是真的“没有人拿刀架在脖子上”。）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每个人都在掩饰。掩饰，即淡化一个不受欢迎的身份，去迎合主流。在一个日渐多元的社会里，我们每个人都有不主流的一面，然而被视作“主流”往往还是社会生活的一件必需品。正因如此，本书的每个读者都在有意无意地掩饰着，有时还会为此付出巨大牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我怀疑他们（按：掩饰的人）都在向一种不公平的现实屈服，这个现实要求他们抑制自己饱受污名的身份，以便生存下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会学家欧文·戈夫曼《污名》：“尽管有的人愿意承认自己具有某种污名……但他们会极力阻止污点被放大。”这种行为即是“掩饰”。它与冒充的区别在于，冒充是关于一个特定属性的“可见性”，而掩饰则是关于它的&lt;strong&gt;“耀眼性”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我讨厌的是我需要压抑我对同性恋话题、人群、文化的激情——好像这些仍然是我应该感到羞耻的兴趣一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们正处于美国人转变歧视方式的时代。对于老一辈而言，歧视是针对一整类人的——对少数族裔、女人、同性恋、少数教派或残疾人施加限制。在新的时代，歧视不再指向一整个群体，而是针对这些群体里不服从于主流规范的拿一部分人。这种新形式的歧视瞄准的不是少数人群，而是边缘文化。局外人也可以被接纳，但前提条件是我们得像个局内人——换言之，只要我们能掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个进步：人们不再需要&lt;strong&gt;成为&lt;/strong&gt;白人、男人、异性恋、新教徒和健全人；他们只需要&lt;strong&gt;装得&lt;/strong&gt;像白人、男人、异性恋、新教徒和健全人。但是这并不是平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当代民权只关注传统的民权群体，如少数族裔、女人、同性恋、少数教派及残疾人，这本来就是个错误。因为&lt;strong&gt;这就假定在所谓的主流社会中的人——那些异性恋白种男人——就没有掩饰着的自我了。他们就只被当成障碍物，只被当成妨碍其他人自我表现的人。也难怪他们常常对民权倡导报以敌意。他们觉得我们是在要求一种他们得不到的权利——对人性的充分表达。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民权的升华始于承认主流社会只是个神话。正如酷儿理论家们洞见的那样，完全正常就是种不正常。我们每个人都在追求自我表达；我们每个人都有掩藏着的自我。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的矫正&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的矫正&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的矫正&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的矫正&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;矫正同性恋的要求在我们的文化里越来越不受待见。社会控制的三架引擎——法律、医学和宗教——都已经开始撤回这一要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今矫正的要求已经变得更加细致，四处弥散，也正因如此，它才变得更难抵抗。我被液体包围，而我在其中游动。我&lt;strong&gt;不能&lt;/strong&gt;想象异性恋之外的生活，就如一条鱼不能想象在陆地上闲逛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最为强烈的矫正要求是施加在性摇摆者身上的，也就是那些在性上模棱两可或尚未定型的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于禁令&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于禁令&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于禁令&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于禁令&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;就算人们不再认为同性恋是一种真正的疾病（一种精神疾病），但同性恋是种象征性的疾病（一种不受欢迎的、会传染的习性）这一观念却延续了下来。反同心理学家们已经明确把它命名为“同性恋的传染模式”，在这种模式下“孩子们一旦跟着同性恋者产生性接触，就会被引导成或沾染上同性恋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传染模式的隐喻反映了社会对同性恋根深蒂固的恐惧——同性恋者会把症状传给他人——这种恐惧比真正的精神病模式荼毒更深。同性恋被当成如此具有侵略性的行为，为禁止宣传同性恋的政策提供了合理性，&lt;strong&gt;因为这样的禁令看上去只是在被动防守&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;同性恋宣传禁令本身的攻击性却被遮蔽了，就像改名为“国防部”的政府部门掩盖了其发动战争的本事&lt;/strong&gt;。因为如果孩子们坦言自己性倾向游移，那么同性恋宣传禁令就跟哪些试图把他们转变为异性恋的手段没什么两样。更重要的是，如果这些法律认可了传染模式，它们就会以维护国家利益为由，理直气壮地把同性恋视为一种病。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不可改变论&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#不可改变论&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;不可改变论&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;不可改变论&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近些年，我看到一个令人担忧的趋势，人们对同性恋的维护并不是基于它是“好的”，而是基于它是“不可改变”的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿不可改变为同性恋来辩护并不是最佳方案，因为它隐含着一种&lt;strong&gt;歉疚感&lt;/strong&gt;。它在拒绝矫正的要求时只是说“我没办法改变”，而不是说“我不愿意改变”。它似乎在说，电击疗法是错误的，仅仅是因为它没有效果；而如果它有效的话，它就没有任何错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如乔纳森·托林斯的话剧《神界的黄昏》所设想的那样，从发现一个同性恋基因到观察到一个带着这种基因的胎儿只有一步之遥。如果科学家们赶在同性恋者改变偏见文化、保障合法权益之前发现了一个同性恋基因，那么届时的同性恋者会比我们今天的处境危险得多。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;正文&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#正文&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;正文&#34;&gt;&lt;/a&gt;正文&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的冒充&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的冒充&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的冒充&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的冒充&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;冒充这一规范不仅是仗着同性恋的沉默，而且是倚赖反同者对这种沉默的坚持才建立起来的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于出柜&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于出柜&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于出柜&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于出柜&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;没有什么比最初几次的出柜经历更能让我相信语言的力量了——&lt;strong&gt;话音一落，你就成了另外一个人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于很多男同性恋而言，出柜是最接近于生孩子的事情了。把自己生出来是不可思议的、也是令人害怕的，绝不可能做到平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我才知道，那种欣喜是幼稚的。我根本不可能一劳永逸地完成出柜，因为每个我新认识的人都在我周围立起了一个新的柜子。更为微妙的是，就算那些知道我是同性恋的人们也在强加给我一些新的要求，要我服从于异性恋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当一个人冒充成异性恋时，有多少个观众就有多少个柜子。这使得出柜在个人和集体层面，都成了一场西西弗斯式的事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使我刚刚讲述的故事比我之前讲过的任何一次都更完整，但它们还是充满了简化与回避。或许这就是那个水手的窘境（按：指《古舟子咏》中的水手）——也许我们永远都不能从某些故事里跳出来，即使我们看见自己被困在里面。（按：语言之力的悖谬）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本应该彻底推翻旧政策的法院如今却接受了新政策，只因后者被包装成了一个“进步”的故事：曾几何时同性恋者还得接受治疗，而在如今这个更文明的时代，他们只需要冒充一下异性恋而已嘛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果我们有成为某种人的权利，那么我相信，从逻辑上和道德上来讲，一定就会有说出自己是什么人的权利。当军队说自己并不是反对同性恋，而只是反对公开的同性恋时，我觉得这是自相矛盾的，这种矛盾使我对前半句话都存疑万分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;世纪之交，同化对同性恋的要求开始从矫正变为冒充再变为掩饰。如今，在美国的许多行业，我们都可以做同性恋，也可以公开表明自己的身份，&lt;strong&gt;只要我们别“张扬”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦克·沃纳：“当那些由各种规范所定义的人们开始用‘正常’这一标尺来衡量自己的关系和生活方式的价值时，他们就是在进行一种社会意义上的自杀。”酷儿们应该“坚持让主流文化向酷儿文化靠拢，而不是相反”（按：如果你认为自己属于二次元群体的话，稍微带入一下就能理解了）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;同性恋群体内部的分化&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#同性恋群体内部的分化&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;同性恋群体内部的分化&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;同性恋群体内部的分化&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着社会对同性恋的态度逐渐温和，过去“好”异性恋和“坏”同性恋之间的界限在某些情境下发生了变化。如今“好”异性恋和正常的同性恋站在了一边，而另一边是“坏”酷儿。&lt;strong&gt;同性恋不再是一个笼而统之的病态群体，许多人越来越迫切地觉得，有必要站到某个队伍里以表忠心——他们要么充满感激地融入主流社会，要么以捍卫差异之名抗争到底。&lt;/strong&gt;非裔美国人在融合主义和分离主义之间争论不休，女性分裂为平等女权主义和差异女权主义，同样地，同性恋群体也在“好同志”和酷儿之间产生了分歧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好同志责骂酷儿，因为他们觉得酷儿让所有的同性恋者都染上了坏名声。这些耀眼的离群者“让人产生很多误解，从而强化了现有的不平等”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;酷儿也会攻击好同志，因为他们觉得那种想要变得正常从而被异性恋社会接受的做法是一种背叛。沃纳批评好同志，说他们“羞辱着那些站在体面阶梯最底层的人”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;掩饰的四个方面&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#掩饰的四个方面&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;掩饰的四个方面&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;掩饰的四个方面&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外表&lt;/strong&gt;是关于一个人如何向世界展示她的身体；&lt;strong&gt;归属&lt;/strong&gt;涉及她的文化认同；&lt;strong&gt;社会运动&lt;/strong&gt;关系到她在何种程度上将她的身份政治化；而&lt;strong&gt;人际关系&lt;/strong&gt;则有关她对同伴的选择——包括爱人、朋友、同事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这四个最基本的维度上，我们&lt;strong&gt;所有人&lt;/strong&gt;都在隐藏或炫耀我们的身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外表：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，同性恋权利诉讼和公共关系维持都受同一动力驱使，即，希望把同性恋者打造成除了性倾向之外，在所有方面都跟异性恋别无二致的人，好像在做一个控制变量的实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讽刺的是“扮直人”的冲动最初来源于同性恋者自身。（如戈夫曼所言，被污名化的群体常常强烈地希望自己“正常化”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;归属：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种文化场域中（按：书中是一个同性恋社区，你也可以理解为gay bar），他可以想象同性恋平权，他正常的欲望不会被当作变态。在这里，他可以挽回时间，重新体验他从未有过的青春，与朋友共享欢乐，而不用因为一个可怕的秘密就跟他们疏远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在火车上不知坐了多久，我抬起头，突然察觉到某个时刻已经到来了——异性恋文化重申了它的霸权。那些蜷缩在对方怀里的男人们在这一刻分开了，紧扣的食指瞬间松掉，满是刺青的身体已经消失在外套中，一张张面孔紧绷起来。&lt;strong&gt;这个时刻是如此细微而难以察觉，就像季节的更替，或是一个人突然就没了爱情&lt;/strong&gt;。（按：这种地下情人式的感受或许在封控时期的校内校外爱情中有所表现，但要知道后者只不过是一种极端情况而前者往往是常态，如此一来，换位思考一下或许就不那么难理解了吧。）&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 **主流对同性恋文化是选择性接受的——同性恋时尚，可以；同性恋相爱，不行。这说明，接纳是受异性恋文化消费者的欲望所驱使的，而不是基于同性恋者的尊严。对于消费者而言，他们享用少数文化时的挑剔是理所当然的——他们只会选择对他们有意义的部分，以及带给他们愉悦和存在感的部分。**（按：感觉这里其实有关消费社会如何消解深度，没读鲍德里亚，不敢多说，但典型的案例应该是耽美文化中的高度消费性对严肃性的消解吧。）

&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人际关系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;福柯：“人们可以宽容两个同性恋者在他们面前一同离去，但如果第二天他们微笑着，牵着手，温柔地拥抱着对方，那就是不可原谅的了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同性恋者——尤其是男同性恋——常常&lt;strong&gt;被描述&lt;/strong&gt;成不稳定的、孤立的、滥交的。这一形象意味着，如果同性恋者更加自重，那我们就会得到更多尊重。如果同性恋之间有爱，那我们就会得到更多的爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果同性恋者把恋情保持在地下，道德卫士则仍然可以把我们的感情当作废弃品。&lt;strong&gt;然而最令他们焦躁的是一对同性恋人向他们证明，这段感情很成功，而且两人都很快乐。&lt;/strong&gt;（按：懂还得是福柯懂。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;掩饰在道德上也很复杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都同意矫正和冒充会造成巨大伤害，却觉得掩饰无伤大雅。对于那些反对冒充却支持掩饰的人，一个简单的回答是：他们的立场站不住脚，因为冒充和掩饰常常难以区分。同样的行为——比如拒绝牵同性的受——既可以是冒充异性恋，也可以是掩饰同性恋，取决于观众是否知情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更深层次的、更加发自肺腑的回答是：我有了身为同性恋的权利，也有说出自己是同性恋的权利，它们都是非常重要的。然而我的生命经验也告诉我，它们是微乎其微的。&lt;strong&gt;对我而言，只有当我克服了掩饰的要求时，同性恋才能从一种状态变成一种生活。只有这样，我才能真正拥有我的感情，我的文化，我的政治，我的爱人。只有这样，同性恋的生命里才能有一丝快乐。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 就像很多人事不关己甚至带有厌恶感式的调侃：“平权就那么重要吗？”这种事情确实很难换位思考的。

&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;重要的是我拥有在所有维度发现或展示我身份的自由，且不被偏见所束缚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些致力于同性恋平权的人不能只问，某种行为是否是“成为同性恋”所必需的。很多东西同性恋者就算没有也能过活，包括平等。&lt;strong&gt;一个更好的问题应该是，同样的行为是不是由异性恋者做出来就可以接受，同性恋者就不行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;掩饰的要求绝不是无关紧要的。它直指不平等的心脏地带——它让一类人心安理得地认为自己就是比其他人更高级。当异性恋要求同性恋掩饰时，他们是在要求我们变得渺小，要求我们放弃异性恋所拥有的权利，最终放弃平等。如果法院只有在同性恋者掩饰自己的前提下才肯保障他们的重要权利——如就业权或监护权，那么法院就是在合理合法地把同性恋者变成二等公民。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正因如此，比起那些说自己支持同性平权却又希望同性恋者掩饰起来的人，我在智识上反而更加尊重那些说自己反对同性平权并且希望他们矫正成异性恋的人。憎恨同性恋并要求所有形式的同化，在逻辑上至少是一致的，而一边支持平权一边又敦促同性恋通过掩饰变成二等公民，才是自相矛盾。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 一语中的，可谓是对当下最典型的言论的直接反驳。

&lt;/aside&gt;

&lt;h3 id=&#34;种族掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#种族掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;种族掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;种族掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一个可悲的事实时，对于种族主义而言，最有效的心灵解药正是种族主义本身。我在一个国家遇到的种族主义观念都会在另一个国家有镜像般的呈现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法律往往关注的是少数群体是否能够按照主流群体的标准改变，而完全不过问后者为什么会要求这样的同化。如果真要检验后者的理由，它们往往都是站不住脚的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性别掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#性别掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;性别掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;性别掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对女性的掩饰的两种要求往往同时存在：掩饰和逆向掩饰。许多命令并不是要所有人都服从，而是专门针对女性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说同性恋者或少数族裔也会卷入掩饰和逆向掩饰的交火之中，那多半是因为我们身陷两个群体。多数派阵营（异性恋者或白人）提出掩饰 要求，而少数派团体（同性恋者或少数族裔）则提出逆向掩饰的要求。相比之下，女性更为特殊，因为强势群体——男性——通常会既要求她们掩饰，又要求她们逆向掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作场所，女性必须有足够的“男子气”才能被视为值得尊重的职场人士，但她们同时又必须有足够的“女人味”才能被视为值得尊重的女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些精神分裂式的要求造就了一个经典的双重捆绑。在研究女性律师时，罗德指出：“职场妈妈常常被批评为不够投入，既当不好父母，也当不好专业人士。”“这些混杂的信号让女人不安，因为不管她们在做什么，总有人觉得她们本应该做别的事。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的问题并不在于两个要求（掩饰和逆向掩饰）没有办法同时满足，而是在于没有任何一个要求是理所当然必须满足的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;出路设想&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#出路设想&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;出路设想&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;出路设想&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;进步律师大多会认为照顾原则就是法律上的青霉素。他们希望把这一原则从宗教和残疾扩大到种族、性别和性倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联邦最高法院曾明确以身份爆炸为由，为其保护不力作辩解。坚持同案同判意味着，如果最高法院保护某一个群体的行为，那么它必须保护所有类似群体的行为。法院解决这个问题的方法时干脆完全不保护任何行为，只保障身份中那些不可改变的因素。（滑坡理论）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;布伦南对这一滑坡理论给予了冷嘲热讽的回应，称它似乎是在&lt;strong&gt;“担心有太多公平”&lt;/strong&gt;。这句话显示了一种社会病态，即&lt;strong&gt;大量的社会不公反而成了保持现状的借口&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起一小群人追求的“平等”，法院对我们所有人都拥有的“自由”更为关注。原因很简单：有关平等的诉求——比如基于少数群体的照顾原则——不免会让最高法院在众多群体中选出几个最爱。在一个越来越多元的社会里，我们完全可以理解，法院根本不想搅这趟混水。相反，有关自由的诉求则会强调所有人的共通之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不能先入为主地认为那些行为举止很“主流”的人一定就是在掩饰。我们最终要追求的是自主，并将自主视作实现真实性的一种途径，而不是追求一个关于什么是真实的固定概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的解决之道在于我们所有的公民，而不是公民中的一小部分律师。那些不是律师的人应该在法律之外进行理性对话。他们应该把戈夫曼的“掩饰”一词从学术的晦涩中抽取出来，把它装进通俗词库里，从而使它变得跟“冒充”或“出柜”一样普及。而那些遭遇掩饰要求的人们则应该大胆质疑这些要求的合理性，即使法律尚未约束那些提出要求的人，也尚未认可那些被要求的群体。&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 启蒙永远在路上。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;译后记（朱静姝）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#译后记（朱静姝）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;译后记（朱静姝）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;译后记（朱静姝）&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于同妻&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同妻&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同妻&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同妻&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;同妻在婚姻中的痛苦无可否认，但《掩饰》却提醒我们反思，首先是什么样的社会同化机制把同性恋者逼进婚姻里——要知道，同性恋者从来没有机会不冒充、不掩饰、名正言顺地跟自己喜爱的人去过有法律保障的生活，而异性恋者不仅“理所当然”地拥有结婚的权力，还在主流性道德里占据着上风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同妻们也是同化的对象，她们只有在成功扮演了好妻子、好母亲、好女儿、勤俭持家、温婉贤淑、守身如玉之后，才有资格谴责同性恋丈夫的“背叛”。&lt;/strong&gt;这就是为什么我们几乎看不到那些勇敢突破束缚、在婚姻之外寻找爱情与性的同妻，而只能在媒体上看到悲惨的同妻故事，千篇一律地讲述着性向不合的婚姻如何剥夺了好女人的毕生幸福。毕竟在我们的社会里，“女性情欲自主”仍然不被主流道德接纳，是一件就算可以做，也最好不要张扬的事情。可见，掩饰背后的性污名既捆绑着同志，也束缚着同妻。（按：洞见）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，不少同性恋者身为被主流性道德排挤的人，却常常自觉不自觉地把掩饰的要求转移到更加被污名化的群体身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有人时刻都活在宇宙中心，我们总有不符合社会期待、需要无奈掩饰的时刻。脆弱从来都不只是少数群体的特质，脆弱属于每一个人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/33df53ff.html</guid>
            <title>《掩饰》读后</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/33df53ff.html</link>
            <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <category>☮️亚文化</category>
            <pubDate>Fri, 12 May 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;作为非专业读者，进入并潜行其中的时候如同误入渐欲迷人眼的万花筒，在那些事例、构想与其背后的法理概念面前，自己渐渐产生出一种由失语带来的恐惧，但它就跟其它一切从我口中付诸笔端的类似表述一样，实际上只是一种由紧张和全神贯注的阅读行为生发出的不负责任的夸张的断想。毕竟，在接连到来的知识性焦虑所空出的缝隙之中总归还是能够同个体经验勾连来完成最后的理解步骤，这也多亏个体与历史的解释学循环同诗性语言与学术话语的交接，或许这正是刘阳老师所谓的文学理论作为一种方法进入其它学科的生动体现，它所达成的效果是变晦涩为易懂——以将生命的轨迹与读者共振重叠的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从人权出发到不同民权群体诉求再在更高的层面上复归人权的思考，可以说更系统地回应了我至今对女性主义的浮于表面（本想接着本书的路径终于能够在永无止境地延宕之后叩开女性主义的研究门路，但现在还是被更旺盛的与己相关的意识所阻隔）的思考：它所以重要不仅仅是因为它是对女性权益的维护，更因为它在某种意义上与所有弱势群体密切相关（自METOO以来的近些年的女性权益运动让我看到的是一种可贵的突破可能，正如鹰顿对女性主义运动接棒在西方失落了的马克思主义运动的赞誉一样，但这些年来的进展和所看到的言论会让我更为警惕，因为在实际的发展过程中它可能并没有走向一条“更广阔的路”，而是显现出与八十年代解冻后相似的历史逻辑——用新的“一尊”取代此前的“一尊”（通常这被视为冷战思维的延续，但如今的社会似乎早已完成了对这条一度失落的小径的复返，这么想来也倒是能够理解了），在缺乏更系统性的辨析思考的情况下，我总隐隐感到它身上那种与“前辈”相似的最终会陷入停滞与自我攻谗的可能，在我缺乏知识储备的脑袋瓜里只能天真且不负责任地将之与我们所处的糟糕的公共语境关联起来（有趣的是，写到这里竟又能神奇地同吉野对多元主义身份政治不断演进下去所造成的分裂的担忧相联系起来，正如郭晓飞在前言里一语中的表述一样：“也许TZ者乐得这种不同身份打成一片的局面，因为这可以回避对政治合法性的颠覆性质疑。”））。吉野让我看到TXL权益对弱势群体的重要之处：“他们对自我展现的追求象征着我们所有人对真实的渴望。”我想少有人能够否认，这一独特群体中的每个个体几乎都会经历这么一次“自我”的痛苦的孵化的过程，它确实近乎一次鲜血淋漓的后天“分娩”，而这种对内心深处“自我”的直面使得这个群体得以区别于其它许许多多弱势群体，或许正因这种不可避免的（通常也是被迫的）对内心深处的“自我”的凝视（如果要用一个形象的类比，我能想到的就是犯罪影视中最常见的桥段：反派粗暴地将早已受到严酷拷打、奄奄一息——最重要的是被绑缚起来不能自由行动的主角拖拽到破碎的镜子面前，用锁喉的方式提起主人公自然垂下的头颅并让他看清自己此刻的屈辱面容），才会使得这个群体在与其他人一同面对启蒙与自由主义的观念时，能够天然地对它们更多出一些发自心底的认同（这或许就能在一定程度上解释为什么课本中哪些被批判的堕落腐朽的后现代作家、诗人有很多都属于这一群体了）。至少在我极为有限的阅历中，有意识且不惜一切努力想去了解“自我”为何如此并且真切地经历过这么一个求索过程，才是使一个个体最终成为唯一的“这一个”的重要因素。换句话说，只有真正地理解了“自我”，一个个体才会在存在的意义上变得整全，这也是同性恋群体中每个人的经历所能提供给所有人的洞见——他&amp;#x2F;她们在成为自己的过程中都无一例外地面对着直面并接受“自我”这一不可回避的议题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吉野构建的“矫正—冒充—掩饰”三个阶段的论述可以说是一套极具概括性的对TXL群体在社会中面对的同化要求和困境状况的表述体系，它们都无一例外地既指向广阔的外部现实又指向深邃的内在心理。三者之间的界限是模糊不定的，不过以历史的眼光看待美国的同性恋权益情况，确乎存在在时间上呈先后顺序的由矫正到冒充再到掩饰分别占据主导地位的三个历史阶段。在我看来，认为从以矫正为主到以掩饰为主的历史进程中这一群体的状况着实得到了改善这一个论断所带给我的纠结，并不比当年钱锺书导读课上敬师提出的“现在的生活一定比八十年代要更好”这一论断带给我的纠结来得更少些。在后一个问题中，我一直深陷在对物质生活的极大发展以牺牲精神生活的发展为代价的这样一个实际结果的犹疑之中。现在，经过吉野的梳理，我看出这一少数群体确实经过这些阶段后进入了更好的生存境遇。或许这种类比只是现如今仍旧思路混乱的我的不尽合理地东拼西凑而成的“拉郎配”，但难以否认的事实却是，那些隐匿在“变得更好的表象”之下的更为本质的东西，就跟我在后一个问题中看到一样——成为硕大无朋的“房间中的巨象”，可能是由于它难以逆转的惯性还是别的什么东西（不过对于后者而言其缘由是十分明确的），仍旧停滞不前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确如郭晓飞所言，吉野不知出于什么原因（如果一定要用更严肃地对立性言语来表达的话，他实际上仍旧站立在温和保守的一方，这一点在他对自身经历的叙述中就可以看出）仍旧预设了一个本质性的东西——尽管他一定深知解构之下这些东西实际上是面目模糊的，他在展开“同化”的历史的过程中也确实压根没有提及“同性恋身份是19世纪末期西方精神病学对人类进行昆虫学式的分类的产物……是一种现代性的真理机制和治理技术”这样一种同样被广泛认可的解构主义界说。一定要给出一个原因的话，可能是他也深知解构带来的那种近乎虚无的感受（这只是我个人的想法）无助于解决他所面对当下的现实，因为他在文本中已经表露出对于自己理论的反思，而他为此所做出的尝试就是将“掩饰”理论从TXL群体这里推到整个人类社会之中。这一步也不难理解：毕竟没有什么人能够真的永远“站在中心”，即便可以，他实际上也已经在他者那里产生了“偏移”。由此，在第二段的对“自我”的叩问之外，同性恋群体为“人”提供了第二个重要的启示。如果说第一个启示更多经由向内考察而得出，第二个启示就恰巧补足了外部的方面。更重要的是，更本质性的问题也由此呼之欲出：它有关平等，也有关自由。（在此，我又一次感受到一种不期而遇的快意：似乎经过一段时间的停滞之后我再一次锚定了问题飘离我之时所踏上的方向。但同时我又感到一种更为深切地犹疑，这一点暂且按下不表。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我现有的粗浅的构想之中，我们在面对自由与平等时所感受到的纠结或许正是那“房间中的巨象”停滞不前的症结所在。在那个令我犹疑已久的问题上，我们不难看出二者之间的复杂纠葛：自由在高歌猛进的八十年代之后被不由分说地一刀截成两断，一半在短暂地调整之后再度起航，另一半则陷入巨大的争议与分裂之中，而平等，就像是冥顽不化的遗老被迅速地抛诸脑后，只是又有多少人能够意识到二者实则不可分开，就像他们已然认识到的那被斩断的实则不能如此轻易地一刀斩断一样。想来这实在是历史留下的吊诡的一笔。至今我们仍旧遗忘着“平等”，并将这种遗忘视为再自然不过的事情，仅仅只在某些涉及自身的时刻幡然醒悟，或者在嘲弄他者的时刻将之作为尖锐而又刺耳的戏谑。而“自由”，或许也正在步其后尘的路途上夺路狂奔。吊诡的历史与现实似乎在我们的耳边呢喃：要自由就不能平等，要平等就得舍弃自由。正是这种粗浅且未经论证的看法，令我不能轻描淡写地略过对敬师的那句断言（不过倘使我们设想另一种历史发展的路径，自由与平等及其之间关系或许也永远不会达到乌托邦式的存在）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在面对“同化”要求的弱势群体面前，自由与平等的关系则呈现出了协同并进的关系。从矫正到掩饰，同化的要求的转变是在法律界人士基于平等原则的努力下得以推进的，在此过程中，弱势群体与主流群体在权利上趋于平等，在言行举止等多个方面他们也的确变得更加自由，但吉野颇具洞见地指出在“掩饰”阶段之后想要通过平等原则进一步推进弱势群体的权益会不可避免地陷入某种细碎的迷障之中，因此他才选择回到自由原则上去强调一个普世价值，因为后者强调了一个包括范围更广的共同体的权益，他引用斯图亚特·博恩斯对马丁·路德·金的一段论述：“金抓住了‘民权’的要害，即它背负了太多美式个人主义这一主流传统的负担，却轻视了另一种传统，即社群主义、集体奋斗，以及共同的善。”吉野称之为“新民权”，并在自由原则之外解除了它对法律的过度依赖，使之诉诸一种理性的沟通以期达成一种新的共识。在我看来，吉野打破平等原则的迷信似乎是将愈发分裂破碎的身份政治拉出它所陷入的泥沼的一招本手。仅从表面上看，这种原则的变更很可能被认为是对其所代表的理念的抛弃，但实际上自由与平等之间的关系在弱势群体这里更多表现为正相关，因此这种变更只是策略上强调的面向的差异。但它的结果却是突破了不同的弱势群体各自为战的僵局，尽管是否真的奏效仍是有待考证的。这么看来，这种尝试正是他摒弃了解构路径的原因，因为他所设想的这一出路并不宏阔以至于看起来不那么可能实现（可能这也是法学作为一种偏向实际效用的学科与哲学相异之处所导致的吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啰啰嗦嗦写了不少，起初并没有想写的欲望，但似乎还是由于自己也感受到了吉野的那种面对与己相关的问题时所产生的激情。无论如何，写的这些东西实际上也只是一些不成形也没有经过仔细论证的思考，其合法性有多少到实在是没谱。最重要的是，如前所述，读完这本书促使我更进一步理解“自我”，也借这个机会理清了一些朦朦胧胧的念头，只是随着这些念头得以明确，新的问题也随之而生了。本是从文学出发却越来越远离它本身，也不知是不是一件好事，或许这就是文学所展示的广阔的路的迷人之处吧。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/462778e5.html</guid>
            <title>九十年代的学院批评与分裂的世纪末“批评场”</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/462778e5.html</link>
            <category>🔘晚生代作家研究</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <pubDate>Sat, 02 Jul 2022 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【简介】&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;本文为鄙人本科毕业论文第二章第二小节第三部分，本节以当时批评界对“断裂”作家的不同态度，探讨九十年代文学“批评场”的分化状况，并试图为这种现象找寻某种自洽的解释。本节内容较少涉及鄙人原创观点，多参考已有研究文献，即便所参考资料甚少，所得结论亦不无问题，然则前辈学人的某些洞见，颇有思考价值，特此选录。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;相较“经济场”对批评家赤裸裸的“引诱”，“政治场”的举动则来得更为隐蔽，它通过制度这个绕不过的核心要素来对“批评场”施加影响。不同于“作家场”喜于制度松动带来的“自由撰稿”可能，亦不同于“期刊场”受制度改革、“断奶”等举措影响而形成的大规模恐慌和接踵而至的“改刊潮”，“批评场”与制度之间的关系显然要更为特殊，这主要与九十年代学院批评的兴起有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最早提出这一定位的学者王宁认为，学院批评与直觉印象式批评和社会历史批评一起形成了九十年代中国文学批评的“三足鼎立”格局[1]，而前者在大多数文学史家那里也被视为九十年代当代文学批评的主流。形成这种状况的原因较为复杂，但大体上与以下两个因素有紧密的关系。一是对八十年代批评缺乏学理性的高谈阔论，以及“在专业研究中，过多地掺杂了自家的政治立场和社会关怀”[2]以致文学批评成为一种“政论工具”状况的反拨。另一方面则同样与八九十年代之交的政治动荡有关。在此，“退守学院成为一种无奈的选择”，而学院也被看作“逃避动荡社会的一方乐土”，“通行于学院内部的学术话语仿佛为逃避政治话语的控制提供了必要的专业掩护”[3]，因而在当时的情况下，用学术话语层层包裹自身，也成为批评家的“一种思想搏击、文化反思和政治诉求”[4]。基于上述背景，九十年代的“批评场”如前所述般迅速分化，刊物编辑、文学写作者与身处学院“象牙塔”中的批评家渐行渐远，而后者在形成伊始便抱有的延续自八十年代的类似启蒙者的精英文化立场也在九十年代的发展中逐渐分裂，形成上述的诸多争辩现象。但与此同时，国家高等教育体制与教师管理体制也发生剧烈变动，据相关研究者统计，“从1990年至1998年，普通高等学校数量由1075所变化为1022所；大学毕业生数从613614人变化为829833人；在校大学生数从2062695人变化为3409764人；在学研究生数从93018人变化为198885人；高校教师专任教师人数从394567人变化为470253人”[5]。八十年代的诸多批评家本就挂靠高校、研究所等机构，在九十年代他们已然成为“学院批评”的重要组成部分，而此处统计数据所显示的高校教师，尤其是研究生数量的迅速增长，无疑进一步导致了整个“批评场”向学院倾斜（文学期刊编辑在当时仍然有编制，人数有限；作家更是凤毛麟角）。因此，九十年代，“学院批评”在原本就具有优势的情况下搭上了改革的“快车”一路高歌猛进，发展势头良好，并在与“作家场”、“期刊场”的抵御与共谋中进一步稳固自己“象征资本颁发者”与“文学史准入权”把控者的地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而改革并非一蹴而就，其所带来的结果也并非都是有益的。随着“学院批评”的兴盛，一系列问题也迅速浮现。一方面，在学院批评的体制化、专业化要求下，“考据”、学术规范、客观科学论断以及一系列不成文的规定逐渐生长变化为“枷锁”，在赵勇看来，这样的文学研究“就成为一种日常的事务性工作，成为知识传授和知识生产的组成部分”，与此同时，过多“黑话”的产生也加剧了批评甚至当代文学的圈子化，种种人为“路障”令批评在与社会现实“绝缘”的路径上一骑绝尘。另一方面，教师职务聘任制度、职务评审制度以及课题申报制度相继建立，最终将原本作为“避世”的“象牙塔”层层分级，让“学术权力”与“行政权力”挂钩，进一步加剧高校内部原有的问题。总的来说，“学院批评”既然意图栖身高校，就必然无法摆脱高校自身变动带来的影响，亦无法规避高校改革操盘手的影响，在九十年代，这个隐蔽于阴影之中的“无形之手”则属于政治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在制度史研究者看来，在整个高等教育改革过程中，“高校在某种程度上成为国家教育行政机关的代表”，“是国家行政组织的延伸和附属物”，“政府对高校教师聘任制度的强控制导致教师聘任制度变迁始终被政府权力左右”，前者通过“编制管理、评审授权、聘任程序、评审条件甚至工资总额控制着高校教师岗位及岗位结构、工作程序甚至高级别岗位的设置条件、收入水平等”。[6]对世纪末的“批评场”而言，这种控制最突出地体现在课题申报制度中。赵勇指出，“以‘国家社会科学基金项目’为龙头，各种各样、名目繁多的项目铺天盖地，它们构成了学院批评生产与扩大再生产的主要动力。”而作为项目的出资方，政府、高校制定了严格的课题申报条件，“以便一开始就对申报者做出某种规范”，为达成申报条件，“申报者之前首先会自我审查”，在课题进行的过程中还有“相关部门的中期检查和‘结项’制度”，这成为规约研究的思想内容的重要手段。更重要的是，课题、项目数目被人为地与“个人的职称晋升、评奖、收入、待遇和单位的硕士点、博士点、一级学科、重点学科等等的申报与评估联系在一起”，最终成为一个庞大复杂牵扯多方利益的学术体制。[7]正是在这个层层审查的过程中，文学史的建构权力悄然被挪移到“政治场”中，尽管批评家仍旧把持最终的书写权，但只有符合官方意识形态的“学院批评家”才能成为最终的执笔者，而被“政治场”筛选出来的批评家也同时获得更多的“象征资本”，从而成为文学的“判官”。在此过程中，属于权力的逻辑清晰可见。当时身处高校且与韩东、朱文齐名的鲁羊对此深有感触：“比如说高校的文学教育，事实上就是一个名利场。具体跟文学本身没有关系，跟判断文学本身的优劣也没有关系，跟文学的起源几乎都没有关系。他的价值所在和名利场差不多。文学是遭遗弃的，在文学研究者眼里，文学是遭遗弃，要研究的是他们对于文学的意向，在互相交换一种意向，而真正他们本应明示，本应彻底比学校外面的人更深地去理解，更透彻地去了解地东西，他们恰恰是很少花力气在上面。”[8]就连一向温和的张生也在后来的访谈中表示研究者对自己这代作家存在某种误解[9]。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，在学院中，“政治场”非但没有像倡导返归“象牙塔”的批评家们所料想的那样消隐，反而更加强力地干涉着这个看似“自主”的文学空间，最终，它也成为现有文学体制的一部分，成为造成世纪末以“断裂”为首的由作家发起的一系列文学行动的根本原因。在这个意义上，“批评场”在“政治场”的影响下与“作家场”之间产生了巨大的割裂。而若是没有“断裂”事件，“后先锋”也就不会产生，这种割裂也在后者这里得到了延续。参照“后先锋”参与者们的创作谈，不难发现他们与“后先锋批评家”之间也未能完全达成共识：尽管他们都强调建立一个新的“限制性生产次场”，但在此之外，他们也有着属于各自的不同利益诉求。这一现实再度显示出世纪末文学图景的驳杂繁复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引文：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 王宁：《论学院派批评》，《上海文学》，1990年，第12期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 查建英：《八十年代访谈录》，生活·读书·新知三联书店，2006年，第139页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 南帆：《90年代的“学院派”批评》，《天津社会科学》，1994年，第4期，第68页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 赵勇：《学院批评的历史问题与现实困境》，《文艺研究》，2008年，第2期，第12页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 杨毅：《新中国高校教师聘任制度变迁研究》，西南大学博士学位论文，2013年，第51页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] 杨毅：《新中国高校教师聘任制度变迁研究》，西南大学博士学位论文，2013年，第60页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 赵勇：《学院批评的历史问题与现实困境》，《文艺研究》，2008年，第2期，第14页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] 李小杰：《九十年代南京青年作家群论》，复旦大学博士学位论文，2010年，第173页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] “包括郜老师，元宝也有一个错觉，他老以为我们这批人，看了80年代那些先锋作家小说去写作的，其实都是错误的。80年代那批先锋作家，他们看的东西和我们看的东西是一样的，我们这批人，当时是万般皆下品，惟有欧美高。这样说吧，因为当时苏童啊，马原啊都和韩东很熟，熟了以后，像黑格尔貌的‘仆人眼里无伟人。’所以说没什么神秘的，他们也在看博尔赫斯，为什么我们要去看他们的东西呢？其实我们这批人，看同辈人和国外作家的东西，远远超过看先锋作家的东西。我绝对这是一个很多人的错误的判断。”参加张生访谈，李小杰：《九十年代南京青年作家群论》，复旦大学博士学位论文，2010年，第199页。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/152c53f0.html</guid>
            <title>《断裂：世纪末的文学事故》读后</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/152c53f0.html</link>
            <category>💫论文</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>🔘晚生代作家研究</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <pubDate>Sat, 18 Dec 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;说实话如果不是论文我肯定不会找到这本书，甚至也不会去了解什么晚生代、新生代，命运让我们相连，这是一种神秘，我只能归之于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;韩东说：“现在大家都把穷归于文学，这不对，你穷是因为你整天不干活，钱要去挣才有，它不会从天上掉下来。用稿费来养活自己也是不现实的。”“你不能因为穷就让穷侵蚀了你的灵魂。其实我们已经从文学那儿得到了我们该得到的东西。”追求自由就必须甘于困苦，但自由又成为断裂乃至他们写作的基点，三者之间的关系并不那么单纯。朱文认为文坛的恶意和质疑之所以在他那里不能成立是因为“标准”的差异，他们强调的是个体价值、个人主义，而这在当时的环境里是不可能被承认的。面对断裂，每个参与者的反应也不同：吴晨俊的后悔犹疑、顾前的游戏心态、朱朱的超然不关心结果、李小山的相对冷静肯定、韩东朱文的激烈坚持……行为造成的结果已经超越发起者的把控（实际上他们也并不在意它的走向，至少他们声称如此），尤其在大众传媒与消费主义勃然崛起的时代，走形变样是必然的，一代人与他们前代之间的隔膜也因此非但没有打破，而且变得更深。其实，分歧在行为尚在进行中就已经变得复杂，在问卷发表之后，韩东直言，“体制内”的一群也与“体制外”的一群也多少产生了破裂。时隔多年以后再度回看，每个人对此的态度又各有变化：鲁羊表现出一种矛盾的心态，隐隐透露出过于当年轻易介入的后悔；韩东在顽强坚持的同时也逐渐陷入某种难言的迷茫。而前两天的作代会上，当年参加断裂的大批作家却不少已经皈依他们曾反抗的“一切即存体制和秩序”，并且依靠着这些东西生活得很好。种种颇富意味的表现，令这个事件变得愈发暧昧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冷静下来看待的话，断裂的价值或许从未得到确切的评估，无论是既存的文学批评还是文学史著作，都只是匆匆带过，不愿多说。但从当下的写作者以及文学环境中，似乎多少可以推敲出其中的某些端倪。记得朱岳在一条广播里提及对韩东的看法，他似乎将后者视为创作上的榜样。这种情况早已发生在韩东的同代人身上，顾前说与韩东的相处形成某种压力——他在玩，而韩东在写，这种无形的影响以某种难以直接把握的形式在那批被某些研究者称为“南京青年作家”的群体中弥漫着。这群人对朱文韩东的敬佩，对他们写作的喜爱有着很强的一致性，同时，韩东朱文也很欣赏自己朋友的作品。面对这种亲密的关系，我们容易形成直观的“刻板印象”——圈子、小集体，但却往往没能意识到这种过于轻易获得的印象实际上消解了潜在的其他因素。作品里的朱文，粗俗不堪，被视为流氓写作；韩东同样书写性，并将之作为主要对象。按他们的看法，现存的文学观念实在过于肤浅也过于道德化。文学是否应该被道德“俘获”，这无疑是个难以回答的宏大命题。但是否道德低下的书写就没有存在的价值，就是不合法的写作？在这一点上我们确实不应再轻易作出论断。忘了是不是郜元宝说的，朱文写作的隐藏着巨大的虚无和悲哀，朱文也说“虚无不是彼岸，恰恰是起点。不虚无我觉得倒是奇怪的，对人生的这种感受，虚无肯定是基本的，除非你这个人是很容易用一些比较简单的温情来麻痹的。”确实，生存在一个价值失效理想被嘲弄的时代，尤其在经过特殊事件的风波之后，理想主义消失给这些作家带来的虚无和对世界的紧张如果真的不存在才是可疑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华东师大的一篇硕论指出：断裂的真正结果是断而未裂，这批作家已经刻印上了八十年代的印记，无法抹除，他们的困厄和不适应也根源于此。这篇文章的作者在写作中仍然持一种典型的中国知识分子观念，虽然克制，但字里行间仍然显露出对这批作者的否定。相反，复旦的一篇博论作者却更清晰地为我们勾画出这个群体是如何一步步建立起自己的“场域”（既是抽象意义上又是具体实际地理上）的，在他的论述和对材料的补充中，能更好地看出这批“同人性质”的群体所持有的文学立场和观念（尽管它更多是韩东和朱文引领主导的）。这位研究者提醒我们，用道德标准来审视这群作家是没有意义的，他们否定基于道德标准的判断，对此毫不关心，但问题在于我们是否真的形成了一种可以用于建构文学史的审美标准？或许正如他们在当时由王干倡议发起的一次讨论中所表达的那样：每个人都可以拥有自己的一套审美标准。对于文学而言的确如此，对于不关心文学史的他们而言（韩东在后来的谈话中对这一点似乎发生了些许变化），这也是必然走向的一个结论。然而相对主义和多元主义是否真的具有某种根本的指引性？这仍然是如今的我们所不断质疑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，评论与关注是必须的，不能因为他们反传统、反体制就搁置忽视、闭口不谈。多年来，在一种不无刻意漠视里，我们不难看到与历史相似的影子——五十到七十年代的钱钟书、张爱玲、沈从文、鸳蝴和海派。历史已经给予我们一种惨痛的教训，但相似的历史逻辑却得到了继承（尽管它很大程度上是无意识的，正如它通过言说方式侵入一代人的思维方式那样狡猾而隐秘），只不过主体和条件都发生了变化：权威从以体制为代表的意识形态转向以学院派批评界为代表的新的意识形态（它们之间仍有难解难分的关联）。当话语权发生转向，历史再度重演，这才更值得我们反思，或许真如朱文所感愤抗议的那样：“人情世故的东西太多了，它已经腐蚀到汉语文学的中枢神经。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要声明的一点是，我无意为这批作家“翻案”，也不是偏要旧事重提；只是，在考察九十年代文学环境以及追踪他们的人生轨迹的过程中，一种明显的由历史促生的偏颇在我的面前显露出来，我不能不去正视它。通过统计分析可以发现，“断裂”并没有阻碍他们的发表，甚至在“断裂”当年与其后两年间，他们的作品发表量急速增长。表面上，他们确实获利，按韩东的话说就是“写出来了”，但当我们迫不及待指认他们为“作家”的时候，是否又是操之过急？与这批参加断裂活动的群体十分熟悉的张生在后来的谈论中指出：“或许我们这批人并不是一个原创性的存在，而是一种影响的产物。”对于这种影响，他指出村上春树的写作以及60年代美国文化的转入。这一点自然不容忽视，正如他提到的自我怀疑，那么相较他还不如的一批人，写了一本书、十几万字的中短篇，就算是作家了吗？九十年代末期刊出版的畸形业态和整个社会市场经济蓬勃兴盛带来的正是一种无节制的发展态势。或许，经由编辑之手发表出的作品确有某些过人之处，但很难承认其中完全不存在炒作的嫌疑——毕竟“断裂”可谓文坛世纪末最热闹的事件之一，对文学轰动效应的追逐已经成为陷入泥沼的文学期刊所能抓住的“最后一根稻草”。事实上，除了朱文、韩东等人，大多数“作家”的写作仍存在一种本质上的重复倾向，但所谓的“个人”一旦泛滥开来，“个人”的潮涌也终将汇聚成团，将原本的“个人”转化为另一种“共名”（借用陈思和的“共名”概念，只不过此处只是一个局部的“共名”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前边已经说过，基于道德标准的评判是值得怀疑的，而实际上也确实没能形成一个被普遍接受的审美标准，更何况已有的场域准入者的审美标准也受到经济场和政治场的复杂侵蚀而难以坚持某种本应具有的独立姿态（其实，当代文学并不存在所谓的“独立姿态”，“看不见的手”一直存在，只不过施加影响的手段、方式以及程度都处于动态调整之中罢了），那么“断裂者”的合法性（文学史意义上的）就是可疑的。我在这里又重复了一次自己的基本判断，但是——是的，接下来我要说的是“但是”，这种写作已经出现，按照闫老师的看法，存在本身就已经赋予了它们合法性，当作客观事实看待的情况下，我们又过于忽略了它们产生的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在备忘中，韩东指出，“和我们的写作实践有比照关系是早期的‘今天’、‘他们’的民间立场，真实的王小波，不为人知的胡宽、于小韦，不幸的食指，以及天才的马原。”这份名单构建起另一条可以追溯的线索——至少王小波可以被追溯。王小波的创作与他的死亡在九十年代中后期的遭遇与“断裂”是相似的，它们都被“歪曲”，都变成一种与出发点相悖的“表演”，被卷入商业话语的漩涡之中难以自证。但实际上，王小波作为韩少功、王安忆的同代人，他的知青书写显得颇具异端色彩，那是一种个人的言说方式，而不是群情激愤的理想年代，不是一种美好岁月的缅怀，个人——被提溜出来，以性为手段，以戏仿、讽刺、嘲弄为方式。朱文韩东与之遥相呼应，而在他们之后——伊沙、沈浩波主导的“下半身”以更加极端的方式宣告个人性。可以说，“断裂”的影响被小觑了——它似乎成为一道具有标志性的事件、分水岭，宣告一种独立于体制、秩序之外的纯粹个体的写作是可能的。这里隐含着一种错位的关系，即传统意义上认为的九十年代文学更多与市场纠结（无论是新历史转向、先锋作家“触电”、《废都》事件还是“布老虎丛书”），但“断裂”的对象却盯紧的是制度与文坛秩序，在这个意义上，“断裂者”是一群不合时宜的人，是“错位者”，他们宣告断裂，但却并不是真正意义上的“断裂”的一代。当时间越过千年的大门，更年轻的一代从一开始就不考虑体制、秩序，在这个意义上他们才是真正的“断裂者”。基于此，我们回看过去，才更能理解韩石山那份当时少有的对“断裂”的正面评价：“不必推测他们将来的成就了，他们现在做的这些，不是我们这一代敢做的，甚至不是我们这一代敢想的，这就足够了。”因而，“断裂”是个体时代的产物也促使文学大踏步迈入个体时代，它的“功绩”并没有被恰当地估量，即便不是“开拓之功”，但行为本身带来的破坏性也足称得上是“推倒高墙的最后一脚”。它所开辟的新的书写领域至今仍在当下的写作中不断涌现着，这种“功绩”应当被追认，也应当被重新提出与考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，我们无法欢呼，也不能欢呼。正如吴晨俊在当时已经表现出的忧虑：破坏总是容易的，但更关键的却是建构。“个体写作”通过“断裂”的助攻成功在写作者那里获得了合法的地位，并且愈发形成不可阻挡的势头。在“写作只是个人之事，它不对任何其它东西负责”的名号下，意义被悬置，文学的教育作用被放逐，延续于二十世纪中国文学中的“启蒙精神”彻底陷入尴尬的境地，就像“断裂作家”对“人文精神大讨论”的鄙夷和不屑，这种破坏的力量在当代社会思想文化中所向披靡。不过，事实与真相永远是复杂的，当它以为自己处于无可争辩的“独立”状态时，却未能发现自己早已被政治与经济“捕获”，间接中成为它们更好用的“工具”，其结果最浅显的表现在一些语词性质上的变动（“公知”，“文青”等等），更深则表现在当下精神文明的诸多问题之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;破坏远比建立更加简单，这也是我阅读《现代性与后现代性十五讲》时的感受。或许正如一些人认为的那样，西方当代理论的解构性质带来的并不一定都是好事，但这并不代表我们就因此要转向所谓的且至今尚无确论的“传统”并形成非此即彼的基于某种可笑的“民族主义”的逆反观念。在我看来，这种观念较之前者更加可疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从断裂开始，时间又匆匆走过二十三个年头，确实堪称“物是人非”，“忽视”带来的结果变得加清晰可见：同属当代，历史却已然破碎，难以补全。当代文学生产传播体制在九十年代末经历崩溃重建，在之后的尽十年内几乎原地踏步，或许最近几年才开始获得初步进展，只不过一切都不好说，对于那把高悬的达摩克利斯之剑，我们以为它悄然退场，实则它从未远去。或许，对于未来，我们难以展望（即便可以，但仍旧不堪一击），能做的只有处理好当下。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/74efaaa.html</guid>
            <title>《弟弟的演奏》：“屎尿屁”背后一代人的青春</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/74efaaa.html</link>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>🔘晚生代作家研究</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h2 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#读书笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;读书笔记&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;朱文乃狂狷之徒，他把现代社会中虚伪的道德撕扯殆尽，通过这个薄薄的小册子，用一种尖锐无比的声音呐喊并对之发出令人发指的控诉。遍布全书的屎尿屁和猥亵性语言并没有赋予这部作品淫秽的特质（但你不得不承认其语言因此显得极为散乱和令人难以忍受），相反，它呈现出一种令人难过无比的无奈和压抑来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱文的笔调无疑是戏谑的，这是一种贴近后现代主义气质的黑色幽默和荒诞书写，从中我们能够看出一副与主流叙事截然不同的80年代大学生群像。陈晓明教授将之与刘索拉的《你别无选择》加以对比，他指出：相比充满挑衅意味横冲直撞于文坛的朱文而言，刘索拉、徐星之作“不过是一些温文尔雅的古典浪漫主义而已”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这部作品中出现的所有人物都是毫无下限的，福斯特所谓的“平面人物”。他们丝毫没有任何值得肯定的品质，反而通过其言行举止一而再再而三地印证了叙事者声称的“杂种”称谓。在叙事行进的过程中，我们对他们的观感（我说的是最表面的那种）将不断且恒久地停留在鄙夷和唾弃之中，世人无法想象本应在那个时代成为未来的“国家栋梁”的大学生们竟然具有这样一种嘴脸。朱文的戏谑是一种刻意地夸大，在阅读的过程中我甚至可以料想到他在书写时嬉皮笑脸、呲牙咧嘴的狰狞面目（如果真如李冯所说这个朱文是一个十分正常甚至极度健康强壮的理工男子的话，其人其文确实带给了我一些割裂感），通过这种方式，他将正常的人物重塑为漫画式的形象，继而通过这种重塑完成了他对时代和人群的解构。我们实在难以将朱文笔下的“南方以北”们跟张贤亮在《北方的河》中笔下的那位充满理想情怀的备考大学生以及刘震云《塔铺》中的那些学子联系到一起。在这里我们不难看出80年代和90年代的两种截然不同的书写状态：理想的失落似乎成为一种不言而喻的事实，经过89大事件和90年代的市场化大潮，最淳朴的风气已经离人们而去，留给他们的只剩下如洪水般席卷而来的消费、拜金和享乐主义思潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管陈晓明教授更多将“性饥饿”作为这部作品的核心，将“性”作为朱文所谓“本质性写作”追求的“本质”，但笔者却认为“性”在这部作品中带有一种若有若无的隐喻意味，更确切地说，“性”——这篇小说毋庸置疑的主题实际只是一个表层，蕴于其中的其实是一种无可奈何的衰落气质，这与我刚刚提到的政治理想失落和市场消费社会的刺激有着密切的联系。换言之，朱文通过其书写塑造出的并非仅仅是学校的生活状况，通过夸张、荒诞和变形的非常规书写手段，发生在校园中的事情在一定程度上成为了整个社会的写照，作为“未来栋梁”的大学生们进入社会之后将自然而然地成为“支柱”，因而“杂种”当道的社会就是“杂种”当道的大学的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得关注的是朱文在小说中运用的语调，那是一种破罐破摔、狼心狗肺的语调，仿佛“我们”本就不存在什么值得托付的未来，这是一种命定里的颓丧：“我们的身体有着堕落的惯性，你越是想遏止，它就会表现得更加不可遏止”，所以他们就甘愿在烂泥塘里，时不时扑腾一下，不过是为了找到烂泥塘中更能另自己安逸的位置罢了。理想的失落感是如此强烈，他们就这样望着时代奔涌前去，他们没有办法，也压根就不思考办法，他们就这样无怨无悔地沉浸在无知迷茫之中，除了朱文，李冯的《在天上》和贺奕的《伪生活》也同样属于这个谱系，在这些作品里，大学生们“悬浮在空中”，他们整日无所事事游手好闲，裹挟在性欲和财欲之中无法自拔，他们的精神正是一种失落的精神，他们所过的也是一种“在天上的伪生活”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少，我是说至少，这些并不为人所关注和喜爱的文字为我们提供了那个时代中的这批人（“晚生代”也好“六十年代作家”也好，管他叫什么呢）的一个“精神坐标”，他们面对飞快流转的中国社会感到深深的无所适从，在这个意义上，我们当然可以称之为一个“过渡的时代”。当原本由政治带来的理想辉光再度暗淡无光，甚至遭到经济巨人的疯狂碾压，这群本就被难以划分的作家或许会更多地感到某种不适，所以他说“我尊敬这些就要不能勃起的先生们”（虽然这句话带有一定的讽刺意味），所以他在谈到“比我父亲还老的人”的时候感到某种愉快，“因为眼下也就只有他们谈起性来还有那么一点可爱的天真。”这实际上表达了这位狂士的一种羡慕情绪，“他们是没有性病的一代人，他们成功地把性幻想变成了远大的理想，成功地把致命的女人变成了可为之抛头颅洒热血的人民，成功地把狭隘的床第变成了广阔的祖国大地。你知道，我是多么希望能有一个闪耀着理想主义色彩的性啊。”我们不妨把这段话视为朱文的某种自白，尽管这批人发动了那场名为“断裂”的“闹剧”，表达了自己对老前辈们的不屑一顾和完全的否定，但我们不能就因此认定其思想就是如其在宣言中表述的那样，毕竟在现代传媒观念完全介入的情况下谁又能完全肯定这场“闹剧”并非一次演技逼真的“作秀”？人、文结合似乎才更符合我们作出判断时应该具备的观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绕了这么一大圈，我的意思其实是想说，即便是对十七年乃至文革时期极度厌弃的狂士，他也无法否认自己对当时纯粹无比的理想主义的向往，同时这也并不同他以及同一批作家在另一个方面深耕以找寻自己这代“夹层者”立足的基点相对立。从这个角度看，这本由“疯言疯语”构成的“污秽”之书实际上有着一种批判和锐意进取的精神，也正是这样一种亲历污浊之后的“清醒”树立起了他们在文坛的立足之地。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文摘&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;文摘&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那是一个勃起的年代，人人都开始正视自己的勃起，人人都学着不用头脑而用龟头来思考。社会也在勃起，经济也在勃起，科学也在勃起，文化也在勃起，体育也在勃起，连同政治体制也在勃起，但是就是有点举而不坚。儿童提前勃起，少年人正在勃起，青年人当然勃起，中年人吞下了春药，继续勃起，老年人因为无法勃起而痛心疾首，所以他们看不惯这也看不惯那，整天骂骂咧咧，怀念他们美好的从前，也就是怀念他们能够勉强勃起的那些岁月。太可怕了，整个世界都在抱怨内裤太紧，于是你走到哪都能听到沮丧的拉得长长的早泄的尾音。发财的梦早泄了，成功的梦早泄了，美国的梦巴黎的梦日本的梦还有土耳其的梦统统早泄了……换上一条干净的内裤，就到了九十年代。我们现在正生活在一个早泄以后顽强地坚持着企图再次勃起的伟大时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是我第一次也是最后一次穿西服。当时是深秋，空气像稀释以后的精液，灰白色的。我很后悔没有径直赶到照相馆去，拍上一张标准照。然后洗上一百张，用在身份证、学生证、工作证、结婚证、护照、寻人启事、讣告等等所有在我的一生中可能用得着的地方。当我的身体不再发痒的时候，我感觉好极了，我觉得我终于成了一个他妈的体面人，我希望我尊敬的父母在这个时候见到他们的孩子，我希望我的老师在这个时候重新对我恢复信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我总不失时机地和比我父亲还老的人谈论他妈的性。那样的谈论，对我很有帮助，因为眼下也就只有他们谈起性来还有那么一点可爱的天真。他们是没有性病的一代人，他们成功地把性幻想变成了远大的理想，成功地把致命的女人变成了可为之抛头颅洒热血的人民，成功地把狭隘的床第变成了广阔的祖国大地。你知道，我是多么希望能有一个闪耀着理想主义色彩的性啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的下面仍然很坚挺，只是顶得有点痛。有的朋友顶得比我还痛，从北方跑到南方，从宽敞的街道到狭窄的阴道，从落后的中国跑到先进的美国，那玩意还硬邦邦地顶着；从默默无闻到大名鼎鼎，从饥肠辘辘到腰缠万贯，从少年老成到鹤发童颜，那玩意还硬邦邦地顶着，让你一点办法都没有。你是一台性能良好的液压机，那条细细的管道里越来越高的压力经过另一些管道传递上去，一直传递到你的脑袋里，就成了难以克服的野心欲望。你了解你自己吗？你这个白痴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我决定在楼下的台阶上歇上那么一会儿，那件西服当然得垫在我屁股下面。虽然我的裤子比台阶更脏，但是我还是把那件西服垫在下面，它应该在我下面，那个他妈的优等生应该撅着屁股在我下面。我把一个体面的身份垫在下面，于是就有一阵凉爽的风拂面而来。那是一阵八十年代初的秋风，刚刚有些淫秽放荡的苗头，更多的是无所适从。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活近在眼前，他们却还要去啃那些没用的书本，真是不幸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界步入青春期以后，很多很多的家伙都不太会走路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次和建新喝酒，各灌了十瓶啤酒下去以后，建新忽然严肃地对他说，我觉得自己已经快死了，我活不了多长时间了。天啦，我们一下子兴奋起来，太好了，我们中间有一个人看来是患了绝症，就要死去。终于有些事情了，这真是太好了，虽然没说出口，但是大家都是这么想的。于是我们开始关注事态的进一步发展，我们希望有一天清晨醒来，发现建新已经在床上死得硬硬的，到时我们将争先恐后地扑上去抬胳膊抬腿，把他抬到那座建于一八九三年的礼堂去，把他抬到大街上去，把他抬到这个城市最高的那座三十七层的大饭店的顶层璇宫去，然后从那里把他扔下去，让他的长发迎风飞起，让他有机会像一只小鸟那样飞翔那么一次，然后我们这些剩下的幸运的家伙就把身上的硬币凑起来，找个小酒馆去喝上那么一顿庆祝一下，另外在摸摸阄，看看下面该谁为我们大家生他妈一场绝症。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的辅导员最后无奈地摇了摇头，说不出话来，他对我们失望极了，站在他周围的是想吃屎的一代年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区区几个屎橛就让我们这群自命非凡的伪善的家伙统统现了原形，它让我们看到自己的边界。我们难以克服表哥的屎橛，我们多么让自己失望啊。面对脸色已经有了一点红润的表哥，我在心里咒骂那个想出风头的南方以北，他无意中给了我们一面镜子，让我们看到了自己的嘴脸，和我们恶毒攻击的那些白痴一样，没有什么区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小丑就是这个时代真正的英雄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那会儿的条件真是艰苦，为了一次性生活，我们几乎跑遍了整个城市，希望能找到一个安全一些的地方。有时我们已经精疲力竭，却仍然一无所获。走在夜晚的大街，看着万家灯火一盏一盏地熄灭，我们就难以控制我们芒刺般的嫉妒。全世界都在快活，除了彳亍而行的我们，你说这算是个什么世道。这个城市大概有五百万人口，据我们保守估计，一个晚上至少有一百万次射精，也就是平均每秒钟就有三十多次成功的射精，还不包括流动人口的，不包括猫狗以及老鼠的，为什么其中就不能有我们一次呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该死的性幻想刺激着一个男人卑劣的德性，它使你空前地狂热，它使你忘乎所以，而一切又必须在黑暗中进行，在无声中进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是亲爱的，我还能说什么呢？认识你以前我就已经是一个烂了一半的人了，我还要烂下去，因为我已经烂出了一点价值感，烂出了一点意思，我的生活就是继续烂下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走，我们顺着肉体的惯性继续堕落下去吧。不管在怎样的一个名义下，我们的堕落勇往直前，势不可挡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这个人净扯一些没有必要扯的谎，没有明确的目的，也不能带来乐趣，扯的谎也没有想象力，听的人心里难过，说的人心里也不舒服，我也不知道我为什么还要扯下去。也许这是我的一个习惯，不会给别人造成伤害，也不指望它给自己带来好处，这个习惯的本质就是无聊，就是没边没际的无聊，就是如影随形的无聊，就是要了我的命的无聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校里空空荡荡的，所有的教室都亮着灯，更显得空空荡荡。我们就像在一则故事的结尾来到了这里一样，每一个动作都会让自己觉得是多余的，是他妈的没有必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胃还是原来的胃，但是杂种们的胃口已不是原来的胃口。我们要吃，你们要吃，他们也要吃，大家都要吃。吃下去的丰富多彩，拉出来的依然单调无比。想到这一点，大家才稍微心定了一点，妈的，生活还是可以把握的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在最听不得这种话了！谁胆敢再拿希望、未来、明天来刺激我们，我们就叫他滚蛋！我们决不再受骗啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没过多长时间，我的同事、我的领导就不再把我当作一个体面的人来对待了。其中的原因没人愿意跟我讲清楚。妈的，什么叫体面？他们不回答这个问题，只是告诉我像我这样的就叫做不体面。我的长相无可挑剔，我的穿着我可挑剔，我的家庭无可挑剔，我的文凭无可挑剔，难道说，是我的灵魂不体面或者不够体面？如果真是这样的话，我也没办法好想了，就请你容忍我吧。再来一遍：就请你容忍我吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这年头富人有富人的玩法，穷人也自有穷人的玩法。穷人玩不出富人的趣味，富人也尝不到穷人的乐子。但是我这个人既不是富人也不是穷人，不阴不阳，所以我只能继续采纳我故有的玩法。现在我要习惯一个人烂下去，那就是单纯的烂，烂一点是烂，烂到底也是烂，你绝对别想烂出一点价值感来，你绝对别想边烂边以叛逆者自居。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的身体有着堕落的惯性，你越是想遏止，它就会表现得更加不可遏止，这大概就是秘诀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就是这样一个时刻准备着和这个世界通奸的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;栾玲来到我的生活中，就像是给我毕业后那段时光的一次总结。只要看看每个时期你和什么样的女人在一起，就知道那个时期你混得怎么样了。现在我的状况确实像那个饱经沧桑的栾玲那样糟糕，那么我又有什么必要回避这一点呢？这是你的现实。再来一遍：这是你的现实。在激情丧失的尽头，我没想到厌恶也能成为另一种激情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还得感谢你，栾科长，你使我头脑从没有过地清醒，我知道我的热情没有方向，没有结果，没有意义。我只是我自己无情的挥霍者，我只是自己野蛮的入侵者，我只是自己怀抱着一肚子虚情假意的恋人，我只是自己没有一丝忠诚可言的背叛者，我只是从自己这块土地上茫然走过的行色疲惫的路人。天渐渐地黑了下来，我坐在办公室的地板上，抽着烟，顺着百叶窗倾斜的整齐的缝隙看上去，我看到了正在不紧不慢地流动着的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有好久没这么兴奋过了。我同宿舍的同事平常和我不太啰嗦，但是这一次也忍不住好奇地问我，今天是怎么啦？像中了头奖似的。我说，没什么，今天我阳萎了。什么？今天我阳萎啦！我的同事有些紧张地看看我，然后就走开去了。我从箱子里翻出我的毕业留言册来，上面有建新南方以北那些杂种的信址。我一口气写了七、八封信，每封信上都只有一句话：告诉你们一个好消息：今天我阳萎了！连夜我就去邮局把信塞到了那只邮筒里。但是我仍然感到意犹未尽，于是我晚饭没吃就上了大街。下班的高峰期已过，但是大街上的车辆和行人还是非常多，大家喜气洋洋的，就像过节一样。是啊，我终于萎掉了，过节了。一辆单车从右侧的一条巷子里斜穿出来，从后面一下子把我撞了一个跟头。那个戴眼镜的年轻人从地上爬起来，一个劲地向我陪不是，他说车没刹，实在控制不住。我起来拍拍他的肩说，没关系的，没关系的，今天我萎掉了，所以没关系的。那个年轻人千恩万谢地走了以后，我才觉得我的右腿疼得厉害。我就这么一瘸一拐地继续向前。不远处有部公用电话，我把口袋里的零钱都翻了出来。一位姑娘正在给她的男朋友打电话，嗓音甜得让人发腻，而且说起来就没完没了。我对她说，快点，我有急事。这个姑娘非常不乐意地一扭身子，背对着我继续和她的心上人倾诉起来。我实在等不及了，我轻轻地拍了拍她的肩膀。喂，我说，今天我阳萎了。什么？今天我萎掉了。那位姑娘电话一扔就跑了，连钱都没付。我拿起电话，把我记得的号码都拨了一遍，因为我没有多少零钱，所以每个电话我都尽可能地说得简略一点，喂，你好，今天我萎掉了，没其他事，就这样。打完电话以后，我一瘸一拐地走到了鼓楼广场，我站到了广场的中心，我展开双臂，朝着天空，大喊：今天我阳萎了！今天我萎掉了！哈哈！所有的车辆绕着转盘急速地旋转起来，所有的行人围着转盘急速地旋转起来，所有的声响绕着转盘急速地旋转起来。后来我累了，而且肚子也很饿，我就爬上了天桥去休息一下。天桥上已经有了一个人，一脸的胡子，正趴在栏杆上往下看，他看起来很忧郁，好像对我的出现感到很不满。你看你的风景，我喘我的气，妈的，跟你又有什么关系呢？他不时地转脸警惕地盯我一眼。我没精力理他，我要喘气。过了一会儿，这个杂种大概觉得我没什么恶意，就放松下来。喂！我朝他招招手。叫你呢！对，叫你呢！他有些迟疑地向我走了过来，干嘛？我轻声地对他说，今天我阳萎了，萎掉了。我吃惊地发现这个杂种的脸在神经质地抽搐着，天啦，我做错了什么了吗？这个杂种猛然冲了过来，抱住我的两条腿，就想把我往天桥下掀，嘴里恶狠狠地骂着，妈的，你敢骂我阳萎，看老子杀了你！我拼命挣扎，等等，等等，你听清楚了，我是说，今天我阳萎了！是我！我！大胡子杂种这才放下了我，大口大口地喘着气，妈的，你到底是说谁？我指着自己的鼻子，我说我，我今天萎掉了。噢，是这样，那很好，很好，他对我说。他感到很不过意，举止越来越不自然，最后只好离开，把整个天桥都让给了我。但是我在天桥也没呆多长时间，我一瘸一拐地去了火车站买了当场票，一刻不停地踏上了回家的路。火车颠簸完了以后，我又坐上汽车。下了汽车以后，我又上了船。上了岸以后，我就开始步行。就这样，我终于到了家。我抖擞起精神敲了敲门，我有好久没有回老家了，心情自然有些激动。开门的是我满头白发的父亲，他的手里还拿着一副老花眼镜。我对他说，爸爸，我今天阳萎了。我萎掉了。对，我是这么说的，我是想告诉父亲，我终于萎掉了，我终于可以心平气和地过我现实的生活了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录内容均来自2007年上海人民出版社出版的“晚生代”代表作家朱文的长篇小说《弟弟的演奏》。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
