<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;☮️亚文化&#34; tag</title>
        <link>http://www.yurenyiyuji.top</link>
        <description></description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
        <category>🫧呓语</category>
        <category>📑作业</category>
        <category>💫论文</category>
        <category>🍂古代文学</category>
        <category>🌟生日前记</category>
        <category>🧑🏻‍🏫教育公平</category>
        <category>亚文化</category>
        <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
        <category>💖毛泽东与当代中国</category>
        <category>🌊💙💧🌌🏳️‍🌈👻⛈️🥳🧐🤔✨🎉🪄🧿💽📑📖🖍️🌸💮🟠🟡🟢🔵🟣🟤⚫⚪</category>
        <category>🌁非虚构</category>
        <category>台湾作家</category>
        <category>文学理论</category>
        <category>古代文学</category>
        <category>当代中国文化</category>
        <category>🪄小说</category>
        <category>✒️读书笔记</category>
        <category>🔴中国社会观察</category>
        <category>🔘晚生代作家研究</category>
        <category>✍🏻研究手记</category>
        <category>☮️亚文化</category>
        <category>🥳站点导览</category>
        <category>🤖人工智能</category>
        <category>教育公平</category>
        <category>💥毛泽东与当代中国</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/f0ca7bb.html</guid>
            <title>《掩饰》摘录</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/f0ca7bb.html</link>
            <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <category>☮️亚文化</category>
            <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;aside&gt;
➡️ 摘自：
[美]吉野贤治著，朱静姝译，《掩饰：同性恋的双重生活及其它》，北京：清华大学出版社，2016年。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;代译序（郭晓飞）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#代译序（郭晓飞）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;代译序（郭晓飞）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;代译序（郭晓飞）&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于骗婚&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于骗婚&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于骗婚&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于骗婚&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在中国语境下，在同性恋“骗婚”的话语中，体现了主流对同性恋“冒充”和“坦白”的双重捆绑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，主流逼着所有人都进入和异性结合的婚姻体制中，否则就会被认为是变态、有病、不正常，这催生了冒充的现象；而一旦婚姻中所谓“正常的一方”指控配偶隐瞒同性恋身份骗婚，要求骗子承担法律责任，主流又会纷纷谴责同性恋伤天害理，毁人一世幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制度上，一男一女的婚姻垄断了生育，所以大量的同性恋者和异性结婚、生育后代，是在预防老无所依，说严重些，那几乎就是求生需求，而不仅仅是为了躲避同性恋的污名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在谴责同性恋“骗婚”的舆论里，我们很少听到对“强制性异性恋”的批判。好像人们在婚姻问题上已经有了自主性，没有人拿刀架在脖子上让你和异性结婚&lt;/strong&gt;，然而正如“强制性异性恋”里的“强制”不同于一般意义上的强制，“骗婚”里的“骗”也不应该等同于一般意义上的骗，实在值得深长思之。（按：在下意识反驳之前，不如仔细、好好、认真想想是不是真的“没有人拿刀架在脖子上”。）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每个人都在掩饰。掩饰，即淡化一个不受欢迎的身份，去迎合主流。在一个日渐多元的社会里，我们每个人都有不主流的一面，然而被视作“主流”往往还是社会生活的一件必需品。正因如此，本书的每个读者都在有意无意地掩饰着，有时还会为此付出巨大牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我怀疑他们（按：掩饰的人）都在向一种不公平的现实屈服，这个现实要求他们抑制自己饱受污名的身份，以便生存下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会学家欧文·戈夫曼《污名》：“尽管有的人愿意承认自己具有某种污名……但他们会极力阻止污点被放大。”这种行为即是“掩饰”。它与冒充的区别在于，冒充是关于一个特定属性的“可见性”，而掩饰则是关于它的&lt;strong&gt;“耀眼性”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我讨厌的是我需要压抑我对同性恋话题、人群、文化的激情——好像这些仍然是我应该感到羞耻的兴趣一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们正处于美国人转变歧视方式的时代。对于老一辈而言，歧视是针对一整类人的——对少数族裔、女人、同性恋、少数教派或残疾人施加限制。在新的时代，歧视不再指向一整个群体，而是针对这些群体里不服从于主流规范的拿一部分人。这种新形式的歧视瞄准的不是少数人群，而是边缘文化。局外人也可以被接纳，但前提条件是我们得像个局内人——换言之，只要我们能掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个进步：人们不再需要&lt;strong&gt;成为&lt;/strong&gt;白人、男人、异性恋、新教徒和健全人；他们只需要&lt;strong&gt;装得&lt;/strong&gt;像白人、男人、异性恋、新教徒和健全人。但是这并不是平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当代民权只关注传统的民权群体，如少数族裔、女人、同性恋、少数教派及残疾人，这本来就是个错误。因为&lt;strong&gt;这就假定在所谓的主流社会中的人——那些异性恋白种男人——就没有掩饰着的自我了。他们就只被当成障碍物，只被当成妨碍其他人自我表现的人。也难怪他们常常对民权倡导报以敌意。他们觉得我们是在要求一种他们得不到的权利——对人性的充分表达。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民权的升华始于承认主流社会只是个神话。正如酷儿理论家们洞见的那样，完全正常就是种不正常。我们每个人都在追求自我表达；我们每个人都有掩藏着的自我。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的矫正&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的矫正&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的矫正&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的矫正&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;矫正同性恋的要求在我们的文化里越来越不受待见。社会控制的三架引擎——法律、医学和宗教——都已经开始撤回这一要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今矫正的要求已经变得更加细致，四处弥散，也正因如此，它才变得更难抵抗。我被液体包围，而我在其中游动。我&lt;strong&gt;不能&lt;/strong&gt;想象异性恋之外的生活，就如一条鱼不能想象在陆地上闲逛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最为强烈的矫正要求是施加在性摇摆者身上的，也就是那些在性上模棱两可或尚未定型的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于禁令&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于禁令&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于禁令&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于禁令&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;就算人们不再认为同性恋是一种真正的疾病（一种精神疾病），但同性恋是种象征性的疾病（一种不受欢迎的、会传染的习性）这一观念却延续了下来。反同心理学家们已经明确把它命名为“同性恋的传染模式”，在这种模式下“孩子们一旦跟着同性恋者产生性接触，就会被引导成或沾染上同性恋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传染模式的隐喻反映了社会对同性恋根深蒂固的恐惧——同性恋者会把症状传给他人——这种恐惧比真正的精神病模式荼毒更深。同性恋被当成如此具有侵略性的行为，为禁止宣传同性恋的政策提供了合理性，&lt;strong&gt;因为这样的禁令看上去只是在被动防守&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;同性恋宣传禁令本身的攻击性却被遮蔽了，就像改名为“国防部”的政府部门掩盖了其发动战争的本事&lt;/strong&gt;。因为如果孩子们坦言自己性倾向游移，那么同性恋宣传禁令就跟哪些试图把他们转变为异性恋的手段没什么两样。更重要的是，如果这些法律认可了传染模式，它们就会以维护国家利益为由，理直气壮地把同性恋视为一种病。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不可改变论&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#不可改变论&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;不可改变论&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;不可改变论&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近些年，我看到一个令人担忧的趋势，人们对同性恋的维护并不是基于它是“好的”，而是基于它是“不可改变”的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿不可改变为同性恋来辩护并不是最佳方案，因为它隐含着一种&lt;strong&gt;歉疚感&lt;/strong&gt;。它在拒绝矫正的要求时只是说“我没办法改变”，而不是说“我不愿意改变”。它似乎在说，电击疗法是错误的，仅仅是因为它没有效果；而如果它有效的话，它就没有任何错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如乔纳森·托林斯的话剧《神界的黄昏》所设想的那样，从发现一个同性恋基因到观察到一个带着这种基因的胎儿只有一步之遥。如果科学家们赶在同性恋者改变偏见文化、保障合法权益之前发现了一个同性恋基因，那么届时的同性恋者会比我们今天的处境危险得多。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;正文&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#正文&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;正文&#34;&gt;&lt;/a&gt;正文&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的冒充&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的冒充&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的冒充&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的冒充&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;冒充这一规范不仅是仗着同性恋的沉默，而且是倚赖反同者对这种沉默的坚持才建立起来的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于出柜&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于出柜&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于出柜&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于出柜&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;没有什么比最初几次的出柜经历更能让我相信语言的力量了——&lt;strong&gt;话音一落，你就成了另外一个人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于很多男同性恋而言，出柜是最接近于生孩子的事情了。把自己生出来是不可思议的、也是令人害怕的，绝不可能做到平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我才知道，那种欣喜是幼稚的。我根本不可能一劳永逸地完成出柜，因为每个我新认识的人都在我周围立起了一个新的柜子。更为微妙的是，就算那些知道我是同性恋的人们也在强加给我一些新的要求，要我服从于异性恋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当一个人冒充成异性恋时，有多少个观众就有多少个柜子。这使得出柜在个人和集体层面，都成了一场西西弗斯式的事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使我刚刚讲述的故事比我之前讲过的任何一次都更完整，但它们还是充满了简化与回避。或许这就是那个水手的窘境（按：指《古舟子咏》中的水手）——也许我们永远都不能从某些故事里跳出来，即使我们看见自己被困在里面。（按：语言之力的悖谬）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本应该彻底推翻旧政策的法院如今却接受了新政策，只因后者被包装成了一个“进步”的故事：曾几何时同性恋者还得接受治疗，而在如今这个更文明的时代，他们只需要冒充一下异性恋而已嘛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果我们有成为某种人的权利，那么我相信，从逻辑上和道德上来讲，一定就会有说出自己是什么人的权利。当军队说自己并不是反对同性恋，而只是反对公开的同性恋时，我觉得这是自相矛盾的，这种矛盾使我对前半句话都存疑万分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;世纪之交，同化对同性恋的要求开始从矫正变为冒充再变为掩饰。如今，在美国的许多行业，我们都可以做同性恋，也可以公开表明自己的身份，&lt;strong&gt;只要我们别“张扬”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦克·沃纳：“当那些由各种规范所定义的人们开始用‘正常’这一标尺来衡量自己的关系和生活方式的价值时，他们就是在进行一种社会意义上的自杀。”酷儿们应该“坚持让主流文化向酷儿文化靠拢，而不是相反”（按：如果你认为自己属于二次元群体的话，稍微带入一下就能理解了）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;同性恋群体内部的分化&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#同性恋群体内部的分化&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;同性恋群体内部的分化&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;同性恋群体内部的分化&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着社会对同性恋的态度逐渐温和，过去“好”异性恋和“坏”同性恋之间的界限在某些情境下发生了变化。如今“好”异性恋和正常的同性恋站在了一边，而另一边是“坏”酷儿。&lt;strong&gt;同性恋不再是一个笼而统之的病态群体，许多人越来越迫切地觉得，有必要站到某个队伍里以表忠心——他们要么充满感激地融入主流社会，要么以捍卫差异之名抗争到底。&lt;/strong&gt;非裔美国人在融合主义和分离主义之间争论不休，女性分裂为平等女权主义和差异女权主义，同样地，同性恋群体也在“好同志”和酷儿之间产生了分歧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好同志责骂酷儿，因为他们觉得酷儿让所有的同性恋者都染上了坏名声。这些耀眼的离群者“让人产生很多误解，从而强化了现有的不平等”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;酷儿也会攻击好同志，因为他们觉得那种想要变得正常从而被异性恋社会接受的做法是一种背叛。沃纳批评好同志，说他们“羞辱着那些站在体面阶梯最底层的人”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;掩饰的四个方面&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#掩饰的四个方面&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;掩饰的四个方面&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;掩饰的四个方面&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外表&lt;/strong&gt;是关于一个人如何向世界展示她的身体；&lt;strong&gt;归属&lt;/strong&gt;涉及她的文化认同；&lt;strong&gt;社会运动&lt;/strong&gt;关系到她在何种程度上将她的身份政治化；而&lt;strong&gt;人际关系&lt;/strong&gt;则有关她对同伴的选择——包括爱人、朋友、同事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这四个最基本的维度上，我们&lt;strong&gt;所有人&lt;/strong&gt;都在隐藏或炫耀我们的身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外表：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，同性恋权利诉讼和公共关系维持都受同一动力驱使，即，希望把同性恋者打造成除了性倾向之外，在所有方面都跟异性恋别无二致的人，好像在做一个控制变量的实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讽刺的是“扮直人”的冲动最初来源于同性恋者自身。（如戈夫曼所言，被污名化的群体常常强烈地希望自己“正常化”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;归属：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种文化场域中（按：书中是一个同性恋社区，你也可以理解为gay bar），他可以想象同性恋平权，他正常的欲望不会被当作变态。在这里，他可以挽回时间，重新体验他从未有过的青春，与朋友共享欢乐，而不用因为一个可怕的秘密就跟他们疏远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在火车上不知坐了多久，我抬起头，突然察觉到某个时刻已经到来了——异性恋文化重申了它的霸权。那些蜷缩在对方怀里的男人们在这一刻分开了，紧扣的食指瞬间松掉，满是刺青的身体已经消失在外套中，一张张面孔紧绷起来。&lt;strong&gt;这个时刻是如此细微而难以察觉，就像季节的更替，或是一个人突然就没了爱情&lt;/strong&gt;。（按：这种地下情人式的感受或许在封控时期的校内校外爱情中有所表现，但要知道后者只不过是一种极端情况而前者往往是常态，如此一来，换位思考一下或许就不那么难理解了吧。）&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 **主流对同性恋文化是选择性接受的——同性恋时尚，可以；同性恋相爱，不行。这说明，接纳是受异性恋文化消费者的欲望所驱使的，而不是基于同性恋者的尊严。对于消费者而言，他们享用少数文化时的挑剔是理所当然的——他们只会选择对他们有意义的部分，以及带给他们愉悦和存在感的部分。**（按：感觉这里其实有关消费社会如何消解深度，没读鲍德里亚，不敢多说，但典型的案例应该是耽美文化中的高度消费性对严肃性的消解吧。）

&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人际关系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;福柯：“人们可以宽容两个同性恋者在他们面前一同离去，但如果第二天他们微笑着，牵着手，温柔地拥抱着对方，那就是不可原谅的了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同性恋者——尤其是男同性恋——常常&lt;strong&gt;被描述&lt;/strong&gt;成不稳定的、孤立的、滥交的。这一形象意味着，如果同性恋者更加自重，那我们就会得到更多尊重。如果同性恋之间有爱，那我们就会得到更多的爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果同性恋者把恋情保持在地下，道德卫士则仍然可以把我们的感情当作废弃品。&lt;strong&gt;然而最令他们焦躁的是一对同性恋人向他们证明，这段感情很成功，而且两人都很快乐。&lt;/strong&gt;（按：懂还得是福柯懂。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;掩饰在道德上也很复杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都同意矫正和冒充会造成巨大伤害，却觉得掩饰无伤大雅。对于那些反对冒充却支持掩饰的人，一个简单的回答是：他们的立场站不住脚，因为冒充和掩饰常常难以区分。同样的行为——比如拒绝牵同性的受——既可以是冒充异性恋，也可以是掩饰同性恋，取决于观众是否知情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更深层次的、更加发自肺腑的回答是：我有了身为同性恋的权利，也有说出自己是同性恋的权利，它们都是非常重要的。然而我的生命经验也告诉我，它们是微乎其微的。&lt;strong&gt;对我而言，只有当我克服了掩饰的要求时，同性恋才能从一种状态变成一种生活。只有这样，我才能真正拥有我的感情，我的文化，我的政治，我的爱人。只有这样，同性恋的生命里才能有一丝快乐。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 就像很多人事不关己甚至带有厌恶感式的调侃：“平权就那么重要吗？”这种事情确实很难换位思考的。

&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;重要的是我拥有在所有维度发现或展示我身份的自由，且不被偏见所束缚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些致力于同性恋平权的人不能只问，某种行为是否是“成为同性恋”所必需的。很多东西同性恋者就算没有也能过活，包括平等。&lt;strong&gt;一个更好的问题应该是，同样的行为是不是由异性恋者做出来就可以接受，同性恋者就不行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;掩饰的要求绝不是无关紧要的。它直指不平等的心脏地带——它让一类人心安理得地认为自己就是比其他人更高级。当异性恋要求同性恋掩饰时，他们是在要求我们变得渺小，要求我们放弃异性恋所拥有的权利，最终放弃平等。如果法院只有在同性恋者掩饰自己的前提下才肯保障他们的重要权利——如就业权或监护权，那么法院就是在合理合法地把同性恋者变成二等公民。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正因如此，比起那些说自己支持同性平权却又希望同性恋者掩饰起来的人，我在智识上反而更加尊重那些说自己反对同性平权并且希望他们矫正成异性恋的人。憎恨同性恋并要求所有形式的同化，在逻辑上至少是一致的，而一边支持平权一边又敦促同性恋通过掩饰变成二等公民，才是自相矛盾。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 一语中的，可谓是对当下最典型的言论的直接反驳。

&lt;/aside&gt;

&lt;h3 id=&#34;种族掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#种族掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;种族掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;种族掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一个可悲的事实时，对于种族主义而言，最有效的心灵解药正是种族主义本身。我在一个国家遇到的种族主义观念都会在另一个国家有镜像般的呈现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法律往往关注的是少数群体是否能够按照主流群体的标准改变，而完全不过问后者为什么会要求这样的同化。如果真要检验后者的理由，它们往往都是站不住脚的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性别掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#性别掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;性别掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;性别掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对女性的掩饰的两种要求往往同时存在：掩饰和逆向掩饰。许多命令并不是要所有人都服从，而是专门针对女性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说同性恋者或少数族裔也会卷入掩饰和逆向掩饰的交火之中，那多半是因为我们身陷两个群体。多数派阵营（异性恋者或白人）提出掩饰 要求，而少数派团体（同性恋者或少数族裔）则提出逆向掩饰的要求。相比之下，女性更为特殊，因为强势群体——男性——通常会既要求她们掩饰，又要求她们逆向掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作场所，女性必须有足够的“男子气”才能被视为值得尊重的职场人士，但她们同时又必须有足够的“女人味”才能被视为值得尊重的女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些精神分裂式的要求造就了一个经典的双重捆绑。在研究女性律师时，罗德指出：“职场妈妈常常被批评为不够投入，既当不好父母，也当不好专业人士。”“这些混杂的信号让女人不安，因为不管她们在做什么，总有人觉得她们本应该做别的事。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的问题并不在于两个要求（掩饰和逆向掩饰）没有办法同时满足，而是在于没有任何一个要求是理所当然必须满足的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;出路设想&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#出路设想&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;出路设想&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;出路设想&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;进步律师大多会认为照顾原则就是法律上的青霉素。他们希望把这一原则从宗教和残疾扩大到种族、性别和性倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联邦最高法院曾明确以身份爆炸为由，为其保护不力作辩解。坚持同案同判意味着，如果最高法院保护某一个群体的行为，那么它必须保护所有类似群体的行为。法院解决这个问题的方法时干脆完全不保护任何行为，只保障身份中那些不可改变的因素。（滑坡理论）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;布伦南对这一滑坡理论给予了冷嘲热讽的回应，称它似乎是在&lt;strong&gt;“担心有太多公平”&lt;/strong&gt;。这句话显示了一种社会病态，即&lt;strong&gt;大量的社会不公反而成了保持现状的借口&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起一小群人追求的“平等”，法院对我们所有人都拥有的“自由”更为关注。原因很简单：有关平等的诉求——比如基于少数群体的照顾原则——不免会让最高法院在众多群体中选出几个最爱。在一个越来越多元的社会里，我们完全可以理解，法院根本不想搅这趟混水。相反，有关自由的诉求则会强调所有人的共通之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不能先入为主地认为那些行为举止很“主流”的人一定就是在掩饰。我们最终要追求的是自主，并将自主视作实现真实性的一种途径，而不是追求一个关于什么是真实的固定概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的解决之道在于我们所有的公民，而不是公民中的一小部分律师。那些不是律师的人应该在法律之外进行理性对话。他们应该把戈夫曼的“掩饰”一词从学术的晦涩中抽取出来，把它装进通俗词库里，从而使它变得跟“冒充”或“出柜”一样普及。而那些遭遇掩饰要求的人们则应该大胆质疑这些要求的合理性，即使法律尚未约束那些提出要求的人，也尚未认可那些被要求的群体。&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 启蒙永远在路上。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;译后记（朱静姝）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#译后记（朱静姝）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;译后记（朱静姝）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;译后记（朱静姝）&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于同妻&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同妻&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同妻&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同妻&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;同妻在婚姻中的痛苦无可否认，但《掩饰》却提醒我们反思，首先是什么样的社会同化机制把同性恋者逼进婚姻里——要知道，同性恋者从来没有机会不冒充、不掩饰、名正言顺地跟自己喜爱的人去过有法律保障的生活，而异性恋者不仅“理所当然”地拥有结婚的权力，还在主流性道德里占据着上风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同妻们也是同化的对象，她们只有在成功扮演了好妻子、好母亲、好女儿、勤俭持家、温婉贤淑、守身如玉之后，才有资格谴责同性恋丈夫的“背叛”。&lt;/strong&gt;这就是为什么我们几乎看不到那些勇敢突破束缚、在婚姻之外寻找爱情与性的同妻，而只能在媒体上看到悲惨的同妻故事，千篇一律地讲述着性向不合的婚姻如何剥夺了好女人的毕生幸福。毕竟在我们的社会里，“女性情欲自主”仍然不被主流道德接纳，是一件就算可以做，也最好不要张扬的事情。可见，掩饰背后的性污名既捆绑着同志，也束缚着同妻。（按：洞见）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，不少同性恋者身为被主流性道德排挤的人，却常常自觉不自觉地把掩饰的要求转移到更加被污名化的群体身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有人时刻都活在宇宙中心，我们总有不符合社会期待、需要无奈掩饰的时刻。脆弱从来都不只是少数群体的特质，脆弱属于每一个人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/33df53ff.html</guid>
            <title>《掩饰》读后</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/33df53ff.html</link>
            <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <category>☮️亚文化</category>
            <pubDate>Fri, 12 May 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;作为非专业读者，进入并潜行其中的时候如同误入渐欲迷人眼的万花筒，在那些事例、构想与其背后的法理概念面前，自己渐渐产生出一种由失语带来的恐惧，但它就跟其它一切从我口中付诸笔端的类似表述一样，实际上只是一种由紧张和全神贯注的阅读行为生发出的不负责任的夸张的断想。毕竟，在接连到来的知识性焦虑所空出的缝隙之中总归还是能够同个体经验勾连来完成最后的理解步骤，这也多亏个体与历史的解释学循环同诗性语言与学术话语的交接，或许这正是刘阳老师所谓的文学理论作为一种方法进入其它学科的生动体现，它所达成的效果是变晦涩为易懂——以将生命的轨迹与读者共振重叠的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从人权出发到不同民权群体诉求再在更高的层面上复归人权的思考，可以说更系统地回应了我至今对女性主义的浮于表面（本想接着本书的路径终于能够在永无止境地延宕之后叩开女性主义的研究门路，但现在还是被更旺盛的与己相关的意识所阻隔）的思考：它所以重要不仅仅是因为它是对女性权益的维护，更因为它在某种意义上与所有弱势群体密切相关（自METOO以来的近些年的女性权益运动让我看到的是一种可贵的突破可能，正如鹰顿对女性主义运动接棒在西方失落了的马克思主义运动的赞誉一样，但这些年来的进展和所看到的言论会让我更为警惕，因为在实际的发展过程中它可能并没有走向一条“更广阔的路”，而是显现出与八十年代解冻后相似的历史逻辑——用新的“一尊”取代此前的“一尊”（通常这被视为冷战思维的延续，但如今的社会似乎早已完成了对这条一度失落的小径的复返，这么想来也倒是能够理解了），在缺乏更系统性的辨析思考的情况下，我总隐隐感到它身上那种与“前辈”相似的最终会陷入停滞与自我攻谗的可能，在我缺乏知识储备的脑袋瓜里只能天真且不负责任地将之与我们所处的糟糕的公共语境关联起来（有趣的是，写到这里竟又能神奇地同吉野对多元主义身份政治不断演进下去所造成的分裂的担忧相联系起来，正如郭晓飞在前言里一语中的表述一样：“也许TZ者乐得这种不同身份打成一片的局面，因为这可以回避对政治合法性的颠覆性质疑。”））。吉野让我看到TXL权益对弱势群体的重要之处：“他们对自我展现的追求象征着我们所有人对真实的渴望。”我想少有人能够否认，这一独特群体中的每个个体几乎都会经历这么一次“自我”的痛苦的孵化的过程，它确实近乎一次鲜血淋漓的后天“分娩”，而这种对内心深处“自我”的直面使得这个群体得以区别于其它许许多多弱势群体，或许正因这种不可避免的（通常也是被迫的）对内心深处的“自我”的凝视（如果要用一个形象的类比，我能想到的就是犯罪影视中最常见的桥段：反派粗暴地将早已受到严酷拷打、奄奄一息——最重要的是被绑缚起来不能自由行动的主角拖拽到破碎的镜子面前，用锁喉的方式提起主人公自然垂下的头颅并让他看清自己此刻的屈辱面容），才会使得这个群体在与其他人一同面对启蒙与自由主义的观念时，能够天然地对它们更多出一些发自心底的认同（这或许就能在一定程度上解释为什么课本中哪些被批判的堕落腐朽的后现代作家、诗人有很多都属于这一群体了）。至少在我极为有限的阅历中，有意识且不惜一切努力想去了解“自我”为何如此并且真切地经历过这么一个求索过程，才是使一个个体最终成为唯一的“这一个”的重要因素。换句话说，只有真正地理解了“自我”，一个个体才会在存在的意义上变得整全，这也是同性恋群体中每个人的经历所能提供给所有人的洞见——他&amp;#x2F;她们在成为自己的过程中都无一例外地面对着直面并接受“自我”这一不可回避的议题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吉野构建的“矫正—冒充—掩饰”三个阶段的论述可以说是一套极具概括性的对TXL群体在社会中面对的同化要求和困境状况的表述体系，它们都无一例外地既指向广阔的外部现实又指向深邃的内在心理。三者之间的界限是模糊不定的，不过以历史的眼光看待美国的同性恋权益情况，确乎存在在时间上呈先后顺序的由矫正到冒充再到掩饰分别占据主导地位的三个历史阶段。在我看来，认为从以矫正为主到以掩饰为主的历史进程中这一群体的状况着实得到了改善这一个论断所带给我的纠结，并不比当年钱锺书导读课上敬师提出的“现在的生活一定比八十年代要更好”这一论断带给我的纠结来得更少些。在后一个问题中，我一直深陷在对物质生活的极大发展以牺牲精神生活的发展为代价的这样一个实际结果的犹疑之中。现在，经过吉野的梳理，我看出这一少数群体确实经过这些阶段后进入了更好的生存境遇。或许这种类比只是现如今仍旧思路混乱的我的不尽合理地东拼西凑而成的“拉郎配”，但难以否认的事实却是，那些隐匿在“变得更好的表象”之下的更为本质的东西，就跟我在后一个问题中看到一样——成为硕大无朋的“房间中的巨象”，可能是由于它难以逆转的惯性还是别的什么东西（不过对于后者而言其缘由是十分明确的），仍旧停滞不前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确如郭晓飞所言，吉野不知出于什么原因（如果一定要用更严肃地对立性言语来表达的话，他实际上仍旧站立在温和保守的一方，这一点在他对自身经历的叙述中就可以看出）仍旧预设了一个本质性的东西——尽管他一定深知解构之下这些东西实际上是面目模糊的，他在展开“同化”的历史的过程中也确实压根没有提及“同性恋身份是19世纪末期西方精神病学对人类进行昆虫学式的分类的产物……是一种现代性的真理机制和治理技术”这样一种同样被广泛认可的解构主义界说。一定要给出一个原因的话，可能是他也深知解构带来的那种近乎虚无的感受（这只是我个人的想法）无助于解决他所面对当下的现实，因为他在文本中已经表露出对于自己理论的反思，而他为此所做出的尝试就是将“掩饰”理论从TXL群体这里推到整个人类社会之中。这一步也不难理解：毕竟没有什么人能够真的永远“站在中心”，即便可以，他实际上也已经在他者那里产生了“偏移”。由此，在第二段的对“自我”的叩问之外，同性恋群体为“人”提供了第二个重要的启示。如果说第一个启示更多经由向内考察而得出，第二个启示就恰巧补足了外部的方面。更重要的是，更本质性的问题也由此呼之欲出：它有关平等，也有关自由。（在此，我又一次感受到一种不期而遇的快意：似乎经过一段时间的停滞之后我再一次锚定了问题飘离我之时所踏上的方向。但同时我又感到一种更为深切地犹疑，这一点暂且按下不表。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我现有的粗浅的构想之中，我们在面对自由与平等时所感受到的纠结或许正是那“房间中的巨象”停滞不前的症结所在。在那个令我犹疑已久的问题上，我们不难看出二者之间的复杂纠葛：自由在高歌猛进的八十年代之后被不由分说地一刀截成两断，一半在短暂地调整之后再度起航，另一半则陷入巨大的争议与分裂之中，而平等，就像是冥顽不化的遗老被迅速地抛诸脑后，只是又有多少人能够意识到二者实则不可分开，就像他们已然认识到的那被斩断的实则不能如此轻易地一刀斩断一样。想来这实在是历史留下的吊诡的一笔。至今我们仍旧遗忘着“平等”，并将这种遗忘视为再自然不过的事情，仅仅只在某些涉及自身的时刻幡然醒悟，或者在嘲弄他者的时刻将之作为尖锐而又刺耳的戏谑。而“自由”，或许也正在步其后尘的路途上夺路狂奔。吊诡的历史与现实似乎在我们的耳边呢喃：要自由就不能平等，要平等就得舍弃自由。正是这种粗浅且未经论证的看法，令我不能轻描淡写地略过对敬师的那句断言（不过倘使我们设想另一种历史发展的路径，自由与平等及其之间关系或许也永远不会达到乌托邦式的存在）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在面对“同化”要求的弱势群体面前，自由与平等的关系则呈现出了协同并进的关系。从矫正到掩饰，同化的要求的转变是在法律界人士基于平等原则的努力下得以推进的，在此过程中，弱势群体与主流群体在权利上趋于平等，在言行举止等多个方面他们也的确变得更加自由，但吉野颇具洞见地指出在“掩饰”阶段之后想要通过平等原则进一步推进弱势群体的权益会不可避免地陷入某种细碎的迷障之中，因此他才选择回到自由原则上去强调一个普世价值，因为后者强调了一个包括范围更广的共同体的权益，他引用斯图亚特·博恩斯对马丁·路德·金的一段论述：“金抓住了‘民权’的要害，即它背负了太多美式个人主义这一主流传统的负担，却轻视了另一种传统，即社群主义、集体奋斗，以及共同的善。”吉野称之为“新民权”，并在自由原则之外解除了它对法律的过度依赖，使之诉诸一种理性的沟通以期达成一种新的共识。在我看来，吉野打破平等原则的迷信似乎是将愈发分裂破碎的身份政治拉出它所陷入的泥沼的一招本手。仅从表面上看，这种原则的变更很可能被认为是对其所代表的理念的抛弃，但实际上自由与平等之间的关系在弱势群体这里更多表现为正相关，因此这种变更只是策略上强调的面向的差异。但它的结果却是突破了不同的弱势群体各自为战的僵局，尽管是否真的奏效仍是有待考证的。这么看来，这种尝试正是他摒弃了解构路径的原因，因为他所设想的这一出路并不宏阔以至于看起来不那么可能实现（可能这也是法学作为一种偏向实际效用的学科与哲学相异之处所导致的吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啰啰嗦嗦写了不少，起初并没有想写的欲望，但似乎还是由于自己也感受到了吉野的那种面对与己相关的问题时所产生的激情。无论如何，写的这些东西实际上也只是一些不成形也没有经过仔细论证的思考，其合法性有多少到实在是没谱。最重要的是，如前所述，读完这本书促使我更进一步理解“自我”，也借这个机会理清了一些朦朦胧胧的念头，只是随着这些念头得以明确，新的问题也随之而生了。本是从文学出发却越来越远离它本身，也不知是不是一件好事，或许这就是文学所展示的广阔的路的迷人之处吧。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
