<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://www.yurenyiyuji.top</id>
    <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;✒️读书笔记&#34; tag</title>
    <link href="http://www.yurenyiyuji.top" />
    <updated>2023-08-31T05:52:46.000Z</updated>
    <category term="✍🏻研究手记" />
    <category term="🔘晚生代作家研究" />
    <category term="💫论文" />
    <category term="🌟生日前记" />
    <category term="🫧呓语" />
    <category term="🪄小说" />
    <category term="📑作业" />
    <category term="🍂古代文学" />
    <category term="✒️读书笔记" />
    <category term="🔴中国社会观察" />
    <category term="☮️亚文化" />
    <category term="🏳️‍🌈LGBTQ" />
    <category term="教育公平" />
    <category term="🥳站点导览" />
    <category term="🤖人工智能" />
    <category term="🌌诗歌" />
    <category term="💥毛泽东与当代中国" />
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/1f74a551.html</id>
        <title>《战争与和平》读后：对托尔斯泰历史哲学的简析</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/1f74a551.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;两个多月后我终于读完了托翁此著。四年前我就应当把它读完，在外国文学史第二学期的所有读书报告中，只有在面对托尔斯泰的时候我犯了难。因为时间绝对不允许我再去阅读并写下报告的文字，那时的我十分痛苦，为了赶上提交作业的最后一程，还是选择了剽窃拼凑一些不属于自己的文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今即便耗费这么长时间将这本书读完，我却发现自己依旧难以对这本长书写下什么。由于阅读时间拉得过长，很多内容已经成为依稀留存于脑海中的印象，朦朦胧胧，不够真切。只是觉得《战争与和平》不像福克纳在《押沙龙，押沙龙！》中构建的迷离连绵的幻梦，以遗老的述说语调与不连贯的关于家族回忆的对话为往事覆上一层具有遮罩效果的滤镜，用繁复冗长的句段将你拖拽并令你深陷其中，然后不慌不忙地一点点揭露那些被遮盖的记忆；也不像老舍在《四世同堂》中通过填充过于深沉厚重的民族情绪，将你唤回那个被历史和自身教育经历中一遍又一遍重复的情境之中，进而留滞在日渐压抑的小羊圈里。它更像是一本亲历者在寒冷深夜缓笔书写的回忆录：填充进充各种各样的记忆中的人物、场景，顺着记忆中的依稀仿佛赋予它们丰富的细节，且常忍不住自己做些评论。罗曼·罗兰说它“从某种意义上来说，既没有开端和高潮，也没有结尾。它似乎徜徉在过去，又将无限地延续下去。”“这是生活在流逝。它触动着人们的心灵，突然把人们的种种行为所包含的真实性与复杂性完全暴露无遗。”这话道出了它的重要特点。似乎开篇的那场舞会并非整本书的必然起点，选择其它的场合并非不能达到作者开始写作的目的。结尾小尼古拉的人生图卷无疑才刚刚展开，而皮埃尔所参与的十二月党人的行动如果得到完全描绘，他的人生和形象才算更为完整。因此，在读到结尾的时候并没有一个明确的即将结束的印象浮现在脑海里——通常它会旁敲侧击地提醒我们，现在到谢幕的时候了。我想这跟托翁用了过多“插笔”有关。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;一、关于历史哲学的插笔&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、关于历史哲学的插笔&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、关于历史哲学的插笔&#34;&gt;&lt;/a&gt;一、关于历史哲学的插笔&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;那些出自作者本人的历史、道德的叙述，课本将之视为破坏小说结构的和谐性的“败笔”，我们不能否定这一点，尤其在第一次进入插笔的时刻，这种不自然的被打断感尤为明显，即便读到第四卷，这种“生硬”还是令人不悦。但问题似乎并不那么简单，正如研究者对作者的历史哲学思想的梳理所揭示的那样：作者在写作之先就已经酝酿了类似的观念，而作品在某种意义上是他为了表达这种观念才创作的。安德烈、皮埃尔的转变本身也与他所意图表达的观念是一致的。为了理解这一看法，需要先理解托翁在作品中表述的历史哲学观念和角色转变的情况。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（一）历史动因&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）历史动因&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）历史动因&#34;&gt;&lt;/a&gt;（一）历史动因&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们先来看托尔斯泰对历史的看法。在尾声第二部中，在某种程度上，他从对现有的历史著作的批判出发最终又回到了他批判的原点，即“从否定上帝参与人事开始，以把‘上帝’召回到历史哲学中结束。”这一点体现在他对两个历史哲学基本问题的理解上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，在对于历史动力的看法上，他认为近代历史哲学对神创论的批判在很大程度上是可疑的，近代历史学家不过是用英雄论、机会论来替代古代学者的神创论并以之为造成历史事件的原因，但他们的解释与古代历史学家并未拉开差距，因为无论是神创论、天才论还是机会论，它们最终诉诸的仍旧是不可知的神秘力量，“史学家似乎认为这种力量是尽人皆知的。尽管大家都想承认这种力量是已知的，但即使饱读史书的人也不禁要问：连史学家对这种新的力量都众说纷纭，怎么能说它尽人皆知呢？”。显然，托尔斯泰抓住了问题的核心：要想真正理解历史的动因，就必须对神秘的力量加以解释。但对近代史学家提出的诸多概念，他又一一加以否认：尽管他们在“描述一场战争或一个民族被征服时，不是从一个人的权力上寻求原因，而是从许多跟事件有关的人的相互作用中寻求原因。”但由于每个人找到的原因都是不同的甚至相互冲突的，他认为这正“表明他们臆想出来的新力量并不能说明各种历史事件。”在此他似乎忽视了各种说辞中存在的客观合理性，而从笼统观照角度出发，认定各执一词的观念之间的对立现象实际上证明了这些学者提出的“历史动因”的滑稽可笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过否认现有的解释，托尔斯泰最终提出自己的观点：权力是“神秘力量”的根本来源，并指出即使某些历史学家“表面放弃权力这个概念，而每迈出一步都得求助于它。”在托尔斯泰看来，权力是“发命令者和受命令者”之间的关系，实际上也就是历史人物的个体意志与民众意志之间的关系，更进一步也可以理解为“某一个人同其他人的关系”。这种理解强调了权力、历史人物和群众之间的关系，解释了权力的来源和性质。问题在于这个被他视为“理解历史的唯一途径”，“唯一能够解释各民族运动的概念”的权力仍然被他自己演绎推翻了。他在当时存在的几种理解权力关系的理论中都看出了明显的漏洞，其中最重要的一点在于，他指出了历史人物提供了历史动因的观点忽视了历史人物的个体意志在民众意志中绝不可能得到贯彻这一事实：“即使我们承认几句话可以成为事件的原因，但历史表明，历史人物的意志多半不起任何作用，就是说，他们的命令常常不被执行，有时甚至出现与他们的命令相反的情况。”在这种情况下，面对实际存在的史实，托尔斯泰最只能将之归为“不可穷尽的规律”的结果，认为对于这些事，“我们只能接受其自然属性和法则，无法进一步解释其为何会发生。”因此他说，“如果我们不承认神干预人类事务，我们就不能把权力看作事件的原因。”这实际上还是回到了古代史学家的原点——“把偶然性加以绝对化的宿命论”。只不过现在重新映现在托尔斯泰身上的那种宿命论最终被视为神化了的客观规律，而深受基督教神学滋养的作者又自然地将它再度跟上帝联系在一起。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（二）自由与必然&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）自由与必然&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）自由与必然&#34;&gt;&lt;/a&gt;（二）自由与必然&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;关于历史哲学的第二个问题，即自由与必然的关系问题也随着个人意志的提出而顺势得到托尔斯泰的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在托尔斯泰看来，历史是人所建构的历史，对历史的关注实际上也就是对身处其中的人的关注，而自由与必然分别代表由主体出发与由客体出发的两个向度。自由被视为一种意识，源于个体生命的本能，是“完全独立的、不受理性影响的自我认识的源泉”，因而天然地反抗拘限。而所谓必然，则被用于强调限制的不可避免，客观规律、理性都是它的一种表现形式。由此，个体自由意志与普遍存在的客观规律之间就存在着不可调和的矛盾：一方面个体通过意识认识到自己必然是自由的，但客观规律却否认这一点；另一方面个体如若说自己是不自由的，客观事实也会提供大量的反证。但在另一层面上，二者又不可能将对方完全剔除：在托尔斯泰看来，人类行为中的自由和必然性之间的关系取决于外部环境、时间因素和行为的原因。他认为随着对这些因素的认识增加，人们对行为的自由度会减少，必然性的成分会增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此他既否认存在完全的自由又否认存在完全的必然，并尖锐地指出一旦脱离二者之一，一个人也就“不成其为人”。饶有意味的是，在论述中，托尔斯泰将绝对的必然，也就是客观规律，视为一种无关内容的绝对形式，而绝对自由，也就是自由意志则被视为无关形式的绝对内容，“只有把两者结合起来，才能获得明确的人生概念”。由此出发，托尔斯泰再度回到对历史的观照中：“从历史来说，自由意志只是对我们已知的人类生活规律中未知的部分的一种说法。”历史研究也就被视为对自由意志的解释。基于这种观念，在当时近代史学家各执一词的现实也就令托尔斯泰或多或少形成了历史是一种叙事的观念（这种将自由与限制视为内容与形式的思维方式已经接近于新历史主义“历史是一种解释”的理念），他也由此倾向于认为一个本质的绝对的历史动因是不可能存在的。正因如此，他才在结尾的时候选择以对历史规律的探寻来替代对历史动因的探寻。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（三）补充&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;/a&gt;（三）补充&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;研究者认为托尔斯泰对自由与必然的理解体现出他放弃寻找能沟通二者的桥梁，笔者对这一点以及托翁最后所谓的历史研究的关注点从历史原因向历史规律转向的论断难以做出合理的评判（毕竟对历史学理论并不了解）。但需要补充的是，托尔斯泰在大量的插笔中还不时流露出睿智的判断。例如：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“近代史否定以前符合神意的犹太、希腊、罗马等民族的目标 （古人认为这就是人类活动的目标），代之以自己的目标，那就是法国人、德国人、英国人的福利，并极其抽象地提出全人类文明的福利，而所谓全人类就是指占欧洲大陆西北角一小块地方的几个民族。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种表述站在当时的俄国表达是很有意思的。托翁认为拿破仑的入侵是自西向东扩张的结果，而亚历山大一世领导的反攻则代表着自东向西的黩武。结合当时俄国上层深受法国影响的历史现实，至少可以判断，托尔斯泰等人不认为俄国属于欧洲大陆的一部分，甚至很有一批人认为俄国应当放弃法语回归母语，这也是为什么普希金会受到如此拥护和歌颂的原因。因而也就可以说托翁此处的表述在一定程度上体现了对西方中心主义的批判，具有一定的反文化霸权主义倾向。但问题的复杂性在于，俄方的反抗也有大国沙文主义的意味，这一点延续至今（在 NYT 的一篇报道中，我们可以看到普京是如何通过为俄罗斯设立一种反西方的意识形态来完成他的战争动员和国内维稳的，文章指出：*Putinism is a postmodern compilation of contradictions. It combines mawkish Soviet nostalgia with Mafia capitalism, devotion to the Orthodox Church with the spread of broken families, ferocious attacks on a “unipolar” American world with revived Russian imperialist aggression — all held together by the ruthless suppression of dissident voices and recourse to violence when necessary.*）。这就是说，后殖民主义理论为被殖民国家提供的反殖民工具并不一定就是全然中立的（就像解构主义本身也是一种意识形态一样），通过这样一套叙事所达成的结果很可能并不是人们理所当然地认为的那样美好。反西方中心主义后新兴起的并不一定是去中心化的多元主义，因为在施行这种战略的国家看来，多元主义本身就可能被视为西方中心主义的产物。换言之，在他们看来，即便是奉行“多元主义”，也应当将自己的文化作为其中重要的“一元”加以推出，所以就不难发现，反西方中心与文化霸权之后，在更多去殖民国家所建立起的反而是本国文化中心主义。（这在某种程度上也反映出冷战后所被许诺的理想化的全球化时代的“空想性”，这一点就跟新世纪时人们对互联网美好愿景的期待与其在今日形成的巨大落差十分相似）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一点值得关注的则是托尔斯泰不时流露出的对科学理性、技术现代性以及唯理性论的批判：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“只有在我们这个知识普及、自以为是的时代，依靠最有力的愚昧工具——书籍的传播，意志自由的问题才被提到不应有的高度。在我们这个时代，多数所谓先进人物，就是一群不学无术之徒，从事自然科学工作，只研究问题的一个方面，却想解决整个问题。”&lt;br&gt;“但我们假定，所谓科学能调和一切矛盾，而对历史人物和历史事件都具有不变的善恶标准。我们假定，亚历山大可以采取另一种行为。我们假定，他可以按照那些指责他的、自命深知人类活动终极目标的人的意志行事，同时遵循现在指责他的人所提供的自由、平等和进步的纲领（再没有其他纲领）治国。我们假定，可能有这样一个纲领，这样的纲领已经拟好，而且亚历山大也在按照它办事。那么，反对当时政府方针政策者的行为，那些被史学家认为是好的和有益的行为，又该作何解释呢？这样的行为是不会有的，也不会有这样的生活，什么都不会有。如果说，人类的生活可以受理性支配，那就不会有生活了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从前一条批判中我们很容易看出自浪漫主义伊始的反现代性是如何通过文艺对人性的恒常关注延续到现实主义之中的。当然，托尔斯泰的讽刺口吻证明他所反对的是机械唯物主义者、唯科学论者，只是对过度强调和哗众取宠行为的鄙薄，并不代表对科学和理性自然的反观和质疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后一条中，他则是批判历史学者对亚历山大一世的指摘。正如他在尾声第二部中所详细阐述的，他所认可的是“时势造英雄”，是强调将历史人物放回具体历史情境下理解他的举动（这一点并不与他最终倒向宿命论相冲突）。而历史学家的评断，在某种情况下，只是他们在依据理性而忽视了非理性——这正是人性的重要组成部分的情况下所做出的。而之所以如此，是因为他们将历史人物视为一个纯然的理性建构的客体，摒除了其在具体历史情境中的非理性因素。换言之，其行为就是能看得清的身在局外者对不一定能看得清的身在局中者的苛求。这种状况正是现代历史学家所力图避免的，他们通过纳入对个体心灵的微观感受来丰富对历史的阐释，解除这种纯粹的历史假设。但即便如此，也还是应当认识到，历史的梳理只能够告诉我们历史事件的来龙去脉、前因后果，为我们提供一个开启反思的窗口，而不应承担人们对“更好的未来”的未能到来的指摘。归根结底，这种“更好”也只是一种可能，就像托尔斯泰所指出的，命令在下达过程中发生了诸多难以预料的变动一样，这种“可能”也许会从其开始阶段的美好转向一种新的破碎，并不一定会将我们导向预想中的“更好的未来”（在某种程度上，49 以来的历史正是如此，因此钱老才会感到美好设想下的乌托邦在落地之后就会变得面目全非、形容可憎，我想直至今日这一点也未曾改变）。尽管这样，观看历史的人仍然具有评判的能力和权力，只是这种评判应当谨慎而小心。换用到对毛的评判语境为例则是：我们不应苛责他（当然不只是因为他）在当时作出的历史选择未能让国家走向更好的未来，但能对他所做及其结果加以评价，并在梳理过他的行为动机、方式及内容的基础上判断他到底是否知道另一条道路以及他否定这条道路的原因。更重要的在于后来的我们是否吸取了这条已经经过梳理后得出的错路的教训。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;二、人物转变及其它&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、人物转变及其它&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、人物转变及其它&#34;&gt;&lt;/a&gt;二、人物转变及其它&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;现在我们已经对托尔斯泰的历史哲学观念有了一个较为清晰的把握，由此就可以深入作品中文学性的一面，去看他是如何将这种观念贯穿到四卷长书的写作中的。这里我们仅对安德烈和皮埃尔的转变加以简要的说明。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（一）安德烈：向爱皈依&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）安德烈：向爱皈依&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）安德烈：向爱皈依&#34;&gt;&lt;/a&gt;（一）安德烈：向爱皈依&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从开篇的 1805 年到篇末的 1820 年，十五年的光景中安德烈和皮埃尔的变动堪称剧烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是安德烈，他出身在有古老传统的贵族家庭，父亲保尔康斯基公爵作为叶卡捷琳娜朝的将军，参加过俄国名将苏洛霍夫指挥的对外扩张战争，以维护苏洛霍夫为代表的民族军事学派为己任。在这个环境中受到熏陶的安德烈视贵族上流社交生活为“盔惑的圈子”，向往建功立业的战争生活。因此不顾即将分娩的妻子丽莎和妹妹玛丽娅的劝留，为了“漂浮在头上迷雾中的神秘力量和荣誉”，把妻子交给在乡村生活的父亲和妹妹照顾，一人奔赴前线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初到前线战场的他焕然一新，“已看不出原来那种做作、疲倦和懒散的样子”，“一心忙着一件愉快而有趣的事”，但随着战争的开展，他对战争和荣誉的看法开始动摇起来，无论是在朝觐弗朗茨时还是在奥斯特里茨会战前的作战会议上，他都感到现实与自己理想中的落差，尤其是作战会议上将领们的轻率决断，让他甚至想到“难道由于朝廷和某些人的想法就得拿几万人的生命，也包括我的生命，去冒险吗？”当他在冲锋前线负伤倒地，亲历战场的残酷后他真切地对自己所秉持的贵族英雄主义感到怀疑，紧随其后的妻子的离世再度打击了他的内心。此后，他开始逃避服役并更多看到战争的坏的一面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到同皮埃尔再度交谈与遇见娜塔莎，他一度晦暗的心才终于渐渐回暖起来（老栎树的象征），他开始回到宫廷参与斯佩兰斯基的自由主义改革，并在对政治开始感到虚无的时候再度与娜塔莎相遇。可以说在这一阶段，原本支撑安德烈人生的精神支柱由荣誉迅速转向对娜塔莎的爱。而托翁通过描述经安德烈之眼所见到的帝王将相（弗朗茨皇帝、亚历山大一世、拿破仑以及奥斯特里茨作战会议上的将领们）突出了一个批判的视点，这正体现他对英雄论、天才论等历史动因界说的反对，这在后来又经由安德烈对娜塔莎的爱为最终发展为宗教感情和对最普通的人的关怀。实际上，安德烈的这种转变早已埋下伏笔，在战场中弹倒下后他第一次真正注视高邈的天空时内心却感到终于回归宁静与安详，受到上帝的感召；被俘后在法军营地，在他第一次离家奔赴战场的时候，玛丽雅就曾为他挂上圣像。因此，在得知娜塔莎未能遵守约定后，安德烈在痛苦中回到军营，最终选择离开司令部到底层军人那里去。在鲍罗金诺会战前同皮埃尔的谈话中，安德烈直接指出胜利并不依靠参谋部的部署，而是“靠每个士兵心里的感情”，这里其实已经显现出他的转变已经抵达最终阶段。皮埃尔正是在这次谈话中受到他的启发，看到了“人人身上都有爱国的潜热”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而标志着这种转变的完型状态则表现在他身负重伤后对阿纳托利的宽恕以及同娜塔莎重逢后所感到的幸福。面对被截肢后陷入悲咽的阿纳托利，同样在死亡边缘徘徊的安德烈“心里充满了对这个人的怜悯和友爱”，他想到“同情、博爱、恋爱、对恨我们的人的爱、对敌人的爱”是“上帝在世界上宣扬的爱”也是玛丽雅教给他的爱，“要是我还能活下去，这就是我心中剩下的唯一的感情”。与娜塔莎的重逢再次让他这种观念得到强化：在重逢前他向基莫兴寻要《福音书》，并在脑海中不断强调他所感悟到的“爱”，他将之视为“心灵的本质”是“超越物质力量”的“心灵的幸福”；而面对死亡，他则将之视为“爱的因子回到万物永恒的起源”的过程，是另一种“觉醒”，怀着这种将爱视为本源的信念，他平静地接受了死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种向“爱”转变的已经显露出托尔斯泰主义的倾向，此时所谓的上帝也不再是纯粹的神学宗教意义上的上帝，而带有泛神论的倾向，它诉诸的是人性中恒常持久的善。更重要的是，安德烈最终从贵族封闭的视野中走出，进入到人民之间。研究者认为这正体现了托尔斯泰在面对贵族与农民的关系问题上所持的独特立场：“既完全意识到贵族阶级的衰朽，把祖国的命运和希望寄托在农民身上，又千方百计地为贵族寻找生活地位，为此力图把两大敌对阵营的利益调和起来。”这是一条贵族平民化的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此我们看到托翁对安德烈的转变的塑造正体现出他的历史哲学观念。在这里，回归人民与反天才论、英雄论相接合，将爱作为本源并宗教化则跟托翁最终回到偶然性的宿命论与宗教相一致。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34;&gt;&lt;/a&gt;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;类似的情况更突出地表现在皮埃尔身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较安德烈的实干倾向，皮埃尔更多在思想上进行探寻。作为俄国最富有的人之一的别祖霍夫伯爵的私生子，他早年在大革命期间的法国经受资产阶级教育，因此在 1805 年开篇的舞会上，从法国归来的他在与彼得堡上流社会的接触中感到格格不入，这种观念的差异自此开始一直存在于皮埃尔的心中。在某种意义上可以说，皮埃尔的转变动机正是为了在他所身处的俄国社会找到自己的生存的目的和意义，为了融入这个社会。因而无论是面对父亲的离世是否要争夺财产、他人的恳请（向他要钱）与蒙骗（主要体现在华西里公爵身上）、与海伦的婚姻还是后来进入共济会，在实施这一系列举动时他都显得局促而拿不定主意, 可以看出他最后所作的决定少有出于真心，更多是在他人的花言巧语与自己对如何迎合他人的考量下作出的。这一点尤其体现在他向海伦求婚时的心理中：面对社会与上层贵族们的目光，他惊恐地意识到“他们都等待着这件事，都相信它一定会发生”，为此他感到“我不能使他们失望”，但这正同他自己“一切都完了！怎么会弄出这样的局面来”的真实感受相背离，然而最终他还是选择了屈服。婚后，二人的关系不出意外地陷入了危机，海伦的举动引起皮埃尔的不满，他甚至为此挑起了与陶洛霍夫的决斗，最终二人分居异地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的事情也发生在他参加共济会的时候，尽管入会是因为他受到巴兹杰耶夫的影响意图加入共济会以改变自己以往的生活作风，目的是出于向善与追求内心的平静，但在入会仪式上他已经心生动摇，他想到“我在哪里？我在做什么？他们是不是在取笑我？将来我想到这事会不会感到害臊？”可面对现实，他最后还是在疑惑和害怕中走完了流程。在此之后，他虽然感到重获新生，“彻底摒弃了原来的生活方式和习惯”，甚至回到乡下试图赋予自己的农奴自由，但实际上这种变化并非发自内心的，因而在“安德烈公爵同娜塔莎订婚后，皮埃尔突然觉得他不能再像以前那样生活了。尽管他坚信恩师向他启示的真理，尽管他开头曾热衷于修心养性，在安德烈公爵同娜塔莎订婚和巴兹杰耶夫去世（这两个消息皮埃尔几乎是同时听到的）后，原来那种生活对他的魅力顿时消失了。”而入会后他所看到大多数会员的虚伪，更进一步加深了这种怀疑：“他看到并相信善和真确实是存在的，但同时对生活中的邪恶和虚伪，又看得太清楚，因此无法认真地参与生活。”最终还是回到了荒诞颓丧的生活模式里。因此有研究者指出，与安德烈“我-我”的交际模式（即安德烈是通过梦境、幻想与自我思考和自我对话而推进转变的）不同，“在时间的流逝中，在与不同人物的对话中，皮埃尔进行着从一个改造世界的理想主义者，到自我完善者，再到放弃对个人完美追求的越界”。在这里我们几乎看见了一个“多余人”的形象，但皮埃尔并没有像奥涅金那样停滞不前，他通过参与鲍罗金诺战役，找到了新的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，皮埃尔选择到鲍罗金诺跟他以往的举动相仿，并不是出于自己身上的坚定的信念，相反，这是莫斯科的时局，他个人所感到的心理压力、道德压力，长久以来皈依宗教后的信念，以及最为朴素的民族主义与爱国主义的共同驱使下做出的决定。因而在离开莫斯科时，他内心“觉得心里有一种从未有过的欢乐”，“乐于牺牲一切”，但对“究竟是为了谁，为了什么”却弄不清楚。正是在这个意义上，显示出他此次行为的盲目。然而，就是在这种情境下，皮埃尔阴差阳错地找到了解决精神危机的出路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在舍瓦尔季诺多面堡中，他邂逅了一个“人人平等、亲如一家”的炮兵团。战斗开始，他身处多面堡中观察他们的行动，“他身上引起一种情不自禁的兴奋”，随着炮弹越落越多，伤亡越来越大，大家的情绪却越发高涨，“皮埃尔不再看前面的战场，不再关心那边发生的事，他专心望着那越烧越旺的火，觉得心里也燃烧着同样的火。”就是在这样一个时刻皮埃尔得到了一种新的启示，他似乎找到了自己长久以来一直在寻找的生存的意义——这种面对战争和苦难时的对生的渴望和敬畏同卫国的信念一道深刻地印在他的脑海之中，在战场上它演化为一种蓬勃的生命力，皮埃尔也因此受到鼓舞。需要注意的是，对皮埃尔而言，这种卫国的信念与对生命本身的赞颂仍存在一个剥离区分的过程。他在莫斯科陷落后留守与试图刺杀拿破仑的举动最终让位于拯救火灾中的孩童，而随后在被俘其间遇到的普拉东则成为将这二者完全剥离并令皮埃尔获得新生的最后环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普拉东被视为俄国农民的代表（“俄国之心”），也被看作是托尔斯泰自身观念在作品中的投影。他在皮埃尔经历即将被处刑的惊惧后出现，可以说是在处死战俘——这一泯灭人性的事件摧毁了皮埃尔的观念和世界的图景之后，以困苦中留驻的人性的温存帮他重构了继续生活的信心。作为广大农民一员的普拉东平平无奇，他的思想、行为与言语却代表着最朴素的俄国农民的思维方式和心态，正是这一点吸引了困境中的皮埃尔，在他眼中，普拉东就是一个“朴实和真理的不可思议的永恒的浑圆化身”，“他不理解，也不能理解话里单词的意义。他的一言一行都是他生活的不自觉活动的表现。而个人生活他觉得毫无意义。只有作为他经常感觉到的整体的一部分才有意义。”“皮埃尔心目中的眷恋、友谊和爱情，普拉东是完全没有的，但他对周围的一切都充满爱心，特别是对人，不是对某一个人，而是对周围所有的人。他爱他的长毛狗，爱同伴，爱法国人，爱坐在他身旁的皮埃尔。”通过这样的认识，皮埃尔终于获得了以往从未有过的平静、生的欢乐和力量。在研究者看来，这次启示与其说是“一次身份认同，不如说是一次向‘爱’的上帝的越界。”皮埃尔也借此将原来那种“夹杂着物质性的自我，一个善恶分明的、自以为可以改造世界的我，在通过重重苦难之后，融入了万物统一之中”。这次转变较他之前转向共济会时更加彻底，他在奥廖尔休息康复的时候领略到由此而来的真正的自由，与此同时他也不再追求人的价值与目的，“以前一直使他伤透脑筋的问题：‘为什么？’现在对他已不再存在。现在对‘为什么’这个问题，他心里总是简单地回答：‘因为有上帝，若是上帝不许，连一根头发也不会从我们头上掉下。’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，普拉东和舍瓦尔季诺多面堡中的炮兵团实际上起到了达吉雅娜的作用，正因他们的存在，皮埃尔才得以脱离“多余人”序列而成为真正的“探索者”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（三）补充-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（三）补充-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;/a&gt;（三）补充&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;皮埃尔通过“我-他”的交际模式发生的转变跟安德烈一样完成了向宗教的回归，对于两人而言，在童山和鲍罗金诺的两次对话都有着十分重要的意义。从这个角度看，可以说这两个贵族友人从不同的路径出发，在彼此交流沟通的过程中最终走到了同一条道路上去。而这种经过探索后所做出的选择正是对托尔斯泰历史哲学思考的形象化印证，在这一过程中需要单独强调的则是对广大农民的关注。托尔斯泰对英雄论和天才论的反对是以提出群众意志为基础的。在小说中，安德烈和皮埃尔都对农民抱有好感，二人的庄园改革都以农民为中心，而他们转变的完型又都经过了农民的影响，更不用说普拉东是作为整部作品中最完美的形象出现的。即便是与农民有直接冲突的尼古拉也在后来的经济活动中重视农人的作用，做出了一定程度上的改良。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，小说对于处于战争中的个体心理的描绘值得我们关注。无论是安德烈两次负伤时的心理状况还是以尼古拉与彼嘉为首的对于皇权崇拜以及溶于集体的那种心理状态的刻画都是几位精准且触目惊心的。实际上，相较于对托尔斯泰的历史哲学加以分析，对这些心态的描摹的解读与我们当下的现实之间会具有更紧密的关联。而只有理解这些刻画和描写，才会让我们认识到战争与狂热者的可怕。这里最为典型的是尼古拉在不同情境下所展现的不同心态：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在奥洛莫乌茨的检阅中，尼古拉深陷对亚历山大一世的崇拜之中：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;尼古拉站在号手附近，他那双锐利的眼睛老远就认出了皇帝，并看着他渐渐走近。皇帝离他只有二十步了。尼古拉仔细察看皇帝年轻、英俊和喜气洋洋的脸，心里涌起一股空前未有的柔情。他觉得皇帝的每个特征和每个举动都使他入迷。&lt;br&gt;……&lt;br&gt;“天哪！要是皇上跟我说话，我会怎么样！”尼古拉想，“我会快活死的。”&lt;br&gt;皇帝转身对军官们说：&lt;br&gt;“诸位，我衷心感谢大家。”&lt;br&gt;尼古拉觉得每一个字都是从天而降的福音。现在他要是能为沙皇牺牲生命，那该是多么幸福哇！&lt;br&gt;“你们获得了圣乔治军旗，一定要保持这个荣誉。”&lt;br&gt;“真愿意死，愿意为他而死！”尼古拉想。&lt;br&gt;……&lt;br&gt;人人只有一个愿望：皇帝统率他们尽快向敌人开去。在皇帝亲自指挥下一定攻无不克，战无不胜。在检阅以后，尼古拉和多数军官都有这样的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;类似的狂热状态也出现在鲍罗金诺保卫战之前亚历山大一世来到莫斯科动员人民的时候：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“天使，父亲！乌拉，皇爷！”民众叫喊着，有几个女人和心肠软的男子，包括彼嘉在内，幸福得哭起来。皇帝手里一块相当大的饼干碎了，落到阳台栏杆上，又从栏杆落到地上。那个站得最近、穿紧身短袄的车夫向这块碎饼干奔去，把它抓在手里。有几个人向车夫扑去。皇帝看到这景象，吩咐拿一盘饼干来，接着他就在阳台上撒饼干。彼嘉两眼充血，被挤坏的危险使他格外紧张，但他还是向饼干扑去。他不知道为什么，但觉得一定要得到皇帝亲手赐给的饼干。他奔过去，撞倒一个抢饼干的老婆子。老婆子倒在地上（她抢饼干，没有抢到），但并不认输。彼嘉用膝盖推开她的手，一把抓住饼干，仿佛怕落后似的，慌忙叫起“乌拉”来，但声音已经嘶哑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;尽管托尔斯泰对这种狂热状态的描写已经穷神尽相，但他的深刻性在以非刻意的笔调写出了人们脱离狂热之后面对战争时的心理状态时才得到淋漓尽致地体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先还是对尼古拉的刻写：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;就在这样砍去的一刹那，尼古拉的勇气顿时消失了。军官从马上跌下来，与其说是由于臂肘上方受了轻伤，不如说是由于马的冲撞和恐惧。尼古拉勒住马，用眼睛找寻敌军，想看清他打败的是个什么人。法国龙骑兵军官一只脚卡在马镫里，另一只在地上跳着。他恐惧地眯着眼睛，仿佛等待随时再挨一刀，皱起眉头，惊惶地自下而上打量着尼古拉。他的脸年轻、苍白、溅满了泥，头发淡黄，下巴上有一个酒窝，眼睛浅蓝。整个模样一点不像战场上的敌人，而像家里的自己人。尼古拉还没决定怎么办，那军官就叫道：“我投降！”他慌张地想从马镫里抽出脚，浅蓝的眼睛恐惧地盯住尼古拉。几个骠骑兵赶上来，帮他抽出脚，把他放到马鞍上。周围的骠骑兵都在对付龙骑兵：一个龙骑兵负伤了，满脸是血，但还不肯放弃他的马；另一个抱住骠骑兵，坐在他的马屁股上；第三个正由骠骑兵扶上马。法国步兵在前面边跑边开枪。骠骑兵连忙带着俘虏往后跑。尼古拉跟着别人往回跑，感到一阵揪心的痛苦。他俘虏了这个军官并砍了他一刀，心里有一种说不出的复杂感情。&lt;br&gt;奥斯吉尔曼-托尔斯泰伯爵迎接回来的骠骑兵，召见尼古拉，向他表示感谢，说他将把他的英勇行为禀奏皇上，并替他申请圣乔治勋章。当奥斯吉尔曼-托尔斯泰伯爵召见尼古拉时，尼古拉想起他没等命令就向法军冲锋，现在长官召他去，一定是为他擅自行动而要处罚他。因此奥斯吉尔曼-托尔斯泰的赞扬和答应予以奖赏本应使尼古拉受宠若惊；但精神上难言的负疚还是使他觉得难受。“究竟什么事使我痛苦啊？”他从将军那儿出来时问自己，“是为伊林吗？不是，他安然无恙，是我做了什么丢脸的事吗？不是。都不是！”使他痛苦的是一种悔恨的感觉，“对了，对了，就是为了那个下巴上有酒窝的法国军官。我记得很清楚，我举起刀来，又放下了。”&lt;br&gt;尼古拉看见被押走的俘虏，他骑马赶上去，想看看那个下巴上有个酒窝的法国人。那法国人穿一身古怪的军服，骑在骠骑兵的驮马上，惊慌地向周围打量着。他臂上的刀伤算不了什么。他向尼古拉勉强装出笑容，向他挥手致意。尼古拉还是感到不痛快，似乎有点内疚。&lt;br&gt;这天一整天和第二天，朋友们和同事们发现尼古拉闷闷不乐，若有所思，神情严肃，但并不是生气。他勉强喝了点酒，一个人躲起来想心事。&lt;br&gt;尼古拉一直思索着使他意外获得圣乔治勋章和勇士名声的光辉战功，可是有一件事他怎么也无法理解。“看来他们比我们更害怕！”他想，“难道英雄气概就是这么一回事？难道我这样做是为了祖国？那个长有酒窝和蓝眼睛的人究竟犯了什么罪？他是多么害怕啊！他以为我要杀他。我为什么要杀他呢？我的手在发抖。可我却要得圣乔治勋章。我不理解，完全不理解！”&lt;br&gt;尼古拉反复思考着这些问题，怎么也得不到明确的解答。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;尼古拉此处所感到的那种痛苦实际上正是在战争中人性被压制和消亡的痛苦，在离开了狂热状态之后的个体，面对残酷的战场就不得不应对这一难题，正是在短暂的生死瞬间，“为什么要在这里？为什么要互相残杀？”这样的念头一一浮现，它们是对违反人本性的战争的自然诘问。因此，饱经战场并将继续以战争为职业的尼古拉选择让自己不去思考这些：“他养成习惯，在参加战斗时什么都可以想，就是不去想他最关心的事。”在他看来，这种直面恐怖和死亡的痛苦只有时间才能医治。但即便如此，尼古拉也无法释怀：“难道我这样做是为了祖国？那个长有酒窝和蓝眼睛的人究竟犯了什么罪？他是多么害怕啊！他以为我要杀他。我为什么要杀他呢？我的手在发抖。可我却要得圣乔治勋章。我不理解，完全不理解！”在这里我们能看到他与自己战前所做的心理暗示完全不同的自我怀疑，也跟他首次接受皇帝检阅时的那种“真愿意死，愿意为他而死”的心态构成极大的反差。这种矛盾张力正显示出战争带来的创伤的是难以泯灭的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅是尼古拉，在负责处死战俘的法军那里也存在同样的情况：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;十二名士兵手里拿着枪，迈着平稳整齐的步伐从队伍里出来，在离柱子八步远的地方站住。皮埃尔转过脸去，免得看见即将发生的事。突然响起一阵噼噼啪啪的响声，皮埃尔觉得比最可怕的雷声还响。他回头看了一眼。只见硝烟弥漫，那几个法国人脸色苍白，两手发抖，在坑旁干着什么。又有两个犯人被带出来。这两个也用同样的眼神望着大家，徒然用眼睛默默地乞求人家的庇护，显然不理解也不相信将要发生的事。他们不能相信，因为只有他们自己才懂得生命的价值，不理解也不相信人家可以夺走他们的生命。&lt;br&gt;皮埃尔不愿看，又转过脸去；但又响起了一阵惊心动魄的枪声，随着枪声他又看见了硝烟、人血、法国人吓得发白的脸，他们双手发抖，互相推挤，在柱子旁做着什么。皮埃尔重重地喘着气，环顾四周，仿佛在问：这是怎么一回事？皮埃尔看见所有人的目光都在这样问。&lt;br&gt;他在所有俄国人的脸上，在所有法国官兵的脸上无一例外地看到和他心里所感受的同样的惊悸、恐怖和斗争。“这事究竟是谁干的？他们都像我一样难受。究竟是谁？究竟是谁？”这问题在皮埃尔心里闪了一下。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里作者以皮埃尔的角度提出诘问，实际上类似的问题也存在于所有在场执行处刑的法国人那里，他们发抖的双手、彼此推挤的举动和吓得发白的脸正显示出灵魂深处的动摇，因为“显然，大家都深信他们犯了罪，得赶快把他们犯罪的痕迹掩埋掉”，唯有逃避、掩饰这些罪孽，他们才能够让自己继续活下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更重要的是，这种由战争带来的创伤普遍地存在于最底层的军人那里，只有他们必然亲身经历这种创痛。站在顶端的政策制定者和指挥官则要与这种触目惊心的内心搏斗距离远得多。但吊诡的是，指挥官和发起战争的正是这批身处高层的人，即便再怎么将战争变成一场场宏大叙事，赋予它们完全的“正当性”，也都无法掩盖这一事实。托尔斯泰的批判锋芒正体现在此处，正是出于这种看法，他设想了拿破仑在面对惨烈的鲍罗金诺战役时的心理：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;战场上尸横遍野、伤员累累的惨象，自己头脑里沉重的感觉，二十名熟识将军伤亡的消息，以及自己原来强有力的手臂变得软弱无力的意识，这一切对拿破仑起了意料不到的作用。拿破仑一向爱看伤亡的景象，以为这可以考验自己的意志。这天战场上的可怕景象却压倒了他的精神力量，他自以为具有这种力量，因而高人一等。他匆匆骑马离开战场，回到舍瓦尔季诺土岗。他脸色枯黄、浮肿、阴郁，眼睛模糊，鼻子发红，声音嘶哑，坐在折椅上，情不自禁地听着炮轰，没有抬起眼睛。他怀着病态的忧郁指望结束这场由他挑起而无法制止的战争。人类感情刹那间胜过了他长期追求的生活幻象。他亲身体验到他在战场上看到的苦难和死亡。他头脑沉重，精神压抑，想到他也可能遭到这样的痛苦和死亡。在这一刹那，他既不要莫斯科，也不再要胜利和荣誉。他还需要什么荣誉呢？他现在唯一的希望就是休息、安静和自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而在了解了这些之后再反过头来回看那些狂热的言语和行为，就更令人脊背发寒。全书之中唯有一次，托尔斯泰放弃了对这种狂热的不动声色的批判，选择直接对其加以讽刺，它紧跟对莫斯科动员会的狂热描写之后：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二天皇帝走了。所有被召集来的贵族都脱下制服，又各自在家里和俱乐部里消磨时光。他们唉声叹气，但还是吩咐管家征集民团上报，并对自己的行为感到惊奇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;然而也正是通过这次动员会，罗斯托夫伯爵同意了彼嘉参军的请求。在这里，历史的循环悄然发生在这个家庭的长子与次子之间：当尼古拉逐渐走出那种狂热，他年幼的弟弟却又跟当年的他一样再度深陷其中，最后牺牲在战场上，这种对照，似乎正是托尔斯泰于无声之中发出的叹息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，这里所做的这些分析也都可以被归类在对战争主题的探讨之中，但在我来，现在对于战争这位幽灵的呼唤声音似乎正在增强，而溶于集体的这种观念也在不断抬头。作为亲身经历过后者的自己而言，类似时刻所带给人的那种状态，即便是有意推拒也难以抵挡，因此这种警惕无论如何都不是过度的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，能够写的内容还有很多。例如托翁对战争中短暂空隙发生在阵地上事物的描写令人想起《百合花》《洼地上的战役》一类的作品，体现出他对革命现实主义的深刻影响（战争中的人性描写）。对战时医院的描写以及安德烈面对伤员时的心理状态令人想起 Catch 22 和《永别了，武器》。对拉斯托普庆伯爵在鼓励群众施暴后的心理刻画则勾勒出一种区别于阿 Q 的属于权势者的精神胜利法（不安和愧疚被“自己是为了 greater good”所取代从而又变回心安理得）。最值得关注的其实是战后莫斯科乃至俄国人的心理与二战后当代人的心理之间的差异（莫斯科的战后带给人们的不是怀疑和空虚而是对回归正常生活的向往。这种精神状态是否跟二十世纪的战争结局不同？如果不同，这种不同是否在很大层面上源于民族战争胜利带来的民族主义情绪和对未来的美好生活的憧憬有关？我们知道二十世纪的战争带给人的更多是怀疑，人们似乎很难在战后迅速寻回那种确定性和对未来的坚定感（但这种虚无和怀疑又是否更多体现在知识分子身上？在民间的生活又是怎样的呢？值得从此角度关注））。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2023-08-31T05:52:46.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/f0ca7bb.html</id>
        <title>《掩饰》摘录</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/f0ca7bb.html"/>
        <content type="html">&lt;aside&gt;
➡️ 摘自：
[美]吉野贤治著，朱静姝译，《掩饰：同性恋的双重生活及其它》，北京：清华大学出版社，2016年。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;代译序（郭晓飞）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#代译序（郭晓飞）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;代译序（郭晓飞）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;代译序（郭晓飞）&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于骗婚&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于骗婚&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于骗婚&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于骗婚&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在中国语境下，在同性恋“骗婚”的话语中，体现了主流对同性恋“冒充”和“坦白”的双重捆绑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，主流逼着所有人都进入和异性结合的婚姻体制中，否则就会被认为是变态、有病、不正常，这催生了冒充的现象；而一旦婚姻中所谓“正常的一方”指控配偶隐瞒同性恋身份骗婚，要求骗子承担法律责任，主流又会纷纷谴责同性恋伤天害理，毁人一世幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制度上，一男一女的婚姻垄断了生育，所以大量的同性恋者和异性结婚、生育后代，是在预防老无所依，说严重些，那几乎就是求生需求，而不仅仅是为了躲避同性恋的污名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在谴责同性恋“骗婚”的舆论里，我们很少听到对“强制性异性恋”的批判。好像人们在婚姻问题上已经有了自主性，没有人拿刀架在脖子上让你和异性结婚&lt;/strong&gt;，然而正如“强制性异性恋”里的“强制”不同于一般意义上的强制，“骗婚”里的“骗”也不应该等同于一般意义上的骗，实在值得深长思之。（按：在下意识反驳之前，不如仔细、好好、认真想想是不是真的“没有人拿刀架在脖子上”。）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每个人都在掩饰。掩饰，即淡化一个不受欢迎的身份，去迎合主流。在一个日渐多元的社会里，我们每个人都有不主流的一面，然而被视作“主流”往往还是社会生活的一件必需品。正因如此，本书的每个读者都在有意无意地掩饰着，有时还会为此付出巨大牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我怀疑他们（按：掩饰的人）都在向一种不公平的现实屈服，这个现实要求他们抑制自己饱受污名的身份，以便生存下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会学家欧文·戈夫曼《污名》：“尽管有的人愿意承认自己具有某种污名……但他们会极力阻止污点被放大。”这种行为即是“掩饰”。它与冒充的区别在于，冒充是关于一个特定属性的“可见性”，而掩饰则是关于它的&lt;strong&gt;“耀眼性”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我讨厌的是我需要压抑我对同性恋话题、人群、文化的激情——好像这些仍然是我应该感到羞耻的兴趣一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们正处于美国人转变歧视方式的时代。对于老一辈而言，歧视是针对一整类人的——对少数族裔、女人、同性恋、少数教派或残疾人施加限制。在新的时代，歧视不再指向一整个群体，而是针对这些群体里不服从于主流规范的拿一部分人。这种新形式的歧视瞄准的不是少数人群，而是边缘文化。局外人也可以被接纳，但前提条件是我们得像个局内人——换言之，只要我们能掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个进步：人们不再需要&lt;strong&gt;成为&lt;/strong&gt;白人、男人、异性恋、新教徒和健全人；他们只需要&lt;strong&gt;装得&lt;/strong&gt;像白人、男人、异性恋、新教徒和健全人。但是这并不是平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当代民权只关注传统的民权群体，如少数族裔、女人、同性恋、少数教派及残疾人，这本来就是个错误。因为&lt;strong&gt;这就假定在所谓的主流社会中的人——那些异性恋白种男人——就没有掩饰着的自我了。他们就只被当成障碍物，只被当成妨碍其他人自我表现的人。也难怪他们常常对民权倡导报以敌意。他们觉得我们是在要求一种他们得不到的权利——对人性的充分表达。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民权的升华始于承认主流社会只是个神话。正如酷儿理论家们洞见的那样，完全正常就是种不正常。我们每个人都在追求自我表达；我们每个人都有掩藏着的自我。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的矫正&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的矫正&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的矫正&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的矫正&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;矫正同性恋的要求在我们的文化里越来越不受待见。社会控制的三架引擎——法律、医学和宗教——都已经开始撤回这一要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今矫正的要求已经变得更加细致，四处弥散，也正因如此，它才变得更难抵抗。我被液体包围，而我在其中游动。我&lt;strong&gt;不能&lt;/strong&gt;想象异性恋之外的生活，就如一条鱼不能想象在陆地上闲逛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最为强烈的矫正要求是施加在性摇摆者身上的，也就是那些在性上模棱两可或尚未定型的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于禁令&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于禁令&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于禁令&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于禁令&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;就算人们不再认为同性恋是一种真正的疾病（一种精神疾病），但同性恋是种象征性的疾病（一种不受欢迎的、会传染的习性）这一观念却延续了下来。反同心理学家们已经明确把它命名为“同性恋的传染模式”，在这种模式下“孩子们一旦跟着同性恋者产生性接触，就会被引导成或沾染上同性恋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传染模式的隐喻反映了社会对同性恋根深蒂固的恐惧——同性恋者会把症状传给他人——这种恐惧比真正的精神病模式荼毒更深。同性恋被当成如此具有侵略性的行为，为禁止宣传同性恋的政策提供了合理性，&lt;strong&gt;因为这样的禁令看上去只是在被动防守&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;同性恋宣传禁令本身的攻击性却被遮蔽了，就像改名为“国防部”的政府部门掩盖了其发动战争的本事&lt;/strong&gt;。因为如果孩子们坦言自己性倾向游移，那么同性恋宣传禁令就跟哪些试图把他们转变为异性恋的手段没什么两样。更重要的是，如果这些法律认可了传染模式，它们就会以维护国家利益为由，理直气壮地把同性恋视为一种病。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不可改变论&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#不可改变论&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;不可改变论&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;不可改变论&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近些年，我看到一个令人担忧的趋势，人们对同性恋的维护并不是基于它是“好的”，而是基于它是“不可改变”的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿不可改变为同性恋来辩护并不是最佳方案，因为它隐含着一种&lt;strong&gt;歉疚感&lt;/strong&gt;。它在拒绝矫正的要求时只是说“我没办法改变”，而不是说“我不愿意改变”。它似乎在说，电击疗法是错误的，仅仅是因为它没有效果；而如果它有效的话，它就没有任何错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如乔纳森·托林斯的话剧《神界的黄昏》所设想的那样，从发现一个同性恋基因到观察到一个带着这种基因的胎儿只有一步之遥。如果科学家们赶在同性恋者改变偏见文化、保障合法权益之前发现了一个同性恋基因，那么届时的同性恋者会比我们今天的处境危险得多。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;正文&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#正文&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;正文&#34;&gt;&lt;/a&gt;正文&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的冒充&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的冒充&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的冒充&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的冒充&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;冒充这一规范不仅是仗着同性恋的沉默，而且是倚赖反同者对这种沉默的坚持才建立起来的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于出柜&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于出柜&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于出柜&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于出柜&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;没有什么比最初几次的出柜经历更能让我相信语言的力量了——&lt;strong&gt;话音一落，你就成了另外一个人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于很多男同性恋而言，出柜是最接近于生孩子的事情了。把自己生出来是不可思议的、也是令人害怕的，绝不可能做到平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我才知道，那种欣喜是幼稚的。我根本不可能一劳永逸地完成出柜，因为每个我新认识的人都在我周围立起了一个新的柜子。更为微妙的是，就算那些知道我是同性恋的人们也在强加给我一些新的要求，要我服从于异性恋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当一个人冒充成异性恋时，有多少个观众就有多少个柜子。这使得出柜在个人和集体层面，都成了一场西西弗斯式的事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使我刚刚讲述的故事比我之前讲过的任何一次都更完整，但它们还是充满了简化与回避。或许这就是那个水手的窘境（按：指《古舟子咏》中的水手）——也许我们永远都不能从某些故事里跳出来，即使我们看见自己被困在里面。（按：语言之力的悖谬）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本应该彻底推翻旧政策的法院如今却接受了新政策，只因后者被包装成了一个“进步”的故事：曾几何时同性恋者还得接受治疗，而在如今这个更文明的时代，他们只需要冒充一下异性恋而已嘛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果我们有成为某种人的权利，那么我相信，从逻辑上和道德上来讲，一定就会有说出自己是什么人的权利。当军队说自己并不是反对同性恋，而只是反对公开的同性恋时，我觉得这是自相矛盾的，这种矛盾使我对前半句话都存疑万分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;世纪之交，同化对同性恋的要求开始从矫正变为冒充再变为掩饰。如今，在美国的许多行业，我们都可以做同性恋，也可以公开表明自己的身份，&lt;strong&gt;只要我们别“张扬”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦克·沃纳：“当那些由各种规范所定义的人们开始用‘正常’这一标尺来衡量自己的关系和生活方式的价值时，他们就是在进行一种社会意义上的自杀。”酷儿们应该“坚持让主流文化向酷儿文化靠拢，而不是相反”（按：如果你认为自己属于二次元群体的话，稍微带入一下就能理解了）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;同性恋群体内部的分化&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#同性恋群体内部的分化&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;同性恋群体内部的分化&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;同性恋群体内部的分化&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着社会对同性恋的态度逐渐温和，过去“好”异性恋和“坏”同性恋之间的界限在某些情境下发生了变化。如今“好”异性恋和正常的同性恋站在了一边，而另一边是“坏”酷儿。&lt;strong&gt;同性恋不再是一个笼而统之的病态群体，许多人越来越迫切地觉得，有必要站到某个队伍里以表忠心——他们要么充满感激地融入主流社会，要么以捍卫差异之名抗争到底。&lt;/strong&gt;非裔美国人在融合主义和分离主义之间争论不休，女性分裂为平等女权主义和差异女权主义，同样地，同性恋群体也在“好同志”和酷儿之间产生了分歧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好同志责骂酷儿，因为他们觉得酷儿让所有的同性恋者都染上了坏名声。这些耀眼的离群者“让人产生很多误解，从而强化了现有的不平等”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;酷儿也会攻击好同志，因为他们觉得那种想要变得正常从而被异性恋社会接受的做法是一种背叛。沃纳批评好同志，说他们“羞辱着那些站在体面阶梯最底层的人”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;掩饰的四个方面&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#掩饰的四个方面&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;掩饰的四个方面&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;掩饰的四个方面&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外表&lt;/strong&gt;是关于一个人如何向世界展示她的身体；&lt;strong&gt;归属&lt;/strong&gt;涉及她的文化认同；&lt;strong&gt;社会运动&lt;/strong&gt;关系到她在何种程度上将她的身份政治化；而&lt;strong&gt;人际关系&lt;/strong&gt;则有关她对同伴的选择——包括爱人、朋友、同事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这四个最基本的维度上，我们&lt;strong&gt;所有人&lt;/strong&gt;都在隐藏或炫耀我们的身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外表：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，同性恋权利诉讼和公共关系维持都受同一动力驱使，即，希望把同性恋者打造成除了性倾向之外，在所有方面都跟异性恋别无二致的人，好像在做一个控制变量的实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讽刺的是“扮直人”的冲动最初来源于同性恋者自身。（如戈夫曼所言，被污名化的群体常常强烈地希望自己“正常化”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;归属：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种文化场域中（按：书中是一个同性恋社区，你也可以理解为gay bar），他可以想象同性恋平权，他正常的欲望不会被当作变态。在这里，他可以挽回时间，重新体验他从未有过的青春，与朋友共享欢乐，而不用因为一个可怕的秘密就跟他们疏远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在火车上不知坐了多久，我抬起头，突然察觉到某个时刻已经到来了——异性恋文化重申了它的霸权。那些蜷缩在对方怀里的男人们在这一刻分开了，紧扣的食指瞬间松掉，满是刺青的身体已经消失在外套中，一张张面孔紧绷起来。&lt;strong&gt;这个时刻是如此细微而难以察觉，就像季节的更替，或是一个人突然就没了爱情&lt;/strong&gt;。（按：这种地下情人式的感受或许在封控时期的校内校外爱情中有所表现，但要知道后者只不过是一种极端情况而前者往往是常态，如此一来，换位思考一下或许就不那么难理解了吧。）&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 **主流对同性恋文化是选择性接受的——同性恋时尚，可以；同性恋相爱，不行。这说明，接纳是受异性恋文化消费者的欲望所驱使的，而不是基于同性恋者的尊严。对于消费者而言，他们享用少数文化时的挑剔是理所当然的——他们只会选择对他们有意义的部分，以及带给他们愉悦和存在感的部分。**（按：感觉这里其实有关消费社会如何消解深度，没读鲍德里亚，不敢多说，但典型的案例应该是耽美文化中的高度消费性对严肃性的消解吧。）

&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人际关系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;福柯：“人们可以宽容两个同性恋者在他们面前一同离去，但如果第二天他们微笑着，牵着手，温柔地拥抱着对方，那就是不可原谅的了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同性恋者——尤其是男同性恋——常常&lt;strong&gt;被描述&lt;/strong&gt;成不稳定的、孤立的、滥交的。这一形象意味着，如果同性恋者更加自重，那我们就会得到更多尊重。如果同性恋之间有爱，那我们就会得到更多的爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果同性恋者把恋情保持在地下，道德卫士则仍然可以把我们的感情当作废弃品。&lt;strong&gt;然而最令他们焦躁的是一对同性恋人向他们证明，这段感情很成功，而且两人都很快乐。&lt;/strong&gt;（按：懂还得是福柯懂。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;掩饰在道德上也很复杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都同意矫正和冒充会造成巨大伤害，却觉得掩饰无伤大雅。对于那些反对冒充却支持掩饰的人，一个简单的回答是：他们的立场站不住脚，因为冒充和掩饰常常难以区分。同样的行为——比如拒绝牵同性的受——既可以是冒充异性恋，也可以是掩饰同性恋，取决于观众是否知情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更深层次的、更加发自肺腑的回答是：我有了身为同性恋的权利，也有说出自己是同性恋的权利，它们都是非常重要的。然而我的生命经验也告诉我，它们是微乎其微的。&lt;strong&gt;对我而言，只有当我克服了掩饰的要求时，同性恋才能从一种状态变成一种生活。只有这样，我才能真正拥有我的感情，我的文化，我的政治，我的爱人。只有这样，同性恋的生命里才能有一丝快乐。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 就像很多人事不关己甚至带有厌恶感式的调侃：“平权就那么重要吗？”这种事情确实很难换位思考的。

&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;重要的是我拥有在所有维度发现或展示我身份的自由，且不被偏见所束缚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些致力于同性恋平权的人不能只问，某种行为是否是“成为同性恋”所必需的。很多东西同性恋者就算没有也能过活，包括平等。&lt;strong&gt;一个更好的问题应该是，同样的行为是不是由异性恋者做出来就可以接受，同性恋者就不行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;掩饰的要求绝不是无关紧要的。它直指不平等的心脏地带——它让一类人心安理得地认为自己就是比其他人更高级。当异性恋要求同性恋掩饰时，他们是在要求我们变得渺小，要求我们放弃异性恋所拥有的权利，最终放弃平等。如果法院只有在同性恋者掩饰自己的前提下才肯保障他们的重要权利——如就业权或监护权，那么法院就是在合理合法地把同性恋者变成二等公民。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正因如此，比起那些说自己支持同性平权却又希望同性恋者掩饰起来的人，我在智识上反而更加尊重那些说自己反对同性平权并且希望他们矫正成异性恋的人。憎恨同性恋并要求所有形式的同化，在逻辑上至少是一致的，而一边支持平权一边又敦促同性恋通过掩饰变成二等公民，才是自相矛盾。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 一语中的，可谓是对当下最典型的言论的直接反驳。

&lt;/aside&gt;

&lt;h3 id=&#34;种族掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#种族掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;种族掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;种族掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一个可悲的事实时，对于种族主义而言，最有效的心灵解药正是种族主义本身。我在一个国家遇到的种族主义观念都会在另一个国家有镜像般的呈现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法律往往关注的是少数群体是否能够按照主流群体的标准改变，而完全不过问后者为什么会要求这样的同化。如果真要检验后者的理由，它们往往都是站不住脚的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性别掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#性别掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;性别掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;性别掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对女性的掩饰的两种要求往往同时存在：掩饰和逆向掩饰。许多命令并不是要所有人都服从，而是专门针对女性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说同性恋者或少数族裔也会卷入掩饰和逆向掩饰的交火之中，那多半是因为我们身陷两个群体。多数派阵营（异性恋者或白人）提出掩饰 要求，而少数派团体（同性恋者或少数族裔）则提出逆向掩饰的要求。相比之下，女性更为特殊，因为强势群体——男性——通常会既要求她们掩饰，又要求她们逆向掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作场所，女性必须有足够的“男子气”才能被视为值得尊重的职场人士，但她们同时又必须有足够的“女人味”才能被视为值得尊重的女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些精神分裂式的要求造就了一个经典的双重捆绑。在研究女性律师时，罗德指出：“职场妈妈常常被批评为不够投入，既当不好父母，也当不好专业人士。”“这些混杂的信号让女人不安，因为不管她们在做什么，总有人觉得她们本应该做别的事。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的问题并不在于两个要求（掩饰和逆向掩饰）没有办法同时满足，而是在于没有任何一个要求是理所当然必须满足的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;出路设想&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#出路设想&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;出路设想&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;出路设想&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;进步律师大多会认为照顾原则就是法律上的青霉素。他们希望把这一原则从宗教和残疾扩大到种族、性别和性倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联邦最高法院曾明确以身份爆炸为由，为其保护不力作辩解。坚持同案同判意味着，如果最高法院保护某一个群体的行为，那么它必须保护所有类似群体的行为。法院解决这个问题的方法时干脆完全不保护任何行为，只保障身份中那些不可改变的因素。（滑坡理论）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;布伦南对这一滑坡理论给予了冷嘲热讽的回应，称它似乎是在&lt;strong&gt;“担心有太多公平”&lt;/strong&gt;。这句话显示了一种社会病态，即&lt;strong&gt;大量的社会不公反而成了保持现状的借口&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起一小群人追求的“平等”，法院对我们所有人都拥有的“自由”更为关注。原因很简单：有关平等的诉求——比如基于少数群体的照顾原则——不免会让最高法院在众多群体中选出几个最爱。在一个越来越多元的社会里，我们完全可以理解，法院根本不想搅这趟混水。相反，有关自由的诉求则会强调所有人的共通之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不能先入为主地认为那些行为举止很“主流”的人一定就是在掩饰。我们最终要追求的是自主，并将自主视作实现真实性的一种途径，而不是追求一个关于什么是真实的固定概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的解决之道在于我们所有的公民，而不是公民中的一小部分律师。那些不是律师的人应该在法律之外进行理性对话。他们应该把戈夫曼的“掩饰”一词从学术的晦涩中抽取出来，把它装进通俗词库里，从而使它变得跟“冒充”或“出柜”一样普及。而那些遭遇掩饰要求的人们则应该大胆质疑这些要求的合理性，即使法律尚未约束那些提出要求的人，也尚未认可那些被要求的群体。&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 启蒙永远在路上。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;译后记（朱静姝）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#译后记（朱静姝）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;译后记（朱静姝）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;译后记（朱静姝）&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于同妻&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同妻&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同妻&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同妻&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;同妻在婚姻中的痛苦无可否认，但《掩饰》却提醒我们反思，首先是什么样的社会同化机制把同性恋者逼进婚姻里——要知道，同性恋者从来没有机会不冒充、不掩饰、名正言顺地跟自己喜爱的人去过有法律保障的生活，而异性恋者不仅“理所当然”地拥有结婚的权力，还在主流性道德里占据着上风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同妻们也是同化的对象，她们只有在成功扮演了好妻子、好母亲、好女儿、勤俭持家、温婉贤淑、守身如玉之后，才有资格谴责同性恋丈夫的“背叛”。&lt;/strong&gt;这就是为什么我们几乎看不到那些勇敢突破束缚、在婚姻之外寻找爱情与性的同妻，而只能在媒体上看到悲惨的同妻故事，千篇一律地讲述着性向不合的婚姻如何剥夺了好女人的毕生幸福。毕竟在我们的社会里，“女性情欲自主”仍然不被主流道德接纳，是一件就算可以做，也最好不要张扬的事情。可见，掩饰背后的性污名既捆绑着同志，也束缚着同妻。（按：洞见）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，不少同性恋者身为被主流性道德排挤的人，却常常自觉不自觉地把掩饰的要求转移到更加被污名化的群体身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有人时刻都活在宇宙中心，我们总有不符合社会期待、需要无奈掩饰的时刻。脆弱从来都不只是少数群体的特质，脆弱属于每一个人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <category term="☮️亚文化" />
        <category term="🏳️‍🌈LGBTQ" />
        <updated>2023-05-16T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/33df53ff.html</id>
        <title>《掩饰》读后</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/33df53ff.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;作为非专业读者，进入并潜行其中的时候如同误入渐欲迷人眼的万花筒，在那些事例、构想与其背后的法理概念面前，自己渐渐产生出一种由失语带来的恐惧，但它就跟其它一切从我口中付诸笔端的类似表述一样，实际上只是一种由紧张和全神贯注的阅读行为生发出的不负责任的夸张的断想。毕竟，在接连到来的知识性焦虑所空出的缝隙之中总归还是能够同个体经验勾连来完成最后的理解步骤，这也多亏个体与历史的解释学循环同诗性语言与学术话语的交接，或许这正是刘阳老师所谓的文学理论作为一种方法进入其它学科的生动体现，它所达成的效果是变晦涩为易懂——以将生命的轨迹与读者共振重叠的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从人权出发到不同民权群体诉求再在更高的层面上复归人权的思考，可以说更系统地回应了我至今对女性主义的浮于表面（本想接着本书的路径终于能够在永无止境地延宕之后叩开女性主义的研究门路，但现在还是被更旺盛的与己相关的意识所阻隔）的思考：它所以重要不仅仅是因为它是对女性权益的维护，更因为它在某种意义上与所有弱势群体密切相关（自METOO以来的近些年的女性权益运动让我看到的是一种可贵的突破可能，正如鹰顿对女性主义运动接棒在西方失落了的马克思主义运动的赞誉一样，但这些年来的进展和所看到的言论会让我更为警惕，因为在实际的发展过程中它可能并没有走向一条“更广阔的路”，而是显现出与八十年代解冻后相似的历史逻辑——用新的“一尊”取代此前的“一尊”（通常这被视为冷战思维的延续，但如今的社会似乎早已完成了对这条一度失落的小径的复返，这么想来也倒是能够理解了），在缺乏更系统性的辨析思考的情况下，我总隐隐感到它身上那种与“前辈”相似的最终会陷入停滞与自我攻谗的可能，在我缺乏知识储备的脑袋瓜里只能天真且不负责任地将之与我们所处的糟糕的公共语境关联起来（有趣的是，写到这里竟又能神奇地同吉野对多元主义身份政治不断演进下去所造成的分裂的担忧相联系起来，正如郭晓飞在前言里一语中的表述一样：“也许TZ者乐得这种不同身份打成一片的局面，因为这可以回避对政治合法性的颠覆性质疑。”））。吉野让我看到TXL权益对弱势群体的重要之处：“他们对自我展现的追求象征着我们所有人对真实的渴望。”我想少有人能够否认，这一独特群体中的每个个体几乎都会经历这么一次“自我”的痛苦的孵化的过程，它确实近乎一次鲜血淋漓的后天“分娩”，而这种对内心深处“自我”的直面使得这个群体得以区别于其它许许多多弱势群体，或许正因这种不可避免的（通常也是被迫的）对内心深处的“自我”的凝视（如果要用一个形象的类比，我能想到的就是犯罪影视中最常见的桥段：反派粗暴地将早已受到严酷拷打、奄奄一息——最重要的是被绑缚起来不能自由行动的主角拖拽到破碎的镜子面前，用锁喉的方式提起主人公自然垂下的头颅并让他看清自己此刻的屈辱面容），才会使得这个群体在与其他人一同面对启蒙与自由主义的观念时，能够天然地对它们更多出一些发自心底的认同（这或许就能在一定程度上解释为什么课本中哪些被批判的堕落腐朽的后现代作家、诗人有很多都属于这一群体了）。至少在我极为有限的阅历中，有意识且不惜一切努力想去了解“自我”为何如此并且真切地经历过这么一个求索过程，才是使一个个体最终成为唯一的“这一个”的重要因素。换句话说，只有真正地理解了“自我”，一个个体才会在存在的意义上变得整全，这也是同性恋群体中每个人的经历所能提供给所有人的洞见——他&amp;#x2F;她们在成为自己的过程中都无一例外地面对着直面并接受“自我”这一不可回避的议题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吉野构建的“矫正—冒充—掩饰”三个阶段的论述可以说是一套极具概括性的对TXL群体在社会中面对的同化要求和困境状况的表述体系，它们都无一例外地既指向广阔的外部现实又指向深邃的内在心理。三者之间的界限是模糊不定的，不过以历史的眼光看待美国的同性恋权益情况，确乎存在在时间上呈先后顺序的由矫正到冒充再到掩饰分别占据主导地位的三个历史阶段。在我看来，认为从以矫正为主到以掩饰为主的历史进程中这一群体的状况着实得到了改善这一个论断所带给我的纠结，并不比当年钱锺书导读课上敬师提出的“现在的生活一定比八十年代要更好”这一论断带给我的纠结来得更少些。在后一个问题中，我一直深陷在对物质生活的极大发展以牺牲精神生活的发展为代价的这样一个实际结果的犹疑之中。现在，经过吉野的梳理，我看出这一少数群体确实经过这些阶段后进入了更好的生存境遇。或许这种类比只是现如今仍旧思路混乱的我的不尽合理地东拼西凑而成的“拉郎配”，但难以否认的事实却是，那些隐匿在“变得更好的表象”之下的更为本质的东西，就跟我在后一个问题中看到一样——成为硕大无朋的“房间中的巨象”，可能是由于它难以逆转的惯性还是别的什么东西（不过对于后者而言其缘由是十分明确的），仍旧停滞不前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确如郭晓飞所言，吉野不知出于什么原因（如果一定要用更严肃地对立性言语来表达的话，他实际上仍旧站立在温和保守的一方，这一点在他对自身经历的叙述中就可以看出）仍旧预设了一个本质性的东西——尽管他一定深知解构之下这些东西实际上是面目模糊的，他在展开“同化”的历史的过程中也确实压根没有提及“同性恋身份是19世纪末期西方精神病学对人类进行昆虫学式的分类的产物……是一种现代性的真理机制和治理技术”这样一种同样被广泛认可的解构主义界说。一定要给出一个原因的话，可能是他也深知解构带来的那种近乎虚无的感受（这只是我个人的想法）无助于解决他所面对当下的现实，因为他在文本中已经表露出对于自己理论的反思，而他为此所做出的尝试就是将“掩饰”理论从TXL群体这里推到整个人类社会之中。这一步也不难理解：毕竟没有什么人能够真的永远“站在中心”，即便可以，他实际上也已经在他者那里产生了“偏移”。由此，在第二段的对“自我”的叩问之外，同性恋群体为“人”提供了第二个重要的启示。如果说第一个启示更多经由向内考察而得出，第二个启示就恰巧补足了外部的方面。更重要的是，更本质性的问题也由此呼之欲出：它有关平等，也有关自由。（在此，我又一次感受到一种不期而遇的快意：似乎经过一段时间的停滞之后我再一次锚定了问题飘离我之时所踏上的方向。但同时我又感到一种更为深切地犹疑，这一点暂且按下不表。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我现有的粗浅的构想之中，我们在面对自由与平等时所感受到的纠结或许正是那“房间中的巨象”停滞不前的症结所在。在那个令我犹疑已久的问题上，我们不难看出二者之间的复杂纠葛：自由在高歌猛进的八十年代之后被不由分说地一刀截成两断，一半在短暂地调整之后再度起航，另一半则陷入巨大的争议与分裂之中，而平等，就像是冥顽不化的遗老被迅速地抛诸脑后，只是又有多少人能够意识到二者实则不可分开，就像他们已然认识到的那被斩断的实则不能如此轻易地一刀斩断一样。想来这实在是历史留下的吊诡的一笔。至今我们仍旧遗忘着“平等”，并将这种遗忘视为再自然不过的事情，仅仅只在某些涉及自身的时刻幡然醒悟，或者在嘲弄他者的时刻将之作为尖锐而又刺耳的戏谑。而“自由”，或许也正在步其后尘的路途上夺路狂奔。吊诡的历史与现实似乎在我们的耳边呢喃：要自由就不能平等，要平等就得舍弃自由。正是这种粗浅且未经论证的看法，令我不能轻描淡写地略过对敬师的那句断言（不过倘使我们设想另一种历史发展的路径，自由与平等及其之间关系或许也永远不会达到乌托邦式的存在）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在面对“同化”要求的弱势群体面前，自由与平等的关系则呈现出了协同并进的关系。从矫正到掩饰，同化的要求的转变是在法律界人士基于平等原则的努力下得以推进的，在此过程中，弱势群体与主流群体在权利上趋于平等，在言行举止等多个方面他们也的确变得更加自由，但吉野颇具洞见地指出在“掩饰”阶段之后想要通过平等原则进一步推进弱势群体的权益会不可避免地陷入某种细碎的迷障之中，因此他才选择回到自由原则上去强调一个普世价值，因为后者强调了一个包括范围更广的共同体的权益，他引用斯图亚特·博恩斯对马丁·路德·金的一段论述：“金抓住了‘民权’的要害，即它背负了太多美式个人主义这一主流传统的负担，却轻视了另一种传统，即社群主义、集体奋斗，以及共同的善。”吉野称之为“新民权”，并在自由原则之外解除了它对法律的过度依赖，使之诉诸一种理性的沟通以期达成一种新的共识。在我看来，吉野打破平等原则的迷信似乎是将愈发分裂破碎的身份政治拉出它所陷入的泥沼的一招本手。仅从表面上看，这种原则的变更很可能被认为是对其所代表的理念的抛弃，但实际上自由与平等之间的关系在弱势群体这里更多表现为正相关，因此这种变更只是策略上强调的面向的差异。但它的结果却是突破了不同的弱势群体各自为战的僵局，尽管是否真的奏效仍是有待考证的。这么看来，这种尝试正是他摒弃了解构路径的原因，因为他所设想的这一出路并不宏阔以至于看起来不那么可能实现（可能这也是法学作为一种偏向实际效用的学科与哲学相异之处所导致的吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啰啰嗦嗦写了不少，起初并没有想写的欲望，但似乎还是由于自己也感受到了吉野的那种面对与己相关的问题时所产生的激情。无论如何，写的这些东西实际上也只是一些不成形也没有经过仔细论证的思考，其合法性有多少到实在是没谱。最重要的是，如前所述，读完这本书促使我更进一步理解“自我”，也借这个机会理清了一些朦朦胧胧的念头，只是随着这些念头得以明确，新的问题也随之而生了。本是从文学出发却越来越远离它本身，也不知是不是一件好事，或许这就是文学所展示的广阔的路的迷人之处吧。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <category term="☮️亚文化" />
        <category term="🏳️‍🌈LGBTQ" />
        <updated>2023-05-11T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/e9cc308e.html</id>
        <title>韩东作品摘录</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/e9cc308e.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://open.spotify.com/track/6M0oCYPWTHmgd7preOB2cq&#34;&gt;https://open.spotify.com/track/6M0oCYPWTHmgd7preOB2cq&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
➡️ *摘录内容来自2000年陕西师范大学出版社出版的韩东短篇小说集《我的柏拉图》，为“断裂丛书”第二辑一种。*

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究了那么久却是第一次读韩东的作品，自序中他对自己的创作把握准确。《同窗共读》《小东的画书》《花花传奇》更喜欢一些，更真诚；其它篇目亦有真情，只是如他所言“生存的情感被抽象为关系”，被叙述的理性节制收编起来，不轻易流泻；而这几篇尽管感性因素还是被强大的理性声音截获，但由于涉及死亡、青春等最柔软的回忆，在“关系的设置和变化中心理研究”上不像其它篇目那样缺乏节制，表现为试图穷尽所有可能造成某种语言游戏的倾向。相对特殊的《古杰明传》，给我的感觉与《日夜书》里的部分篇章很像，但时代背景还是有一定差异，能看出韩东这代人与韩少功等人经历与看法的不同：后者的回忆带有无法消散的光晕，是对自己生命一部分的顽强确认；前者则有意解构，反英雄的形象身上的讽刺性更强，怀念性稍弱。这样看来，朱文的恣意抒情与韩东差异明显，但二人确实都有语言的狂欢化倾向，朱主情韩主理。可贵的是韩东找到了一个供自己深耕的点。只是，”平易、流畅、直接、尖锐”这类语言风格的追求要远比某些华丽的构想要难，因为它很难与普通的语言分离开，也更难达到自己的特点，可以说韩东此时的作品在语言上仍旧薄弱、平庸。他对”分子化分析”的偏执性追求也令文本变得有些支离、出戏，不过确实增强了讽刺性，相较之下带有部分情感的文字到更令人喜爱。日常化在韩东那里获得了一种独特的品质——一方面是只属于他自己的生活，是个体的，另一方面却又为城市读者或是他的同代读者提供了共性的生活经验，能够让人产生普遍的共情。研究者所谓的哲学化倾向在《小东的画书》中表现最为明显——对于生死与意义的质问，而在《交叉跑动》中则表现为灵肉关系以及人与人的关系的考察，后者也是他整本书的贯穿点。但总的来说，阅读韩东缺少一种阅读金海曙时的认同感，缺少阅读朱文时的一种痛快淋漓，他的抒情上的节制和分析上的散漫令我感到有些不舒服，或许他也是想通过这一点来唤起读者对这些不舒服之处的注意，但这种努力仍仍只是一种未成熟的方向，无法构成”大师”的品格（自然他对这个词汇本身就十分鄙夷）。&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《同窗共读》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我一般见他们一到就收拾收拾书本，到教室去，一待就是一天。根本回不去。知道回去他们肯定还在那儿。我在教室看书，实际上也看不下去。但你不去教室还不行。反正宿舍里是满的，他们在那儿过日子。你早晨起来的时候，他们人已经在那儿了。你就是被他们吵醒的。······他们不理你，也不管你是不是在睡觉就在那儿说话。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我意识到：只要你豁出去了，你不怕死，你什么都不怕了，突然一切都改变了。我当时的感觉恍恍惚惚的，在一种近似麻木的心情当中。这种心情造成了我周围的一种气氛，改变了以往的事物，也改变了别人对我的观点和看法。所有的人都在原谅我，哄着我，甚至在佩服我。因为我一切都与众不同，他们要用不同的尺度来要求我，给予我不同的待遇。因为我这个人是可能做出让他们害怕的事情来的，这点是特别分明的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《小东的画书》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;一切都是精心准备的，一天，爸爸走上了赴死的道路。我仿佛看见他穿着那个年月里永恒不变的中山装，风纪扣已经扣死，有如套好了绞索。在他的绿书包里放着工作证和一张因公出差的证明（为住店需要），证明上加盖了有关组织的大红公章。再就是一瓶装得满满的白色药片——他杀死自己的武器。红、白、绿三种鲜艳的颜色构成了爸爸死亡的因素。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;看来活下去的确是一件不容易的事，因其不容易才产生了非凡的意义。正常死亡是人生的最后目标，虽然人人必有一死。因此世界上几乎所有的宗教都不主张自杀。甚至连以虚无为本的存在主义者也要求我们重复着这一毫无意义的举动。当然，这是生命意义的最低点，但最高或较高的又是什么呢？就像一个睿智的老人曾向我解释的那样：”活着就是要知道活着是怎么一回事。”非常绝妙，但依然是一个圈套。在所有这些答案中爸爸和一切早夭的、短命的，和一切自残自戕的人都仍毫无价值可言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  难道活着真是唯一和基本的吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  可否冒天下之大不韪作这样的设想：终止、中断和残缺是有意义的？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;看看他的那些活下来的同行吧，妈妈更加确信这一点。当年他们是同一批人，经历了相同的劫难，爸爸一向是他们中的佼佼者，智慧和精力都更胜一筹。他的那些同行如今各就其位，显赫一时，他们的名字早已家喻户晓。甚至在生前他们的著作就已进入经典之列。他们进入文学史、教课书，又从那里出来，现实的活动如此频繁，在报刊电视上反复出现，曝光率之高令妈妈无比嫉妒。他们的活动已越出狭隘的文学范围，更富于直接的现实意义。出任内阁部长、提名中央委员、出国访问、接受奖章、发表演说、持不同政见、办先锋刊物、扶持文学新人、下海、兼职、顾问······。至于写作本行，其领域也大大扩张了。报告文学、内部参考、新诗旧词、散文杂感一应俱全。另外还有警世格言、健身秘诀、回忆批评频频发表。读书笔记、私人书信、哲学思考更是层出不穷。他们竞相评注《红楼梦》，举办水墨画展，四处题词，撰写书名刊头，弄得墨迹污染无处不在。他们深知自己的权威势力足以左右一个民族的精神面貌，同时也由于来日无多因此有必要奋力一挣，也许那美妙的不朽就就此投怀送抱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  妈妈的遗憾是不无道理的。而我宁愿爸爸在这一切发生以前就已死去。事实也就是这样。也许这就是终止、中断和残缺的意义所在。我难以想象爸爸活的又长又得意，四处周旋，仪态万千，就像我难以想象他是一个胖子，西装革履，指甲修得干干净净。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;爸爸的死首先是他一个人的事，他在文学上的努力只能说明此事的虚无本质。作为一个后来的写作者我只想继承他的命运，他的隔绝和生硬，他的卑微，也许这些才是馈赠给我们的财富。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《古杰明传》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;不知过了多久，会计和宋大伟他们都走了，房间里的灯仍然关着，女友也已发出轻柔的鼾声。我仍然站在窗前，吸着烟，犹如在几年前的梦中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  后来我推醒女友，骗她说去看星星。我们沿着疯子消失的方向，一路小跑，来到共水湖堤。我又看见渔火点点樯桅林立的港湾，灯火的倒影曲折又细长，这景色是我的女友见所未见。倾斜的星河，有力的胡枫，是我献给伊人最好的礼物。她咯咯地笑着，将我依偎得更紧了。面对这良辰美景，我不禁生疑：难道此处的道路不通向徐大弯？难道那可怜的囚犯不是从这里经过，并一再回头？我终于找到了那爿房屋，古杰明曾在此宴请我······&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;我拒绝了大伟他们去徐大弯的建议，也不打算去古杰明的坟前。就在这黑大桥桥头，燃气自己抽的香烟。虽然一切皆变，那”黑大桥”三个字仍被镌刻在栏杆中间的一块水泥上，就权且将它当成古杰明的墓碑吧。我对着”黑大桥”三字三鞠躬，一面朗声诵道：”亲爱的老友啊，你已家破人亡！”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《花花传奇》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有时我想：虽然猫的世界有种种我们不理解之处，但作为人，我们毕竟比它们高级和优越了许多。虽然花花是一只不可思议的猫，在那张极度漂亮的猫脸后面隐藏着某种超越猫类的灵魂，但最多不过是一个人而已。我开始觉得花花的前世是一个人，而不太可能是一只猫。那人的灵魂正被囚禁在猫的生活中，而且是这样的一种极端贫乏和病态的猫的生活。那人通过一张猫脸在沉思，或许有过自杀的念头，但那猫的身体紧致他（它）那么做。就像很多人，虽有一张人脸，但其灵魂可能是一只猫，或者一只老鼠也不一定。花花虽有猫的身体和皮毛，但它并不因此而感到适应。它的所作所为，透过那些虚假不实的猫的生活幻象怎么看都不像是一只猫，而是一个人。如果是一个人，在他作为人时会是怎样的一个人呢？一个多思、敏感、孤僻、怯懦、漂亮而苍白的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当我们购物时我的手上提着花花的尸体。我不得不将不断增多的购物袋与装载花花的时装袋并列在一起，提在手上。我们（我和花花）穿梭于人群中、挤上公共汽车、来到假日气氛的大街上（这是一个星期天）。欢叫吵闹的儿童、上升飘扬的广告气球、自然界的蓝天白云、跨越头顶的无数条线缆，有的深黑有的光亮异常······这熟悉的世界令我惊奇，只因为我手中提着一具尸体。好似一种魔法，它使我发现这平凡人间的神奇美妙，以及无比的空虚和哀伤。这魔法使一只生前足不出户孤僻病态的动物死后以僵硬的肉身徜徉于热闹的街头······&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《革命者、穷人和外国女郎》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;所以说我们永远不要为别人担心，尤其是为革命者和闻山担心。即使他们身处绝境，压力重重，似乎已无路可走，就要承认自己的失败，但总能靠自己的力量和智慧站立起来。在女人问题上是这样，在其他问题上也是这样。我们不必为妻担惊受怕，用庸人的柔肠试图去体恤怜悯，那是对他们的侮辱和我们自己的轻狂。一个革命者是特殊材料制成的人，是我们这些平凡的存在、精神和意志的贫困者所无法度量的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <category term="🔘晚生代作家研究" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2021-12-30T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/152c53f0.html</id>
        <title>《断裂：世纪末的文学事故》读后</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/152c53f0.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;说实话如果不是论文我肯定不会找到这本书，甚至也不会去了解什么晚生代、新生代，命运让我们相连，这是一种神秘，我只能归之于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;韩东说：“现在大家都把穷归于文学，这不对，你穷是因为你整天不干活，钱要去挣才有，它不会从天上掉下来。用稿费来养活自己也是不现实的。”“你不能因为穷就让穷侵蚀了你的灵魂。其实我们已经从文学那儿得到了我们该得到的东西。”追求自由就必须甘于困苦，但自由又成为断裂乃至他们写作的基点，三者之间的关系并不那么单纯。朱文认为文坛的恶意和质疑之所以在他那里不能成立是因为“标准”的差异，他们强调的是个体价值、个人主义，而这在当时的环境里是不可能被承认的。面对断裂，每个参与者的反应也不同：吴晨俊的后悔犹疑、顾前的游戏心态、朱朱的超然不关心结果、李小山的相对冷静肯定、韩东朱文的激烈坚持……行为造成的结果已经超越发起者的把控（实际上他们也并不在意它的走向，至少他们声称如此），尤其在大众传媒与消费主义勃然崛起的时代，走形变样是必然的，一代人与他们前代之间的隔膜也因此非但没有打破，而且变得更深。其实，分歧在行为尚在进行中就已经变得复杂，在问卷发表之后，韩东直言，“体制内”的一群也与“体制外”的一群也多少产生了破裂。时隔多年以后再度回看，每个人对此的态度又各有变化：鲁羊表现出一种矛盾的心态，隐隐透露出过于当年轻易介入的后悔；韩东在顽强坚持的同时也逐渐陷入某种难言的迷茫。而前两天的作代会上，当年参加断裂的大批作家却不少已经皈依他们曾反抗的“一切即存体制和秩序”，并且依靠着这些东西生活得很好。种种颇富意味的表现，令这个事件变得愈发暧昧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冷静下来看待的话，断裂的价值或许从未得到确切的评估，无论是既存的文学批评还是文学史著作，都只是匆匆带过，不愿多说。但从当下的写作者以及文学环境中，似乎多少可以推敲出其中的某些端倪。记得朱岳在一条广播里提及对韩东的看法，他似乎将后者视为创作上的榜样。这种情况早已发生在韩东的同代人身上，顾前说与韩东的相处形成某种压力——他在玩，而韩东在写，这种无形的影响以某种难以直接把握的形式在那批被某些研究者称为“南京青年作家”的群体中弥漫着。这群人对朱文韩东的敬佩，对他们写作的喜爱有着很强的一致性，同时，韩东朱文也很欣赏自己朋友的作品。面对这种亲密的关系，我们容易形成直观的“刻板印象”——圈子、小集体，但却往往没能意识到这种过于轻易获得的印象实际上消解了潜在的其他因素。作品里的朱文，粗俗不堪，被视为流氓写作；韩东同样书写性，并将之作为主要对象。按他们的看法，现存的文学观念实在过于肤浅也过于道德化。文学是否应该被道德“俘获”，这无疑是个难以回答的宏大命题。但是否道德低下的书写就没有存在的价值，就是不合法的写作？在这一点上我们确实不应再轻易作出论断。忘了是不是郜元宝说的，朱文写作的隐藏着巨大的虚无和悲哀，朱文也说“虚无不是彼岸，恰恰是起点。不虚无我觉得倒是奇怪的，对人生的这种感受，虚无肯定是基本的，除非你这个人是很容易用一些比较简单的温情来麻痹的。”确实，生存在一个价值失效理想被嘲弄的时代，尤其在经过特殊事件的风波之后，理想主义消失给这些作家带来的虚无和对世界的紧张如果真的不存在才是可疑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华东师大的一篇硕论指出：断裂的真正结果是断而未裂，这批作家已经刻印上了八十年代的印记，无法抹除，他们的困厄和不适应也根源于此。这篇文章的作者在写作中仍然持一种典型的中国知识分子观念，虽然克制，但字里行间仍然显露出对这批作者的否定。相反，复旦的一篇博论作者却更清晰地为我们勾画出这个群体是如何一步步建立起自己的“场域”（既是抽象意义上又是具体实际地理上）的，在他的论述和对材料的补充中，能更好地看出这批“同人性质”的群体所持有的文学立场和观念（尽管它更多是韩东和朱文引领主导的）。这位研究者提醒我们，用道德标准来审视这群作家是没有意义的，他们否定基于道德标准的判断，对此毫不关心，但问题在于我们是否真的形成了一种可以用于建构文学史的审美标准？或许正如他们在当时由王干倡议发起的一次讨论中所表达的那样：每个人都可以拥有自己的一套审美标准。对于文学而言的确如此，对于不关心文学史的他们而言（韩东在后来的谈话中对这一点似乎发生了些许变化），这也是必然走向的一个结论。然而相对主义和多元主义是否真的具有某种根本的指引性？这仍然是如今的我们所不断质疑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，评论与关注是必须的，不能因为他们反传统、反体制就搁置忽视、闭口不谈。多年来，在一种不无刻意漠视里，我们不难看到与历史相似的影子——五十到七十年代的钱钟书、张爱玲、沈从文、鸳蝴和海派。历史已经给予我们一种惨痛的教训，但相似的历史逻辑却得到了继承（尽管它很大程度上是无意识的，正如它通过言说方式侵入一代人的思维方式那样狡猾而隐秘），只不过主体和条件都发生了变化：权威从以体制为代表的意识形态转向以学院派批评界为代表的新的意识形态（它们之间仍有难解难分的关联）。当话语权发生转向，历史再度重演，这才更值得我们反思，或许真如朱文所感愤抗议的那样：“人情世故的东西太多了，它已经腐蚀到汉语文学的中枢神经。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要声明的一点是，我无意为这批作家“翻案”，也不是偏要旧事重提；只是，在考察九十年代文学环境以及追踪他们的人生轨迹的过程中，一种明显的由历史促生的偏颇在我的面前显露出来，我不能不去正视它。通过统计分析可以发现，“断裂”并没有阻碍他们的发表，甚至在“断裂”当年与其后两年间，他们的作品发表量急速增长。表面上，他们确实获利，按韩东的话说就是“写出来了”，但当我们迫不及待指认他们为“作家”的时候，是否又是操之过急？与这批参加断裂活动的群体十分熟悉的张生在后来的谈论中指出：“或许我们这批人并不是一个原创性的存在，而是一种影响的产物。”对于这种影响，他指出村上春树的写作以及60年代美国文化的转入。这一点自然不容忽视，正如他提到的自我怀疑，那么相较他还不如的一批人，写了一本书、十几万字的中短篇，就算是作家了吗？九十年代末期刊出版的畸形业态和整个社会市场经济蓬勃兴盛带来的正是一种无节制的发展态势。或许，经由编辑之手发表出的作品确有某些过人之处，但很难承认其中完全不存在炒作的嫌疑——毕竟“断裂”可谓文坛世纪末最热闹的事件之一，对文学轰动效应的追逐已经成为陷入泥沼的文学期刊所能抓住的“最后一根稻草”。事实上，除了朱文、韩东等人，大多数“作家”的写作仍存在一种本质上的重复倾向，但所谓的“个人”一旦泛滥开来，“个人”的潮涌也终将汇聚成团，将原本的“个人”转化为另一种“共名”（借用陈思和的“共名”概念，只不过此处只是一个局部的“共名”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前边已经说过，基于道德标准的评判是值得怀疑的，而实际上也确实没能形成一个被普遍接受的审美标准，更何况已有的场域准入者的审美标准也受到经济场和政治场的复杂侵蚀而难以坚持某种本应具有的独立姿态（其实，当代文学并不存在所谓的“独立姿态”，“看不见的手”一直存在，只不过施加影响的手段、方式以及程度都处于动态调整之中罢了），那么“断裂者”的合法性（文学史意义上的）就是可疑的。我在这里又重复了一次自己的基本判断，但是——是的，接下来我要说的是“但是”，这种写作已经出现，按照闫老师的看法，存在本身就已经赋予了它们合法性，当作客观事实看待的情况下，我们又过于忽略了它们产生的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在备忘中，韩东指出，“和我们的写作实践有比照关系是早期的‘今天’、‘他们’的民间立场，真实的王小波，不为人知的胡宽、于小韦，不幸的食指，以及天才的马原。”这份名单构建起另一条可以追溯的线索——至少王小波可以被追溯。王小波的创作与他的死亡在九十年代中后期的遭遇与“断裂”是相似的，它们都被“歪曲”，都变成一种与出发点相悖的“表演”，被卷入商业话语的漩涡之中难以自证。但实际上，王小波作为韩少功、王安忆的同代人，他的知青书写显得颇具异端色彩，那是一种个人的言说方式，而不是群情激愤的理想年代，不是一种美好岁月的缅怀，个人——被提溜出来，以性为手段，以戏仿、讽刺、嘲弄为方式。朱文韩东与之遥相呼应，而在他们之后——伊沙、沈浩波主导的“下半身”以更加极端的方式宣告个人性。可以说，“断裂”的影响被小觑了——它似乎成为一道具有标志性的事件、分水岭，宣告一种独立于体制、秩序之外的纯粹个体的写作是可能的。这里隐含着一种错位的关系，即传统意义上认为的九十年代文学更多与市场纠结（无论是新历史转向、先锋作家“触电”、《废都》事件还是“布老虎丛书”），但“断裂”的对象却盯紧的是制度与文坛秩序，在这个意义上，“断裂者”是一群不合时宜的人，是“错位者”，他们宣告断裂，但却并不是真正意义上的“断裂”的一代。当时间越过千年的大门，更年轻的一代从一开始就不考虑体制、秩序，在这个意义上他们才是真正的“断裂者”。基于此，我们回看过去，才更能理解韩石山那份当时少有的对“断裂”的正面评价：“不必推测他们将来的成就了，他们现在做的这些，不是我们这一代敢做的，甚至不是我们这一代敢想的，这就足够了。”因而，“断裂”是个体时代的产物也促使文学大踏步迈入个体时代，它的“功绩”并没有被恰当地估量，即便不是“开拓之功”，但行为本身带来的破坏性也足称得上是“推倒高墙的最后一脚”。它所开辟的新的书写领域至今仍在当下的写作中不断涌现着，这种“功绩”应当被追认，也应当被重新提出与考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，我们无法欢呼，也不能欢呼。正如吴晨俊在当时已经表现出的忧虑：破坏总是容易的，但更关键的却是建构。“个体写作”通过“断裂”的助攻成功在写作者那里获得了合法的地位，并且愈发形成不可阻挡的势头。在“写作只是个人之事，它不对任何其它东西负责”的名号下，意义被悬置，文学的教育作用被放逐，延续于二十世纪中国文学中的“启蒙精神”彻底陷入尴尬的境地，就像“断裂作家”对“人文精神大讨论”的鄙夷和不屑，这种破坏的力量在当代社会思想文化中所向披靡。不过，事实与真相永远是复杂的，当它以为自己处于无可争辩的“独立”状态时，却未能发现自己早已被政治与经济“捕获”，间接中成为它们更好用的“工具”，其结果最浅显的表现在一些语词性质上的变动（“公知”，“文青”等等），更深则表现在当下精神文明的诸多问题之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;破坏远比建立更加简单，这也是我阅读《现代性与后现代性十五讲》时的感受。或许正如一些人认为的那样，西方当代理论的解构性质带来的并不一定都是好事，但这并不代表我们就因此要转向所谓的且至今尚无确论的“传统”并形成非此即彼的基于某种可笑的“民族主义”的逆反观念。在我看来，这种观念较之前者更加可疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从断裂开始，时间又匆匆走过二十三个年头，确实堪称“物是人非”，“忽视”带来的结果变得加清晰可见：同属当代，历史却已然破碎，难以补全。当代文学生产传播体制在九十年代末经历崩溃重建，在之后的尽十年内几乎原地踏步，或许最近几年才开始获得初步进展，只不过一切都不好说，对于那把高悬的达摩克利斯之剑，我们以为它悄然退场，实则它从未远去。或许，对于未来，我们难以展望（即便可以，但仍旧不堪一击），能做的只有处理好当下。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <category term="🔘晚生代作家研究" />
        <category term="💫论文" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2021-12-17T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/9cebe210.html</id>
        <title>回不去的余华——《文城》读后</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/9cebe210.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;拿余华作为复健计划的第一本，实在有些令人焦虑。毕竟是复健，话能不能说囫囵、能不能比作编辑之前有所提升是个挑战，更别说我还没读过《第七日》《兄弟》这些较近的余华小说。如果可能的话，之后会联系起来谈吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到这本书，即便是第一时间购入，阅读时间也被我拉得很长：前二十页读了一个月，之后的内容一天读完。整体速度没变得太慢，不过相较于自我保持的良好，或许更该归功于余华流畅的文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两年读《活着》是在读罢前期余华锋芒毕露的诸多作品之后，因此一直以来我都对那本书颇有微词。虽说己所不欲勿施于人，但面对明显取巧的作者而言，我实在难以忍受（是的，我认为余华应该有更上一层楼的潜质）。以他对写作技巧的把握能力，完全没有必要一下子”倒退”到一百年前，将形式与内容结合的选择大概能为他铺就更高的写作道路吧。只是，没有如果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《活着》在我这里远不如《在细雨中呼喊》，也远比不上后者带来的精神冲击力。尤其是在看烂了令人疲倦、无趣、自以为是的新历史叙事之后。《活着》，相较于早期的中短篇而言，无疑是令人失望的，以至于每次夸赞它，我都只想说它在语言和叙事层面超人般的流畅性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《文城》，亦是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;优雅且修辞张力的语言贯穿全篇，这是余华深厚的功底，它们恰切、美妙、富有新意，就比如55页”乱云飞渡的天空”与70页”旭日的光芒像波涛一样迎面打来”。诗意蕴匿于文句的里侧，通过修辞与故事场景的营构，逐渐催生为一种意境——它怅惘、悲伤，又因为是一个谎言而显得有些虚无缥缈。但问题却在于，即便如此，余华也是在原地踏步，莫言在《红高粱》里、苏童在《妻妾成群》里早就做到的事情，如今时隔三十余年再做一遍，即便心境不同，惊喜感也仍旧难以承载起先预设的期待值。当然，你也能够看出余华语言的独特之处，他在尽力避免过度浮夸的雕饰，让文字与质朴的大地相关联，尤其是与江南的大地，因此你会觉得雅致但又不浓艳，有度且尝试着低调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们刚刚谈到了诗意。或许你会想起沈从文笔下的边城（应该说两者被拿来比较是绕不开的一个问题）。鲜见的，余华在文城中表露出了一种理想、浪漫主义倾向，这与沈从文对湘西边城的期待有着相似性。文城的隐喻和早期溪镇那令人向往之邦的形象与世事动荡下无可避免的衰落、颓败、苍凉形成鲜明的对比，这个历程也似乎与沈从文所构建的湘西由淳朴美好向残酷的变动相近，而主人公的悲剧结局也似乎预示着理想中桃花源的破灭即在眼前。不同的是，造成湘西动荡变化的，是被沈从文确立为现代化的进程；对文城而言，则是变幻莫测兵荒马乱的时代。这种形似与差异中蕴含的正是两种意识形态下，对古代中国理想乡在清末走向破灭原因的不同理解。不过余华的高明之处正在于，通过一种更加隐化的方式将老舍在《断魂枪》《正红旗下》里表达的观点再次申说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从余华研究的层面上看，这种设置背后可能显示的正是余华心境的”变”与”常”，对于致力于余华研究的人而言，《文城》的出版概是件值得庆幸的好事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但需要承认的是，沈从文笔下的边城要远比余华的文城与溪镇饱满、鲜活。笔者认为，这是由于余华想在文本中填充的内容要远大于沈从文。追寻的路程、多地的转换（你敢相信余华还写了当时的上海？）与《补》中视角的切换都表明余华不仅仅想单纯地讲述一个故事，尽管他有着强烈的故事讲述冲动，但无疑，他还是受到了”故我”的影响——长期的写作惯性不允许他单纯地讲述一个传奇，观照现实与拔高立意的底层冲动不断地制约着他，因此故事无可避免地被拆分成多个部分（林祥福部分：北方老家、一路南寻、定居溪镇、匪乱；小美部分：童养媳时期、婚后时期、出走时期、林祥福时期、溪镇时期、再会时期），也令巧合显得刻意（这一点在小美阿强被冻死的结局中显示得淋漓尽致）。毕竟，上面提到的每一件工作，处理起来都十分复杂。作者很难在将故事衔接有序的同时一一把控，因而余华能在24.5万字的篇幅中完成它们，可以说是难能可贵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到理想主义，除了溪镇这个背景之外，整部作品中的角色也无一例外地扁平单调。余华不会写人物吗？怎么可能呢？就不说徐富贵这种被呈现了一生的人物了，孙光林、苏宇这些只被呈现出短暂童年、少年的角色就已经复杂得真实不已。由此可知，林祥福、小美、陈永良、田家五兄弟等人之所以都被界定好了所属区间，以至于显得平面化，必蕴含着作者的特殊考虑。回想一下，从永远找不到的文城到环境优美民风淳朴的溪镇、万亩荡，从善的代表林祥福、小美到恶的代言人张一斧（其实出现的人物性格就均匀地分布在光谱上），从正片的倒叙插叙讲演形式到《补》的另一线单拎出来复述。这部作品确实呈现出一种回归的特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们将小说的主体内容抽出，就会发现这本书确实讲述了一个个传奇故事：偶然一见钟情的女子在短暂厮守后盗取财产而去，后又因怀胎返回，诞下孩子后再度出走；男子为寻妻子走向未知的远方，最终扎根异地，坐拥大笔财产，为赎回好友而被匪贼刺死；女子则因已有爱人而于两个男子间奔忙，同时保留着极美好的传统品德。各种要素都被集齐，故事的各个情节单独拎出来看，都是读者熟悉得不能再熟悉的，然而一经拼贴组装，原本的因过于熟悉而失去传奇色彩的”传奇”再度焕发活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是得提到沈从文，毕竟他也是谱写传奇的老手了。沈从文的传奇结构精妙，往往采用叙事套盒，经过叙事者的多层嫁接转换，以达到混淆读者试听、建构临场感的特殊效果，他的处理让我们更易沉浸进去，而这又与他喜爱第一人称叙事与自身确有着传奇经历有关。反观余华，他对传奇的建构并非让读者身临其境，而是要力求在简单直接的叙事中营造说书讲演的效果，第三人称和整本书的前几节就是在为此铺垫，比如他娓娓道来，先告诉你林祥福的一生，然后领你进入这个”异乡人”的传奇一生；再比如非得将小美一线单独拎出做个观感完整的”补”，而非将之置入正篇。种种迹象表明他的刻意性。我们早在《鲜血梅花》《古典爱情》已经有所领略，只不过，当时过于鲜明的戏仿、隐喻象征导致了特殊的阅读体验，也令解读变得难以明确。而如今，余华在晚期决定重归传奇，他选择了一种更加温和的方式来表达自己的观点，其中自然有着年纪增长带来的心态变换，亦有着属于老人的某种带有”向往”弧光的暮气。同时，对并不排斥商业化的余华而言，”如何让作品能为更广大的读者群接受”应该也是他一直在考虑的问题，这次，他倒是做得不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以《文城》到底想说些什么？又为什么非要以这个从来没有出现在小说里的地点来命名？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单来说，《文城》的核心在于”情”与”义”。有人会说，这实在是太老生常谈了，《白鹿原》讲得还不够明白吗？是啊，说到底，这本书也还是在重复这两个事。对于读惯新历史小说的读者而言，这本书实在没什么新意。但对余华本人而言，或许另有其意义吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1960年出生的余华，如今已达耳顺之年，在个时间点为我们献上了这样一部浪漫而又充满理想主义的作品，是一次对自己故往的回忆（生活），亦是对自己故往的突破（写作）（虽然还是有很多砍杀暴力场面吧，不过这都是老余华特色了）。尽管已经远离巅峰时期，但《文城》仍旧不失为一部好作品。（最起码比《月落荒寺》好）&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2021-11-15T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/4939ae57.html</id>
        <title>《中国在梁庄》读后</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/4939ae57.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;远离现场的我们往往习惯于用“发展中的阵痛”对凋敝的乡村加以概括，并顺遂言说进入它设置好的麻痹怪圈，好像这么认定之后我们便完成了对农人们的“理解”：由于陈述，我们在感知层面似乎已经让自己亲身经历了这一切苦痛，因而也就不再需要进入乡村加以考察。殊不知单纯地不断陈述名为“阵痛”的语词这一行为本身就显露出一种虚伪。在这一点上，梁鸿的返乡与她的思考理应得到我们的尊重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梁鸿所见的故乡“寂寞、荒凉、矛盾，没有生命力、没有情感”，这些特点也成为故乡的基本形态。改革发展预设的美好生活落地后却形成乡村的“衰败”，巨大错位带给农人的不仅是日常生活、经济上的窘迫，也还有精神上的压抑和痛苦。城乡巨大差异带来的人口流动和社会治安难以保证问题、城市居民对农民工的歧视、农民工边缘化弱势化的现实、空心化的村落、留守儿童与留守老人、日渐萎缩的农村教育以及日益增长的农村青少年犯罪问题——乡村的失落确实具有牵一发而动全身的巨力。狂飙突进的城市化进程伴随着无限增长的房地产泡沫，本质上并不具有坚实的基础，一旦抽离，崩塌与颓圮将带来巨大、无可避免的悲剧。乡村的衰落随着青壮年农民工的出走愈演愈烈，曾经喧闹的乡土中国如今逐渐被失落涣散的暮气笼罩，以宗族为中心的乡村文化在经济与生活的实际需要面前彻底瓦解，因而这种衰落实际上显示着中国传统文化结构的巨变。身处迅速迭代发展的城市，人们往往感到一种难以言说的漂泊感，他们很难将所处的城市视为自己百年之后所欲归往之处，在日常生活中也就出现了“家”与“老家”之分，籍贯正是在此显示出其特定的价值。对“老家”的执著显示出国人强烈的系于泥土的故乡情结，华侨对故土的依恋实际上正是极具代表性的事例。而“村庄的溃散使乡村人成为没有故乡的人，没有根，没有回忆，没有精神的指引和归宿地”，这实际上斩断的是国人的文化根源，意味着“个体失去了大地的稳固支撑”，这对于整个民族而言是难以想象的灾难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在书中，梁鸿不止一次写到返乡带给自己的“疏离感”，“在他们眼里，你已经是异乡人”，“你已经习惯了明窗净几的、安然的生活，你早已失去了对另一种生活的承受力和真正的理解力。”这种身份的矛盾性促生她叙述的矛盾性：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不是梁庄人，还因为我时时承担着阐释的功能。许多时候，正是这些阐释，暴露了‘我’其实已经不是梁庄人的尴尬事实。”“‘我’的叙述一方面构成梁庄内部风景的一部分，而一当我以客观的形象进行公共议论时，所运行的完全是另一套话语。”“也显示了‘我’作为一个外部人对村庄内部生命的简单化理解。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为走出梁庄的人文学者，她已经从被启蒙者转变为了启蒙者，因而她看待梁庄的观念无可避免的带有先验性：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我注意到，我总是不自觉地在模拟一种情感并模仿鲁迅的叙事方式，似乎只有在这样一种叙事中，我才能够自然地去面对村庄。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“通过修辞、拿捏、删改和渲染，我在塑造一种生活形态，一种风景，不管是‘荒凉’还是‘倔强’，都是我的词语，而非它本来如此，虽然它是什么样子我们从来不知道。我也隐约看到了我的前辈们对乡村的塑造，在每一句每一词中，都在完成某种形象。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，作为经受了文学教育的读者，我自身也带有这种先验性。在梁鸿展示出的悲哀背后，更令人悲哀的正是这种先验性带给我们的无力感：“我又能说什么呢？当面对我的族人亲切的、和善的笑脸，当倾听他们的艰难人生和悲欢离合时，你又怎能告诉他们，这已死的、肮脏的坑塘，也应该是他们生活的一部分？”“所谓的悲剧与痛苦只是我们这些‘参观者’和‘访问者’的感受。”对村民而言，“这种处境太普遍太正常，是一种极其自然、日常的状态，何来悲剧之感？”这一切都不禁令人沉思：如何消解这种无力，如何让我们重回平等，又如何还原梁庄人目之所及的日常真实？或许，梁鸿的矛盾与沈从文相似，当沈从文不断声称自己为“乡下人”的时候，他实际正在逐步摆脱这个他自我言说的身份。换个角度看，赵树理被视为农民作家，但本质上他却与一般的农民不同，陶渊明也是一样。这么看来，农民眼中的真实也只能通过农民自己来把握，梁鸿大量引述受访者的原话也许就是出于这种考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果将梁鸿的书写放置在五四以来的乡土书写图谱中，我们或许更能看清时代对乡村、对书写者的影响。它对现代化带给农村的变革的书写异于《长河》，所呈现的荒凉破败的乡村也与启蒙者笔下的乡土中国截然不同；虽然《山南水北》《马桥词典》中的乡村与它有相似之处，但韩少功要讨论的问题并不在此；但总的来说，无论是当年的寻根文学还是当代写作中对乡土的构建，似乎都与梁鸿的观感一致——当代的乡村从来都不是美好的代言词，它充斥着匮乏、衰败和种种难以解决的问题，这一饶有意味的现象似乎是一种警告——即乡村愈发需要我们的关注，并且是从梁鸿所谓的“内视角”进入这个独特的空间。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <category term="🔴中国社会观察" />
        <updated>2021-11-14T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/2d329bbf.html</id>
        <title>“钱家之殇”与《四世同堂》的死亡叙事</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/2d329bbf.html"/>
        <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘要：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;死亡叙事在《四世同堂》中多次出现且富有特殊意义，与小说结构与主题存在关联。“钱家之殇”作为《惶惑》的重点情节单元，其中的三场死亡与一场暴行值得关注。仲石之死揭示了抗战伊始胡同居民的心理状况也暗含老舍对反抗侵略势力方式的选择和判断，成为唤醒胡同民众民族国家观念的第一声警钟。钱先生作为情节单元的“贯索”串联起钱家的三场死亡，发生在钱家的一系列事件改变了胡同居民对于日本侵略者的态度和看法。钱太太与孟石之死具有典型性，反映了《四世同堂》死亡叙事的主要特点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键词：&lt;/strong&gt; 死亡叙事  《四世同堂》  抗战文学  钱默吟&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;老舍于四十年代中后期着手创作的《四世同堂》在他一生的创作历程中有着无可撼动的集大成地位，即便是放在整个中国现代文学共三十年的历程中审视，它也无疑是一部分量厚重的史诗性巨著。在这部小说中，老舍不仅刻画了社会底层的车夫、巡警这类在他以往作品中作为主角出现过的形象，而且含纳了艺人、商贩、教师等其它社会上有着各种身份的人物，正是由于形象众多且种类丰富才使得小说更具史诗性。如果关注老舍在小说中的人物书写状况，则不难发现老舍展现出来一种极富深意的设置——即小说中的诸多人物均与死亡有着密不可分的联系，而考查这些死亡叙事在小说中的位置，又可看出它们与小说的整体进程是互相缠绕的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弗洛伊德说过从文学和戏剧中，我们会见到那些知道该怎么去死的人，也会见到那些能够杀死他人的人。在老舍的作品中，我们看到了人物的生，也看到了人物的死，而在这种人物生死的处理背后暗含着的是老舍对人的存在和价值意义的思考[1]。本文即基于这样一种判断，试图通过梳理《四世同堂》中发生在钱家的三场死亡和一次暴行并将这种死亡叙事还原到具体的文本情境之中，以此来窥探它们与小说结构和主题之间所存在的关联。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、不在场的“英雄之死”——论仲石之死&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、不在场的“英雄之死”——论仲石之死&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、不在场的“英雄之死”——论仲石之死&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、不在场的“英雄之死”——论仲石之死&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要进行上述分析，首先需要完成的是对特定情节的梳理和分析。考查小说中最终死亡的角色以及死亡发生的位置，笔者认为，老舍自觉地将最终逝去的角色安置在数个情节单元之中，他们往往集中的出现，这种现象可被称之为“死亡序列”。在《四世同堂》中，共出现了八个“死亡序列”，它们分别是钱家三口之死，小崔之死与瑞宣被捕，祁天佑、常二爷之死，小文夫妇与桐芳之死，大赤包之死，冠晓荷、瑞丰之死，蓝东阳、菊子、招弟之死以及最后的小妞子之死。这八个“死亡序列”贯穿了整部作品的始末，并且被安插在人为划分好的三部书的不同位置，因而显示出十分刻意的人为建构性。而这里笔者要详细讨论的钱家三口之死则是整本书的第一组也是极富代表性的一组死亡书写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱家三口之死是第一部《惶惑》中唯一的“死亡序列”，在这情节单元中，死去的人物均为钱家人，并且集中在第十一章至第二十章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部分内容被放置在北平沦陷后，全面抗战拉开帷幕这样一个时间节点。在此之前，引发这一连串事件的人物钱仲石作为整个情节单元的“先声”出现在读者的视野之中。一个有趣的处理是，钱仲石自始至终并没有直接出现在读者面前，他是以他人（包括叙事者）追述的形式存在于文本之中的，这样一个被建构起来的形象有着英俊的外貌，率性活泼的性格、干净利落的处事方式，并且一心扑在他所喜好的机械修理事业上，甚至“心里几乎没想过女人”。不难看出，钱仲石这个人物身上很明显地带有作者的偏好和喜爱，而他后来做出的事情也符合了这种无产阶级工人的身份和形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说第五章，从钱先生的口中我们得知仲石曾经回到了家中向父亲告别，他准备加入到反抗侵略的斗争之中。自此，钱仲石的形象就一转成为了整部小说中最早出现的反抗者，而那时北平才刚刚陷落。随着时间的推移，到第十一章时，全面抗战已经爆发，而“一个青年汽车夫，在南口附近，把一部卡车开到山涧里去，青年和车上的三十多名日本兵，都摔成了肉酱”这样一个消息在这时的胡同里传播开来。此前人们心中“苦闷的雾气”和“摇头与羞愧”在这时被一扫而光，“上海的炮声把久压在北平人的头上的黑云给掀开了！”正是在这样一种情况下，尽管小羊圈胡同里的人们尚不能确定这个勇敢的青年是谁，但却都认定了他就是钱仲石，因为“他年轻，他在京北开车，他老不回家……这些事实都给他们的猜测以有力的佐证，一定是他！”瑞宣得知此事后的表现具有代表性，他认定仲石是英雄，并相信它是真的，并由此想到“北平人并不尽像他自己那么因循苟安，而是也有英雄”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与这样一条消息同时发生的是钱先生恰好救下了王排长并且很热心地谋划如何助他脱险的事宜，这两处看似巧合的情节实际上是作者有意为之，钱先生对儿子罹难的坚定态度还有对王排长的敬佩之情都体现出他身上极强的民族国家意识，而正是这样一种意识的呈现为后面的情节设下了伏笔。同时，钱仲石被塑造为“英雄”也是对瑞全出走的一种“激励”，尽管小说并没有描写瑞全是如何看待仲石的牺牲的，但二者无疑是同道中人。而作者此时安排出场的王排长也就因而具有“纽带”意味，他连接起此前一直有着出走意向但尚未出走的瑞全和已经因反抗实践而离世的仲石。与此同时，王排长似乎还可视为是“有组织的抗战”的代表者。就文本显示出的内容而言，无论是从出走行为还是牺牲的方式上看，仲石的举动更多地可以被认定为是个体抗战行为；而王排长本身是则是有组织的群体抗战者（小说中写到他“没能退出去”，“怕连累人”）。作者安排瑞全随他而去或许蕴含着老舍对有组织的群体抗战的认同。这种特点在整部小说的末尾瑞全归来后与钱先生等人的集体行动以及钱先生反抗举动的先后变化和这种变化所取得的成绩（在初期只是不断教条式的试图说服他人，后来则通桐芳、高第等人一起）中也有所体现。因而，在这里，仲石的死亡也就带有一种对抗争方式的取舍判断的意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还需要说明的一点是，小羊圈胡同的居民将青年司机和仲石对等起来这样一种处理方式带有类似“偶像崇拜”的特点。拉康的“镜像阶段”概念认为“幻想是人类拥有的一种与困难情境协商的方式。当欲望被禁止，而对完全满足的渴望却仍然存在时，断裂产生了。幻想就在这个断裂上搭起了一座桥梁。幻想让我们能够缩小我们需要的或想要的东西，与我们能得到的东西之间的距离”[2]。小羊圈胡同的居民之所以看似盲目地直接将仲石与抗日英雄对等起来，其背后显示出的正是他们对日本侵略者的极度反感和意欲反抗的潜在心理，但这种心理正如老舍在小说中一再指出的那样，深深地为传统顺民意识和“生活的苟且”所裹挟以至于这些人物从未采取实际的行动。当心中想做的事情通过一个与自己密切相关的人完成并取得了自己所期待的结果之后，这样一种由“代行”生发出的欲望满足感便得到承认，因而他们会下意识地认定这没来由的消息中的青年司机正是仲石。这里的轻率认定几乎发生在小羊圈胡同中的所有人物身上，而正是这种现实体现出了这些人物在仲石死前所带有的心态：极端厌恶日本侵略者，为北平陷落而感到郁闷、耻辱和羞愧。但即便如此，这种态度仍旧处在朦胧的、未曾触及实际的状态之下。在他们那里，能够达成“驱逐侵略者”这种现实自然是最好的，但倘若无法完成，他们还是可以以一种消极悲观的心态去忍受这一切。说到底，由于“距离”遥远，他们无法真切地感受到侵略已经开始了：“全胡同里的人，在北平沦陷的时候，都感到惶惑与苦闷，及至听到上海作战的消息，又都感到兴奋与欣悦。到现在为止，他们始终没有看见敌人是什么样的面貌，也想不出到底他们自己要受什么样的苦处。”仅仅是“消息”是没办法赋予他们实感的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此，作为不在场的“英雄”的仲石之死被老舍赋予了两重意味，一方面揭示出沦陷伊始小羊圈胡同中人们的心态状况，另一方面暗含了老舍对反抗侵略势力方式的选择和判断。更重要的是，他同时成为拉开“钱家之殇”这样一个情节单元的“序幕”的主要推手，并构成了整个死亡序列中诸多事件的表层原因——即反抗处于统治地位的日本侵略者。在这个意义上，仲石之死揭示出日本侵略势力的罪恶和可怖，并且成为唤醒小羊圈胡同民众民族国家观念的第一声警钟。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、情节的另类“贯索”——论钱先生被捕&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、情节的另类“贯索”——论钱先生被捕&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、情节的另类“贯索”——论钱先生被捕&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、情节的另类“贯索”——论钱先生被捕&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;然而一切都在迅速的变动之中，“青年汽车夫是仲石”这样一种心理暗示伴随着日军的到来得到了确证，钱先生被冠晓荷引来的“兽兵”抓走了。在这里，叙事者以极强的道德判断意识赋予日本军人“兽兵”的称号，而这些军人的行为也促成了被安插在他们身上的“能指”和“所指”的统一：一上来，“两个兽兵像迎战似的，要往前冲”，继而就是“手掌打在钱先生的手腕上，一翻，给老诗人一个反嘴巴”，以至于打出了鲜血；这还不算完，对待钱太太，他们则是将她“从屋里推了出来，几乎跌倒”，然后到屋里乱抢乱搜。这里对日本兵“兽行”的描写与钱先生不屈且坚决的反抗之间构成了鲜明的对比，一方是毫无理由的粗暴举动，另一方则是为维护尊严毫不相让的顶撞，在这种对比下更加突出了钱先生民族气节。“兽兵”的出现在一定程度上证实了青年汽车夫与仲石之间的关系，如果仅从事件发展的本身情况上看，仲石之死成为一切事件的导火索，即便没有冠晓荷的告密，身处日本侵略势力统治下，任何反抗者及其亲属终归逃脱不了这样一种“暴行”，钱先生及其家人的悲剧只会是时间早晚的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得关注的是作者设置钱先生被关押入狱这样一处情节的意图。将钱先生的遭遇放置在整个“钱家之殇”情节单元中，就不难发现他所起到的是一种另类的“贯索”的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“贯索”一词本指星宿名，而《儒林外史》有“贯索犯文昌，一代文人有厄”之论，用以隐喻科举制度对文人的拘禁束缚。在古代典籍中，“贯索”亦有牢束之意，例如《后汉书》有“贯索，贵人之牢”。此外，金圣叹《贯华堂第五才子书水浒传》评第十六回《花和尚单打二龙山 青面兽双夺宝珠寺》则以“贯索”为小说叙事重要手法之一，他指出“鲁杨之合也，则锁之以林冲也，曹正其贯索者也。”[3]笔者在此之所以称钱先生为“另类贯索”，主要原因在于金圣叹所谓“贯索奴”所指对象多为小说中的次要人物，他们在情节叙事层面的作用在于联络前后两个主要人物。而这里的钱先生则不然，将整个情节单元中所涉及到的钱家五口人放置在第一部《惶惑》之中看，钱先生无疑是其中最重要的角色，而无论是真正死去的仲石、孟石还是钱太太都只是作为次要角色出现的。但即便有着这方面的差异，作为小说中诗礼之家主要代表的钱家人成为最早罹难的家庭却也同“贯索”中“贵人之牢”、“文人之厄”的寓意相通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到文本，钱先生作为“贯索”所串连起来的正是三场死亡，一方面，他成为日本人报复仲石行为的直接承担者，另一方面他的被捕又直接导致了钱孟石的离世并深深地影响了钱太太的心理状态。孟石本身就孱弱多病，又接连受到“父亲被捕，弟弟殉难”的打击，“病上加气”，“三天没吃一口东西，没说一句话”，最终在家里死去，而由于孟石“在趣味上颇有父风”，他的死亡在某种意义上也可以视作是钱先生的另一种可能的结局。在钱太太那里，曾经“终年不迈出门坎”的“一个比蝴蝶还温柔，比羊羔还可怜的年近五十的矮妇人”为了打听丈夫的下落找遍了九城，为了维系劫后尚存的家庭克服了心里的害羞，宁肯去当铺也不愿平白受他人的施舍。可以说，正是这场突如其来的事件让那个极贴心的矮妇人变为了一个刚强坚韧的女主人，即便是家庭已经身陷囹圄，她也还“像在浓云后努力透出的一点阳光”那样在外人面前挤出来些微笑，不愿令街坊邻居们为自己家里太过担心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说上述内容仅仅是钱先生被捕给钱家人带来的直接影响的话，那么之后突然发生的钱太太之死以及钱少奶奶的转变是在他的间接影响下发生的。钱太太选择撞死在儿子的棺木上是因为连续的变故带来的巨大心理负担，在孟石离世后，“钱太太的太阳穴与腮全陷进去多么深，以致鼻子和颧骨都显着特别的坚硬，有棱有角。”并且“在她的陷进很深的眼珠里，有那么一点光。这点光像最温柔的女猫怕淘气的小孩动她的未睁开眼的小猫那么厉害，像带着鸡雏的母鸡感觉到天上来了老鹰那么勇敢，像一个被捉住的麻雀要用它的小嘴咬断了笼子棍儿那么坚决。”在此时，她已经坚定了自己自杀的信念，然而她最终付诸实践的这种表面上的自杀实际却是侵略者惨无人道暴行带来的“谋杀”。“老舍说过人到死的时候就该去死了，不贪恋生也不苟活于世。”[4]在这样一种生死观念下，老舍书写的自杀者往往带有一种浓厚的无力感，“他们无法控制命运所带来的一切不幸，于是他们在想要死亡的时候，支配自己的死亡，选择了自杀来结束自己的生命。”[5]正如吴小美所言，老舍摒弃的是那种“好死不如赖活着”的生命态度，像“老舍这样的文化精英在不能选择‘生’时，是要选择‘死’的”[6]。从这个角度看，钱太太的死亡就不能仅仅被泛泛地视为无足轻重的，她正是《四世同堂》中第一位自杀者，在这里，她与第二部《偷生》中被老舍浓墨重彩描写的且赋予了极强的抒情色彩的祁天佑之死有着呼应和对照的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者创作的高超之处在于，看似缺席了孟石、钱太太之死的钱先生实际上不仅成为造成这两场死亡的引发者，而且他在远离死亡现场的监狱之中与家人相类似地，同时承受着“煎熬”，这构成了不同家庭成员共同罹难的现实，也就在一定程度上让缺席者获得了近似在场式的切身体会。钱先生在整个死亡书写的末端再次出现，这样一个看似“巧合”的安排不仅赋予他整场家庭灾难的间接触发者（直接触发者是仲石）身份，而且让他成为总结者。当孟石的葬事终结之后，钱先生苟延残喘地回到了他的小院之中，然而一切都已经物是人非了，离开前和睦美满的家庭在归来时却已是妻离子散，并且他本人的精神和身体也都饱受摧残。通过这样一种巨大的变动和对比，作者赋予了“贯索者”钱先生冲出原本身份的动力和契机，如果说钱先生自始至终都是清醒的且具有民族国家观念的人物的话，那么“钱家之殇”则让他从旁观的清醒者转变为投身具体实际的反抗的革命者，这样一种转变在整部《四世同堂》中是极为发人深省的也是最独特的，因而他同瑞全、刘棚匠、王排长等投身抗战事业的人拉开了距离，由于亲身经历过，他对于整个国家沦陷的意义是理解得最为深透的，这也成为他此后对反抗如此坚定的根本原因。而由他作为起始而上演的钱家的悲剧也自然而然地成为让整个小羊圈胡同居民震惊且警醒的重要事件。“全胡同里的人，在北平沦陷的时候，都感到惶惑与苦闷，及至听到上海作战的消息，又都感到兴奋与欣悦。到现在为止，他们始终没有看见敌人是什么样的面貌，也想不出到底他们自己要受什么样的苦处。今天，他们才嗅到了血腥，看见了随时可以加在他们身上的损害。”发生在钱家的事让人们知道了敌人的厉害，知道了“小日本儿们不仅是来占领一座城，而是来要大家的命！” 知道了“死亡，在亡国的时候，是最容易碰到的事”，“生活在丧失了主权的土地上，死是他们的近邻！”连最具权威见识最广的祁老人在这一系列暴风骤雨般的事件面前也开始怀疑起自己的智慧与经验，面对被折磨得变了样的老朋友，他终于觉出自己曾经不相信他人所说的“谣传”是真实的，因为“那张脸便是残暴的活广播”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，我们可以看出发生在钱家的三场死亡和一场捕捉是如何改变了整个小羊圈胡同居民对于日本侵略者的态度和看法的，可以看出钱先生这个重要的人物在整个情节单元中是如何起到“贯索”的作用的，亦可以窥探到老舍对于死亡的些许观念。然而，老舍赋予“钱家之殇”的不仅仅是这些内容，尤其是通过孟石和钱太太之死我们更可以看到《四世同堂》死亡叙事中的某些特点，以及这些叙事所起到的作用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三、死亡叙事的特点——从孟石、钱太太之死说去&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#三、死亡叙事的特点——从孟石、钱太太之死说去&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;三、死亡叙事的特点——从孟石、钱太太之死说去&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;三、死亡叙事的特点——从孟石、钱太太之死说去&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;学界现有的对老舍死亡叙事特点的看法包括“基于艺术审丑价值”建构起的死亡意境营造，死亡叙事中视角之间的不断流变和转换，频繁再现的死亡意象以及最后的富于极为浓郁的感伤色彩的叙事特点共四个方面，而这四个层面的特点在孟石和钱太太之死的叙事之中都得到了展现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先从“审丑死亡意境”角度进入这一段文本。颜翔林在《死亡美学》中提到作品中死亡意境价值不是纯粹的美感，因为死亡表现的是生命的中断，死亡意境属于艺术丑的范畴。老舍的死亡书写中不可忽视的一点即是对死亡状态的描摹。孟石死的时候身上“还穿着平时的一身旧夹裤褂，老老实实的躺在床上，和睡熟了的样子没有多大区别。”作家着力突出他的瘦和苍白：“他的脸瘦得剩了一条。在这瘦脸上，没有苦痛，没有表情，甚至没有了病容，就那么不言不语的，闭着眼安睡。”瑞宣过去拉起他的是“瘦，长，苍白的手”。这样一种描述虽然简洁但却有着直击人心的力量。同样的，在描写昏迷不醒的钱先生时，他原本的“胖脸上已没有了肉，而只剩了一些松的，无倚无靠的黑皮。长的头发，都粘合到一块儿，像用胶贴在头上的，上面带着泥块与草棍儿。在太阳穴一带，皮已被烫焦，斑斑块块的，像拔过些‘火罐子’似的。他闭着眼，而张着口，口中已没有了牙。身上还是那一身单裤褂，已经因颜色太多而辨不清颜色，有的地方撕破，有的地方牢牢的粘在身上，有的地方很硬，像血或什么粘东西凝结在上面似的。赤着脚，满脚是污泥，肿得像两只刚出泥塘的小猪。”这样一种直接清晰但又不失观察力的描写无疑切实地凸显出钱先生所受到的种种严刑，从而完善了他受难者的形象，让读者和小说中的人们一样感到深深的惊异、怜悯以及“拧绞着他们的心”的愤怒。这样一种近乎冷漠淡然、简洁有力的死亡书写却能够引起读者极强的情绪，而与此同时出现的叙事视角的不断切换也让文本中的“旁观者”能够及时地发声，从而赋予读者强烈的共鸣感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样是在书写孟石的死亡时，第三人称叙事将叙事视点和叙事声音的发出者均切换到了瑞宣身上，他本来是跟在李四爷身后想要理性地帮着钱家人处理后世，“决定不撒开他的感情去恸哭”，但“一眼看到死尸与哭着的两个妇人，他的心中马上忘了棺材，装殓，埋葬，那些实际的事，而由孟石的身上看到一部分亡国史。”他从钱老人和孟石的悲剧想到千千万万的国民，并且发问“孟石为什么应当死？他自己为什么该当死？在一个人死了之后，他的长辈与晚辈应当受着什么样的苦难与折磨？”这样一种设置无疑是作者精心营造的，通过瑞宣的视角不仅成功地引发了读者情感上的共鸣而且唤醒了他们的思考意识，这是老舍为死亡叙事赋予内在含义的一种重要手法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叙事视角的转换同样发生在死亡叙事所处的情节单元内部，孟石之死首先是从冠家引出的，在大赤包等人没事儿人似的打牌之际，“西院的两位妇人哭嚎起来”，而真正书写死亡是在后面的第十七章，在这里，视点的转变带来的是鲜明的讽刺和对比意图，害人者心安理得——即便不是心安理得也要强行让自己心安理得——的打牌，受害者家破人亡，而前者对后者的嘲讽只是因为他们正在进行的娱乐事业受到了搅扰，这种对比可以加深读者对已有人物的性格，同时突出汉奸在乱世之中的猖狂，从而表达了作者的取舍和评判意见。另一个转换的例证则以钱太太之死为代表，可以说第二十章就是建构在两次突转之上的，第一次突转给读者带来的感觉无疑是陡然直下的“心里冰凉”，本是送孟石下葬，却又引发了另一场死亡，钱太太的死虽然因她眼中的那点儿“光”而让读者早有心理准备，但谁也不会想到竟然是以撞棺材这种方式发生的，两场死亡的接踵而至无疑让整个情节的悲剧感达到了无以复加的地步。然而更令读者预料不到的是钱先生的突然回归。在这里，钱太太的离世给读者更多的是震惊和悲痛感，而由钱先生回归所产生的一系列描写则一方面带给人以一丝希望，另一方面在悲痛之外建构起更为强烈的怒火中烧式的愤懑，这种愤怒的情绪随着钱先生跨入冠晓荷家门这一举动燃烧至顶点，继而通过金三爷的打抱不平和冠家人的可笑应对得到了抒发，从而完成了整个“钱家之殇”情节单元的叙述。两次视点的突转实际上体现出作者对于情节高度的把控能力和对读者情绪的超前预判能力（实际上老舍是让读者跟着他设计好的情绪走向前进的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得注意的是，老舍对钱太太之死的书写并非简单的一笔带过，相反她与钱家三位男性一样得到了作者极为独特的处理。与仲石的“英雄式追述”、孟石的直接描摹不同的是，钱太太之死被安置在一种浓厚的预兆性之中。除在本文第二节中已经指出的“眼里的那份光”之外，钱太太面对李四爷出主意时的“马上点头”和送葬那天的暮色都带有极强的暗示意味。对于前者，老舍给出的描述是“从一方面看，她对于一切东西的价钱和到什么地方去买，似乎全不知道，所以他一张口建议，她就点头。从另一方面看，她的心中又像颇有些打算，并不胡里胡涂的就点头。”不过问细节而一概点头的举动正体现出她所受到的巨大打击，这已经深入到她的精神之中以至于对实际生活表现出了漠视随性的态度；而对某些事项的摇头则体现出她随受打击但也还是要坚定地保留丈夫、儿子一贯的行事方式，对某些不必要也不符合他们思想的内容一概加以摒弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于后者，老舍描绘了一幅由极美向极恐怖压抑转变的图景，“天上有一块桃花色的明霞，把墙根上的几朵红鸡冠照得像发光的血块。一会儿，霞上渐渐有了灰暗的地方；鸡冠花的红色变成深紫的。又隔了一会儿，霞散开，一块红的，一块灰的，散成许多小块，给天上摆起几穗葡萄和一些苹果。葡萄忽然明起来，变成非蓝非灰，极薄极明，那么一种妖艳使人感到一点恐怖的颜色；红的苹果变成略带紫色的小火团。紧跟着，像花忽然谢了似的，霞光变成一片灰黑的浓雾；天忽然的暗起来，像掉下好几丈来似的。”天色从桃红色的明霞转而成为灰暗阴沉“像掉下好几丈来似的”，这种变动让读者感到不自在，而老舍也及时地将视点转换到瑞宣身上，通过他揭示出天色变化的预言性质“他觉得好像有块铅铁落在他的心上。他完全失去他的自在与沉稳。”这正与李四爷一行人至今未归构成某种隐隐的呼应，而后来的事实证明，出事的正是已经显露自杀倾向的钱太太。实际上天色的从明到暗不仅预示了钱太太的死亡，而且也可以被视为整个钱家命运的写照：在钱先生被捕之前，钱家由于仲石的壮烈牺牲收到全胡同人的喜爱和敬仰，而随即到来的风波则完全击垮了这样一个诗礼之家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，我们结合孟石和钱太太之死揭示了《四世同堂》死亡叙事的部分特点，这些特点同样出现在小说的其它七个死亡序列之中，尤其在小崔和祁天佑的死亡书写中体现的最为全面。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#结语&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;结语&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;通过上面三个小节的梳理分析，我们不难看出“钱家之殇”这样一个以死亡叙事为底色的情节单元在整部《四世同堂》中的特殊性，尽管钱家四口人在这场浩劫中的不同遭遇分别有所指向，但他们却共同揭示出日本侵略势力在战时对中国普通民众所施以的种种暴行，老舍将这个情节放置在《惶惑》的中心位置并花费极大的笔墨进行书写无疑赋予了它重要的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;颜翔林在《死亡美学》中提到死亡价值暗含有两类目的性，“一是外在性的死亡的主人公的目的，他以自我的死亡去实现某种目的与意义；而是内在性的死亡意境创造者即艺术家的目的，他凭借死亡意境的创造去追求某种艺术目的，实现文本的美学价值。”[7]考虑到“钱家之殇”所处的位置以及老舍的重视程度，笔者认为这里的目的性指向更多地体现在后一种上，林培源指出“死亡和人物对死亡意识的感知，是《四世同堂》叙事的一道暗流，也是其时间得以流动的载体”[8]，如果列出整部作品共八个死亡序列发生的时间节点就能够更为清晰地看出这样一种论述的合理性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如第一节和第二节中笔者所述，由仲石之死拉开的钱家悲剧实际上正起到唤醒胡同居民的目的，正是他们的悲剧让作品里的人们清楚的认识到侵略者确实已经到达了他们的身边，也让他们看到侵略者的暴行不会因为被侵略者的品行而有所改变。正因如此瑞全的出走才成为一种正确且应当的行为。但问题在于，这一行为由于与北京人所信奉的“文化”相抵牾遭到了瑞宣“好意的封锁”，正是在这里，老舍拓宽并深化了抗战作品的深度和边界，他将之纳入文化视野加以探讨，从而为“抗战是如何从根本上改变中国人”这样一个问题探寻答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脚 注 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 孙琦.论老舍小说中的“死亡”书写[D].济南:山东师范大学,2018:9.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] （美）斯蒂芬·海纳曼.“我将在你身边”——粉丝、幻想和埃尔维斯的形象[A].载于:陶东风主编.粉丝文化读本[G].贺玉高译.北京:北京大学出版社,2009:155.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 金圣叹.金圣叹全集(一) 贯华堂第五才子书水浒传(上)[M].南京:江苏古籍出版社,1985:254.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 孙琦.论老舍小说中的“死亡”书写[D].济南:山东师范大学,2018:14.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 孙琦.论老舍小说中的“死亡”书写[D].济南:山东师范大学,2018:15.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] 吴小美.鲁迅与老舍生死观的比较[J].中国现代文学研究丛刊,2010,06:78.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 颜翔林.死亡美学[M].上海:学林出版社,1998:54.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] 林培源.从“世俗风物”到“死亡意识”——重读老舍《四世同堂》的叙事时空及“现实主义”问题[J].中国图书评论,2017,11:58.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【1】老舍.四世同堂[M].北京:人民文学出版社,2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【2】金圣叹.金圣叹全集(一) 贯华堂第五才子书水浒传(上)[M].南京:江苏古籍出版社,1985:253-256.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【3】颜翔林.死亡美学[M].上海:学林出版社,1998.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【4】吴小美,李向辉.老舍的生死观[J].文学评论,2006,05:41-48.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【5】苏华.论老舍小说的死亡叙事[J].当代文坛,2010,01:95-98.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【6】吴小美.鲁迅与老舍生死观的比较[J].中国现代文学研究丛刊,2010,06:75-85.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【7】林培源.从“世俗风物”到“死亡意识”——重读老舍《四世同堂》的叙事时空及“现实主义”问题[J].中国图书评论,2017,11:55-62.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【8】杨天奇.从“恭恭顺顺”到“准备牺牲”——论老舍创作的悲情变奏与精神突围[J].武陵学刊,2017,42(2):98-104.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【9】（美）斯蒂芬·海纳曼.“我将在你身边”——粉丝、幻想和埃尔维斯的形象[A].载于:陶东风主编.粉丝文化读本[G].贺玉高译.北京:北京大学出版社,2009.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【10】孙琦.论老舍小说中的“死亡”书写[D].济南:山东师范大学,2018.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="💫论文" />
        <category term="📑作业" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2021-11-13T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/e8691e21.html</id>
        <title>摘录：白川静《士人与文学》</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/e8691e21.html"/>
        <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;豆瓣对本书的介绍：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书为日本文字学家、汉学家白川静（1910—2006）代表作《中国古代文学》的第二部，述及西汉初期到南北朝时期的中国文学史，涉及司马迁、汉赋与乐府、建安七子、竹林七贤、陶渊明、谢灵运等文学派别与文学家。作者具有深厚的文字学功底与考据功力，加之日本学者严谨而细腻的风格，遂使本书常发他人所不能道，视角独特，见解深刻。作者从《史记》中的“天道是耶非耶”一句入手，将其作为理解西汉至南北朝之间企图摆脱国家羁绊、拒绝埋没于体制的“士人”精神的锁钥，勾勒出中国古代士人努力把握命运、遵循自然情感而生的人文群像。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《中国古代文学》是白川静研究中国上古至南北朝时期文学的普及性著作。其书被日本中央公论新社收入文库丛书，是面向一般读者而不做艰深学术分析的著作。原书承接白川静性质类似的著作《中国神话》，共分《从神话到楚辞》《从〈史记〉到陶渊明》两册。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;《士人与文学》&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#《士人与文学》&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;《士人与文学》&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;《士人与文学》&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;司马迁提出的命运问题，也确定了后世士人们的生存方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一时期（汉魏六朝）的士人文学，作为直面命运的方式，围绕五言古诗这种自我表现形式展开，并收获了更多的表达样式。这些样式在陶渊明与谢灵运的文学当中，达到了一定的高度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六朝后期以后的文学，不再与命运问题进行残酷的正面对决，而是转移视线，更倾向于游戏性的发展，不久便出现了充满情绪性的唯美宫体诗。这类贵族主义文学，得以传承于隋唐之世，并逐渐形成了修辞完善的近体诗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直接面对命运的问题，只有在权力机构与社会秩序尚未安定的时期才会出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以司马迁所处的时期为界限，大体可以分为前后两个时期，即古代共同体最后崩塌的战国到秦汉时期，以及士人依据孝廉选举法，以地域社会为基础获取参政机会的汉魏以后。前者属于客的时代，后者属于士的时代。司马迁恰好站在两个时代的分界线上。他向客的世界提出的命运问题，因之同样适用于士的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客乃是他乡人，乃是游民。春秋时期，客又被称作盗。盗，从字面意义来看，就是指违反族盟之人、遭到废弃之人。集结于孔子门下的，大多是来自他国的游民之徒，是被排挤出饱和的共同体的人，其中当然也包含了所谓“群不逞之徒”（《左传·哀公十年》）。孔门为助弟子踏上官途，施予教养，传授君子之道。这是因为列国扩张领土的过程中，古老的共同体组织急速崩塌，需要大量官员与管理者，来维持国土直辖化的管理体制。但随着战争规模的扩大，农村荒废愈发严重，游民数量剧增。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了战国末期的四君时代，僭主们各有数千食客，并引以自傲。食客一旦与僭主定下这种臣属关系，便被称为士。这种臣属关系大多具有任意性，即成为私臣。他们身为徒食之徒，为主君赌上身家性命的献身行为乃是立名之道，并以此受人尊敬。《史记·刺客列传》中记载的，概属此类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到秦汉时代，天下一统，多数食客失去了寄身之所。他们游走于闾巷，化身游侠，有乡邑经济基础的便成为豪侠之徒。侠可以看做是客的地域化产物。针对权力者，他引用《庄子·胠箧》篇中“窃国者侯，侯门仁义存”，认为王侯本质上亦与盗无异，并非绝对权威。司马迁自身也便属于客。汉高祖政权，从其形成过程可知，可说是基于豪侠势力之上而形成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;武帝时期，立五经博士，招贤良方正文学之士，并非为了昌明儒学。即便复兴了儒学，博士官也仅限于今文学派的十四家，不过是一经传授之学问。然而凭借如此学术之路，倒是一条发迹的捷径。这样一个信奉学问万能的时代可谓罕见。然而，所谓的信奉学问，绝非为了学问本身，不过是谋求通往利禄之道罢了。企图借儒学的名义谋求荣达、反倒陷入灾厄的例子亦是层出不穷。不久后，世间出现了借儒学之名篡夺天下之辈。图谋上演周公居摄模仿剧的王莽，便是这样一人。经学沦为利禄之道，成为隐藏种种阴谋的手段，王莽政权的失败不仅仅是因为无视农民疾苦，其未采取有效措施，将已在地方乡党获取巨大势力的豪族纳于权力结构之中，整个统治始终贯穿着意识形态上的自以为是，也是重要原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后汉光武帝在征伐群雄的同时，启用一系列文教政策，如兴太学，遇处士，登庸孝廉。重用孝廉选举法，取代了武帝以来经学一尊的局面。自此，崇尚名节之风兴起，迎来了吏治极盛的时代。然而没过多久，这一系列政策又不得不直面新的挑战。豪族通向政治的道路得以开辟之后，连年外征使得手握实权的将军家族化身为外戚，他们将宫廷视作囊中之物，施行后宫专政，导致宦官跋扈。凭借清议对朝政腐败展开攻击的党人与宦官之间的斗争，演化为重复着杀戮与下狱惨剧的凄绝死斗。种种政治斗争之中，饥饿不堪的民众在五斗米道信仰的组织下，发起黄巾之乱，最终在难以收拾的混乱局面之中，迎来了三国分裂的时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魏晋到宋的政权更迭，是一部手握军力之人夺取政权的武装革命历史。这场政权变更表面上遵从儒家理念，采用了禅让的形式，但实质上仍属于武装革命。这一时期的士人们不得不屡次直面新旧政权更迭产生的种种艰险事态。将自己置身于权力斗争之外的方式，无外乎是远离现实，即逃避于清谈的哲学谈议中；抑或是采取放纵的反礼俗行为，试图借此否定秩序。要之，就是逃离儒家理念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;士人们已经无法从儒学中学得生存之道。这无依无靠的荒凉氛围，构成了阮籍《咏怀》八十二首悲歌的基调。若说《楚辞》乃失神之悲歌，那么《咏怀》便是失道之悲歌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便如此，以陆机为首的诸位士人们仍然坚信自我贯彻，继续前行于各自的道路，最终死于非命。这些士人们并非殉道，而是深陷于泥沼一般的政争旋涡之中，无法脱身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晋代的礼教主义不过是一种掩饰其篡政本质的手段，并不包含光武时期经学奖励的积极意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重新选择了作为否定儒家手段的老庄思想，竞相加入老庄玄谈。但是，他们并非要寻求发展新思想，他们只是试图将古典哲学适用于当世而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一时代的士人只是将思索限于精神层面，无关生活，亦无关实践。对生活与实践的尝试，当属南渡后晋宋之际的陶渊明与谢灵运二人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在江南的精神风土之上，将士人传统与风雅精神完美结合的文学应运而生。士人文学作为人与文学一体化的体现，即自我表现的文学形式，至此达到了巅峰时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录文章均来自后浪出版公司策划四川人民出版社出版的日本汉学家白川静《中国古代文学：从史记到陶渊明》。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🍂古代文学" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2021-09-15T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/94d30b8.html</id>
        <title>叙述者笔下外国人眼中的日本人 ——续说横光利一《上海》中的人物表象</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/94d30b8.html"/>
        <content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘要：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文对李征教授未能论述的“日本人在外国人眼中的表象”加以说明。小说采用不定内聚焦型叙述视角，在涉及政治经济等宏观国际问题时常常出现“虚拟的在场者”，作为日本人的“虚拟的在场者”承接了部分视角，因而外国人对日本人的看法实际上带有日本人自我臆想的特点，这同样反映出日本人对外国人的态度。中国人、印度人眼中的日本人形象多带有侵略扩张色彩，日本人对这二者有异常密切的关注并持否定批判态度。欧美人对日本人更多是轻蔑和不屑，日本人对欧美人亦带有复杂矛盾的病态心理，后者拒绝接纳前者在某种意义上成为日本走向军国主义道路的重要原因之一。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键词：&lt;/strong&gt;《上海》  叙述视角  叙述声音  人物表象&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;时任中国日本文学研究会副会长的李征教授于2012年发表了一篇题为《身体的表现与小说的政治学——横光利一&amp;lt;上海&amp;gt;中的外国人表象》的论文。在文章中他以“小说中日本人看待租界中其他国籍的居留者的方式”（即所谓的“外国人表象”）作为切入点，通过分析横光这部作品的连载版本与定本中对非日籍人物书写的改动情况，勾勒出其背后所显示出的殖民主义、民族主义以及以前两者为基础的亚洲主义的文化与政治观念。然而正如他在文末所说到的那样，这篇文章并未能完全论述涉及到“人物表象”这一概念的所有问题，其中对于“日本人的欧美表象”和“日本人在外国人眼中的表象”尚未能加以述说。基于这一情况，在初步了解当下中国学界对横光《上海》这部作品的研究现状后，笔者认为对这一问题“接着说”在某种程度上要比对其他问题“照着说”更具有学术意义。尽管身为初学者，但笔者亦希望尽己之力来为李征教授所未能得闲说明的“外国人眼中的日本人”这一问题做出一定程度的解读。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、理论依据&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、理论依据&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、理论依据&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、理论依据&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在进入对文本的具体阐述之前需要对标题中涉及到的几个概念进行解释，这是本文的基本立足点之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“人物表象”即经过语言的描写、刻画和塑造所形成的人物形象，而“外国人眼中的日本人表象”不仅包括了小说中所出现的印度人和欧美人对日本人的看法，而且涵纳了中国人对日本人的态度，而要明确所谓的“眼中”则涉及到“视角”和“声音”这一对叙事学概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;热奈特在试图区分小说的观察者与叙述者时曾指出在许多理论家那里都出现了“在我所称作的语气和语态之间的令人遗憾的混淆，即谁是叙事文中观察者的问题和完全不同的谁是叙述者的问题之间的混淆，或更直截了当地说，谁看（感知）与谁讲之间的混淆”。[1]这实际上已经将叙事过程中的人员分工进行了更为细致地划分。基于这一情况，“视角”这一范畴被确认并用于研究“谁看”即谁在观察故事，“声音”则用于研究“谁说”的问题。而在许多作品中，二者的来源却并非完全一致：“视角是人物的，声音则是叙述者的，叙述者只是转述和解释人物（包括过去的自己）看到和想到的东西，双方呈分离状态。这种现象无论是在讲关于他人的故事还是在讲关于自己的或包括自己在内的故事中都存在。”[2]正因如此，由“视角”和 “声音”牵扯到了叙事文本中的人物和叙述者之间的关系问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在横光利一的《上海》中，从整体上看，叙述人和人物并不完全一致，小说在绝大多数场合采用的是热奈特所谓的不定内聚焦型叙事视角，在这种视角下，“它完全凭借一个或几个人物（主人公或见证人）的感官去看、去听，只转述这个人物从外部接受的信息和可能产生的内心活动，而对其他人物则像旁观者那样，仅凭接触去猜度，臆测其思想感情。”[3]然而在一部分场合中（这些场合正是本文将着力关注的），由于这些对话更多是围绕着一个观点所展开的对两种截然不同的观念的讨论，因而在叙述通过这一视角所看到的景象的过程中，往往会出现发出“声音”的外在观看者以自己的视角取代原有视角的现象，在这时，叙述者不再完全附身于对话者（即人物），他开始站在一个类似读者所处的位置，并且成为一个独立于对话双方之外且默默旁观着整个对话进程的一个“虚拟的在场者”。但正如所有的叙述者都有其特定的身份，《上海》中这一“虚拟的在场者”（亦即叙述者）亦是以日本人这一身份而存在的，这令小说获得其特殊性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔者在标题中还用到了“外国人”这一概念，从表面上看，这里由日本人作为参照系似乎与故事发生的地点——中国上海有所矛盾，但实际正如前文所述的那样，无论是小说的真实作者还是小说的叙述者均是站在日本人这一视角&amp;#x2F;出发点下进行创作与叙述的。这就构成了刚刚所说的特殊情况，即当我们在探讨“外国人眼中的日本表象”时，这些“外国人”的观点和看法其实是由潜藏着的“日本”视线所建构起来的；这就为此处“日本人表象”的塑造提供了一种双向性，即“外国人眼中的日本人表象”实际上是日本人臆想中的外国人对自身的看法，这种臆想虽然很可能有其客观依据，但从根本上仍旧无法完全代表真正意义上的“外国人”的真实声音，因而它也就显示出主观性，亦在无意中透露出这个“虚拟的在场者”对这些“外国人”的某种看法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，同样需要明确的是出现上述情况的具体场合。在小说中，“外国人眼中的日本人表象”仅仅在小说语言描写中得到体现，而且只有在双方所谈论的对象上升到族群这一层面时，“日本人”才能作为一个被拿来讨论的集体，人物的声音也才会转变为叙述者的声音。在这些场合中，谈话双方所论及的问题往往是与当时上海、中国乃至整个东亚地区的政治、经济等内容有关的重大问题。而除此之外的其它涉及到日本人同外国人的交流，则更多地体现为平常式的个体对个体的态度和看法，它们就并非本文所主要讨论的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，在明确了本文在论述时的几个出发点之后，笔者将进入对具体文本的解读和阐述。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、日本叙述者视角下中国人、印度人眼中的日本人&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、日本叙述者视角下中国人、印度人眼中的日本人&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、日本叙述者视角下中国人、印度人眼中的日本人&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、日本叙述者视角下中国人、印度人眼中的日本人&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;与作为背景出现的次要人物有所不同，横光利一在《上海》中塑造了两位有着截然差异的中国角色——民族资产阶级钱石山与作为革命发起者之一的芳秋兰。饶有意味的是，在两人出现的场景中，与他们产生交流的对象正分别是甲谷和参木这两个日本人，因而通过这两个中国人的眼光和谈论，小说中日本人在中国人心目中的形象就得到了展现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们首先关注芳秋兰与参木的对话。在小说中，高重所在的纺织厂在夜里上班的时间被暴徒突然袭击，在一片混乱中，主人公参木救下了被四处逃窜的人群绊倒的芳秋兰，翌日早晨，秋兰为答谢参木邀请他到一家中餐馆吃饭，在刚刚坐定时发生了这次对话。谈话主要涉及到中日问题以及二人对于革命的不同看法。芳秋兰认为日本的东洋主义是为其资产阶级服务的，它成为日本对外扩张的帮凶，而中国人的革命则并不针对其无产阶级，为了解放中国以及日本的无产阶级就必须对日本资产阶级侵略势力加以反抗。从根本上说，芳秋兰对日本的态度完全立足于阶级立场，她认为日本的资产阶级有着明显的侵略扩张意图，自己所倡导的革命正是为了摆脱日本对中国的侵略，而被她视为东洋主义者的参木则在一定程度上成为了日本侵略势力的帮凶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此可以看出，在中国革命者眼中，日本显露出扩张性和危险性这两个特质，但这主要来自日本资产阶级，而日本的无产阶级则被视为无辜者。可以说，芳秋兰的这一观点同早期的中国马克思主义革命者有着明显的相似性：在这里，日本人被建构为一个邪恶的势力，这合乎当时的具体历史语境。但重要的问题在于，在芳秋兰做出这一论述的过程中，作为日本资产阶级代表的参木对其所有表态都做出了有力的反驳。在他看来，自己对日本的维护只是出于最基本的民族国家认同感，而芳秋兰所谓的革命对日本无产阶级而言也是一种外在的欺压，日本乃至西方列强的资本输入有助于中国赶上当时的世界各国。这无疑是参木完全从自身国家角度出发的一种观点，看似合理但实则隐藏着殖民侵略的意涵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的，在这次对话中，“视角”的发出者和“声音”的接受者正是此前所提到的“虚拟的在场者”，他在这里从参木的身体里脱离出来，成为相对独立的个体观察着整场对话，因而对话双方的语气、心理状态实际上成为由他所建构出来的内容，这些“声音”和“视角”的背后也因此显示出他的隐含观点。在整场对话中，无论是那句“我们不愿意让日本人总是看到我们的弱点”[4]还是对话中“秋兰就像被这突如其来的理论给卡住了那样，眼睛炯炯发光”[5]的描写，都显示出芳秋兰在面对日本人时有着高度的自尊与强烈的自我保护意识；然而与此同时，叙述者在双方交谈的过程中对芳秋兰的塑造却带给读者以一种略占下风的感受，这同她的性格形成了鲜明的对比。笔者认为，此处身为虚无主义者的参木能够轻易将“革命领袖”辩驳得有些难以自圆其说，这一设置正反映出身为日本人的“虚拟的在场者”对中国人的看法，即虽然看到了中国人内心的自尊意识，但仍旧否认其反抗压迫与暴力革命的做法，这实际上是对中国人通过革命推翻外来侵略势力这一行为的合理性的颠覆，从根本上反映出当时日本人的殖民侵略心理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而在另一场对话中，作为民族资本家的钱石山成为小说中第二个发表对日本及日本人看法的中国人，他同甲谷的谈话从经济角度出发最终落脚到政治观点上。在谈话的伊始，钱石山在恭维甲谷的同时暗含着某种讥讽：“我听说贵国在那里（新加坡）发了大财。”“……最近贵国很活跃嘛。”[6]这些都是象征性的恭维，但其语调始终显露出一种高人一等的调侃意味，而随即话锋一转又以一种不经意间随口提到式的轻佻态度指出“贵国似乎在为中国的排斥日货而大伤脑筋。……啊，对了，今天又有四家日本纺织厂因闹罢工而垮台了。”[7]则带有明显的故意刺激甲谷的成分，显示出他对日本的轻蔑。而接下来面对甲谷的迅速反击，他又“露出猛然被刺中痛楚那样一种狼狈相来”[8]，收起了自己的锋芒，开始表现得“谦逊”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仅从有关生意方面的谈话中，我们不难看出作为资本家的钱氏对日本在东亚地区产业布局状况的重视，这或许是出于二者是竞争对手关系的缘故，但在接下来的政治交流中他却又明确澄清自己“一贯主张亲日是头等重要的”[9]，这就显示出日本侵华势力在当时中国的权势阶层那里有着独特的存在地位。然而从根本上讲，这种重视是钱石山出于对自身利益的考虑而非其它，因此在甲谷开始对自己的政治观点发表长篇大论时，“钱石山也许看出阿柳对两个人的谈话感到索然乏味了吧，他像要打断甲谷话题一样”，“左顾右盼地吸吮着早已没有味道的茶水”，快人快语地敷衍起来。[10]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，在整场对话中钱石山对于甲谷的态度基本是应付和敷衍的，这表现出他对日本人仍旧保有骨子里的轻蔑以及对自己高人一等的自矜，尽管这种妄自尊大的态度在谈判的过程中被惊异打断了几次，但并未能从根本上发生动摇。而相较于政治问题——尽管他也对甲谷所论及的有关地区局势的问题有所了解，但很明显，他的关注点更多地聚焦于经济、女人还有享乐这些方面，他所认定的行事基点也全都是出于符合自身利益的需要，这是他对甲谷长篇大论不感兴趣的根本原因，同时反映出他内心中对国家民族观念的淡漠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结合上述情况，“虚拟的在场者”所听到的和看到的钱石山就不仅仅是甲谷所直接感受到的那样，充满了颓废奢靡的气质且带有可鄙的窥探欲，他的身上还被赋予了某种过来人般的、装作看透了一般的心态，因而在面对外国人时，他也并不显露出低人一等的感觉，反而自我感觉良好并带有很强的进攻性——在谈话的开始他便自认为已经“洞察出日本的要害”，一开口就直接点明了日本时下的窘迫并为此“妄自尊大地笑了起来”，所以甲谷听罢后“所考虑的已不再是向他推销木材而是指斥中国人的弱点”——这种对东亚地区政治经济局势有着了如指掌的把握的设计，以及言谈所显示出的一种“评点”式的态度无疑丰富了整个人物的形象。但即便如此，“虚拟的在场者”最终仍将自己对他的评价定位为消极和无法认同的。钱石山不仅在面对甲谷激情的论说时多次语焉不详，而且在为了个人利益这一根本出发点而不断腾挪周旋于革命者和日本人之间以期获利，这些举动无疑与芳秋兰等人的行为形成了鲜明的对比。可以说，在这一点上“虚拟的在场者”同小说人物甲谷一样，都认为钱石山是可鄙且不堪的，而由于钱石山所带有的典型性特点，这种看法的针对对象可以更进一步延伸拓展到当时中国的整个权贵阶层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行文至此，笔者认为有必要引入小说的真实作者与叙述者（亦即此处的“虚拟的在场者”）之间的关系问题。对于这一问题的看法，笔者认同巴尔特的言论，“叙述者和人物主要是‘纸上的生命’。一部叙事作品的（实际的）作者绝对不可能与这部叙事作品的叙述者混为一谈。”[11]但即便如此，笔者仍旧认为叙述者无法完全脱离作者而存在。尽管叙述本身有其内在所要遵循的理路，但缺乏了作者这一外在主体，创作过程中思维的活动便无法完全进行下去，因而叙述者和被创制出的人物身上所显露出的观点在一定程度上正是对真实作者某些观念的内在反映；更何况《上海》是一部被视为完全由横光利一本人观念所组构而成的作品[12]，人物所发表的议论性文字在很大程度上可以被视为是横光本人的观点。正因如此，笔者在以上论述过程中所提到的“中国人眼中的日本人”与“虚拟的在场者眼中的中国人”在某种意义上都可视为是横光对当时日本自身的问题、日本与中国的问题以及革命、马克思主义等问题的看法，而正是这些看法体现出了他立足于狭隘自私的民族主义情感而非世界主义的态度，因而一些观点也就带有一种为日本的侵略扩张意图和种族歧视观念打掩护的色彩。可以说，横光在《上海》中所体现出的观念正同诸多论述者所认定的一样——是消极且不可取的。这一点在小说中印度人的眼中也同样得到了展现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说所涉及到的唯一非背景式的印度人形象——阿利姆被定位为一位曾久居东京，经营珠宝，带有“亚细亚主义”倾向，支持印度独立但却畏惧共产主义运动的印度商人。他与日本建筑师山口的对话体现出他对山口所代表的一类日本人的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在他看来，山口所强调且热切宣传的日本军国主义必然会同苏联所强调的共产主义相冲突，而面对家乡的紧张局势以及面前喋喋不休的山口，他不留情面地斥言道：“你看什么都觉得像共产党。你那么害怕共产党，那亚细亚主义也就完蛋了。”[13]从这里的论述我们可以看出日本人对共产主义势力的担心和异常关注，这与高重一早就把握了芳秋兰的底细但又迟迟不动手这一情节相吻合，这在一定程度上能够反映出当时作者对共产主义的矛盾态度[14]（纵观笔者所收集到的材料，所有研究者都无一例外地将小说中人物的论说视为作者自己的看法，其中，横光对芳秋兰马克思主义的观点的书写就反映出他对之的态度。  诸多论者都指出横光对马克思主义的态度是矛盾且复杂的。一方面，对现实不满以及改变个人生活现状的诉求使得他对马克思主义所强调的斗争有所向往，但另一方面他又害怕革命会摧毁他个人甚至祖国（这是针对中国的革命而言的）既得的一切。童晓薇认为《上海》中对芳秋兰和阿杉这两个人物的设置就反映出横光的这种摇摆不定：在她看来，象征着马克思主义革命思想的芳秋兰是他深陷囹圄时所希望能来救他的人，而阿杉则似乎可以说是他的旧我、他的传统的象征符号，在小说中前者成为最能吸引他的异性，而后者则是他所选择的最终归宿：“如果那天我没有碰到芳秋兰，我一定就去追阿杉了”。王天慧则将之归因于横光对马克思主义的理解不足：他“对马克思主义的理论了解得并不清晰，甚至很有些主观片面的味道，但他并非反马克思主义者，只是认为它具有较强烈的实用主义倾向而已。”由此出发，他指出只要人类本能欲望存在，为利益而进行的争斗就不可能停止，而马克思主义理论宣扬的“阶级”、“革命”只会使这种斗争变得更加剧烈、更加血腥。[王天慧69-70；童晓薇118]杨金玲则从芳秋兰人物设定不符合中共党员的实际情况这一点切入，提出横光对中国革命和中国共产党的认识不足，这反映在芳秋兰的身上成为她的某种性格缺陷，这反映了他对马克思主义“既向往又抗拒，既渴望又排斥。”的态度。同时，她又补充了小说在连载时的材料：“最初的杂志版本中，有一些参木赞同芳秋兰的马克思主义观点的描写，但在最终的定本《上海》中，这些描写被大量删除。”并由此认为“横光的思想随着时间的推移逐渐显现出越来越排斥马克思主义的倾向”。[杨金玲III]宋隽由参木同芳秋兰的辩论入手，指出芳秋兰无力反驳参木的反对阶级革命的观点，并认为这表现出作者对马克思主义立场的否定，而芳秋兰最终的结局则体现了作者“无产阶级斗争对于改变中国的现状并无作用，只会造成无谓的牺牲”的态度。[宋隽14]）。而在另一方面，小说叙述人通过语言描写为阿利姆赋予了热心关怀政治，虽然内心有所困窘但仍试图强装镇定的特点，这与钱石山有着相似之处。值得关注的是，钱石山与阿利姆身上所体现出的这种表面上的游刃有余又都被日本人一语中的地加以揭穿：在小说中，山口经过一次又一次地逼近和追问迫使阿利姆怀着满心的忧虑解答了当时印度所处的艰难环境，而正是这种对“现实”的书写又恰好反映出当时的日本对东亚的诸多国家采取了密切关注的态度，这或许在一定程度上体现出小说中所谓的“亚细亚主义”的根本意涵——即蓄谋已久的侵略扩张意图；在另一个层面上，我们也可以认为这种书写亦体现出当时的日本国内确实有逐渐被“只有军国主义、亚细亚主义才能拯救整个亚洲”这一思想所占据的倾向，因而从客观上也揭示出一种殖民侵略倾向。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三、日本叙述者视角下欧美人眼中的日本人&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#三、日本叙述者视角下欧美人眼中的日本人&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;三、日本叙述者视角下欧美人眼中的日本人&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;三、日本叙述者视角下欧美人眼中的日本人&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果将中国人眼中的日本人和印度人眼中的日本人形象视为一个序列，那么在《上海》中，日本叙述者视角下欧美人眼中的日本人形象则由于其特殊性而应被拿来进行单独分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;涉及到相关内容的部分集中在宫子在穆斯林舞厅与几个欧美男性交谈这一场景中。“在宫子跳舞的舞厅，一群缠绕着宫子的外国人在谈论日本纺织公司的罢工。宫子跳过一曲之后便走到早已有了几分醉意的外国人桌子旁边，侧耳听着一个叫费杰尔的德国男人的谈话。”[15]从这里的描述中可以看出，叙述者的“视角”原本是基于宫子的，但随后当宫子也开始进入谈话，对人群的观察角度就转换到了“虚拟的在场者”身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;白人男子费杰尔将工人的罢工归因于日本管理者，在他看来，“不尊敬外国人”的管理者受到中国工人的反抗完全是自作自受，但在结束自己的话语时却又留下了耐人寻味的表述：“我们倒是为此而感到幸福。不，我们将与各位一起为宫子小姐而悲伤。”[16]弗洛伊德指出每个人的失误动作背后都具有一定的可探讨价值，它们通常反映出施动者内心的真正想法。基于这一观点，在“虚拟的在场者”的盯视下，费杰尔先生话锋的突转不仅显示出他为日本厂家受挫而沾沾自喜的小人心态，而且体现出他对宫子过于夸张地恭维以期换取其好感的逐利心理，在这里，给人以莫名奇妙感觉的后者正是为了掩盖表现了内心真实想法的前者，因而费杰尔这一形象在叙述者的“声音”中体现出虚伪的特质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在让我们回到他对日本人的看法上来。从总体上讲，他的话语中显示出对日本人的轻蔑和嘲弄，这与他拜倒在宫子石榴裙下的做法却构成了极具冲突感的对立，这一现象似乎与参木等人拜倒在芳秋兰裙下有着某种相似性，然而实际上却又有着明显的差异。奚皓晖认为小说中的女性都具有某种象征意味：其中，参木与作为“现代女性”（modern woman）的宫子的关系代表着虚无主义的情欲之爱，而同芳秋兰的情感实际上被视为带有前现代意味的古典主义与革命理想主义之爱。[17]在这个意义上，宫子这一形象被视为现代人“情欲”的化身。尽管小说中并未能明确地指出，但费杰尔对于宫子的追求亦可视为是对情欲的追求，正因如此，日本女性在欧美男子的眼中并非他物，而只是满足自身情欲的“工具”，这正与费杰尔话语中的轻蔑意味相一致。因而可以说，在小说中欧美人对日本人的看法仍旧是轻蔑和鄙弃的，这一点在后来甲谷逃命时美国大兵无所作为但却露出微笑这一情节中又得到了进一步印证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而饶有意味的是，作者又刻意地为我们展现出参木出现在这群白人男性面前的情况。面对突然出现的参木，两个争风吃醋的白人男性感受到“心慌意乱”，这种欧美人被日本人比下去的现实与他们视日本女性为满足情欲的工具的现象带有鲜明的讽刺意味，与这种矛盾性相关的是这些白人在宫子“视角”下所展露出的形象。费杰尔同另一个白人男子克里巴在宫子面前对吊灯所属厂家的争执给人一种极为可笑且幼稚的感觉，这也正是宫子眼中的两个白人男子的形象，换句话说，作为“情欲”代表者的宫子并没有放任自己沦为被他人所取用的“玩具”，相反，她自己具有很强的主动性，并且乐意看到诸多外国男子在自己面前互相“争宠”。但饶有意味的是，除了参木之外，被宫子看上另一个日本男性甲谷却也长着一副类似欧美男性的英俊样貌，结合她“只同外国人交往”的处事原则，笔者认为宫子内心还是对欧美男性有着强烈的渴望，这正反映出欧美人在当时日本人眼中的独特地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在后殖民文学文本中有一种明显的故事类型常为人们所津津乐道，即代表先进（殖民）国家的男性被落后（被殖民）国家的女性所吸引而构成一段爱情故事。在《上海》中，芳秋兰对参木的浓厚吸引力无疑正契合了这一故事类型，然而同样值得我们注意的是宫子与甲谷及诸多外国男性的关系与此处的某种若隐若现的关联。如果我们同样将宫子和他身边的男性加以抽象概括，那么前者则可视为较先进国家中具有现代意义的女性，后者可被视为较先进国家中带有更先进国家血统的现代男性，从这种抽象中可以发现宫子对外国男性的态度似乎正可以与参木对芳秋兰的感情形成某种隐微地且富有寓意的对应，而与前者那种因相似的故事类型而体现出的殖民侵略色彩所不同的是，后者实际上可被视为是较先进国家希望委身于更先进国家这一事实[18]，从本质上讲，这所体现的仍旧是一种民族国家层面的自卑心理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于上述分析，我们不难看出小说中日本人眼中的西方人形象实际上是十分复杂的：他们一方面被赋予一种高高在上的优越感，另一方面对他们的书写与刻画又带有一种近乎病态的轻蔑态度，这正反映出当时日本人在面对欧美人时内心中的一种自卑又倨傲的矛盾心态。李征先生在他的文章中指出小说显示出对白俄的蔑视可被视为一种倒错的优越意识：“尽管身为黄色人种，但日本一直在谋求跻身欧美列强，在欧美面前的强烈自卑意识，因日俄一战发生了逆转。自卑变成了优越意识。尽管这种优越意识仅限于白俄身上，但恍惚中，却幻化为对整个白人世界的胜利。”正因如此，“小说中日本对欧美的框架，正像一种集体心理装置，把作为黄种人被一直蔑视的日本人的民族自卑感、劣等意识，以对白俄的蔑视这种倒错形式反施于欧美。”[19]在这个意义上可以认为，小说所表现出的日本人对欧美人的看法（无论是传统意义上的看法还是笔者所提出的日本叙述者视角下的看法均是如此）正是基于这样一种病态的心理，它从根本上反映出的是当时的日本在面对世界政治经济格局时的一种已经得到长足发展且足够强大但却迟迟未能得到期待已久的认可的心态，而正是由于这种未能被认可，促使日本人更进一步地思考如何才能超越西方，走到世界的中央。因而可以认为，这种观念成为推动当时的日本在所谓东洋主义、亚细亚主义等观念影响下最终走上对外侵略扩张道路的一个重要原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过对于日本叙述者视角下外国人眼中的日本人表象的分析，我们最终所得到的实际上仍旧是那个老生常谈的结论。在横光的笔下，上海甚至中国无疑成为一个东方主义意义上的“他者”，在这里，近代日本在作为东方的“西方”的同时又同时是西方社会眼中的“东方”，因而日本叙述者视角下外国人眼中的日本人就具有两种截然相反的气质。在面对比它落后的东亚国家时，它通过特定的叙述视角和叙述声音表现出一种自矜的优越感，但在面对欧美人时，这种优越感由于对方的不予认同转而与一直存在的自卑心理混同在一起，共同构成一种病态的心理。然而从根本上说，这两种心理最终所导向的结果均是使近代日本走上对外扩张与殖民侵略的道路。可以说，在这样一种话语的建构下，政治态度依旧是小说所要表达的核心内容，正因如此，李征先生在他那篇文章中所言的“外国人表象无形中折射了一九二零年代至一九三零年代期间日本人的国际认知”在这里仍旧适用，这也成为《上海》这部小说至今仍然值得研究者不断翻阅并试图阐释的根本原因之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脚 注 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 胡亚敏.叙事学[M].武汉:华中师范大学出版社,2004:20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 胡亚敏.叙事学[M].武汉:华中师范大学出版社,2004:21.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 胡亚敏.叙事学[M].武汉:华中师范大学出版社,2004:27.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] [日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:77.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] [日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:81.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] [日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:90.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] [日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:91.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] [日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:93.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[10] [日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:95.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[11] 胡亚敏.叙事学[M].武汉:华中师范大学出版社,2004:37.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[12] 这一问题已被国内诸多研究者视为定论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[13] [日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:112-113.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[14] 此处所涉及到的文献分别如下：童晓薇.横光利一的《上海》之行[J].中国比较文学,2007,3:102-118；王天慧.横光利一文学研究[D].长春:东北师范大学,2011,69-70；杨金玲.异乡的彷徨——论横光利一之《上海》[D].长春:吉林大学,2011；宋隽.横光利一笔下的上海形象[D].上海:上海师范大学,2013,14.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[15] [日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:100.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[16] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[17] 奚皓晖.现代性论域中的横光利一[D].上海:华东师范大学,2017,41.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[18] 在小说中，与宫子来往的全都是外国人，绝大多数都是欧美人，即便是甲谷和参木也都是因为“长得像外国人”才被宫子所关注。见[日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001:41-42、66.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[19] 李征.身体的表现与小说的政治学——横光利一《上海》中的外国人表象[A].谭晶华,李征,魏大海.日本文学研究 多元视点与理论深化 日本文学研究会延边大学十二届年会论文集[C].青岛:青岛出版社,2012:12.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【1】[日]横光利一著,卞铁坚译.寝园[M].北京:作家出版社,2001.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【2】胡亚敏.叙事学[M].武汉:华中师范大学出版社,2004:37.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【3】李征.身体的表现与小说的政治学——横光利一《上海》中的外国人表象[A].谭晶华,李征,魏大海.日本文学研究 多元视点与理论深化 日本文学研究会延边大学十二届年会论文集[C].青岛:青岛出版社,2012:8-25.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【4】奚皓晖.现代性论域中的横光利一[D].上海:华东师范大学,2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【5】李圣晨.横光利一笔下的上海形象研究述评——以长篇小说《上海》中的形象为例[Z].北京:中央民族大学文学院,2019-12-4.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="💫论文" />
        <category term="📑作业" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-10-25T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/ec7379e1.html</id>
        <title>文学文本中的中华民族共同体认同——以《额尔古纳河右岸》为例</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/ec7379e1.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;新时期以来，中国当代文学创作愈发显露出多元化、个性化以及深刻化的特征，其中九十年代初期出现的一批“新历史小说”，它们在后现代主义思潮的影响下，一反传统的宏大历史叙述模式，更多地转向透过个人视角表现人物所处的地域或时代的历史的沧桑变化，从而形成了一种具有一定影响的文学现象。在笔者看来，出版于2005年12月的《额尔古纳河右岸》（下称《额》）则是这一潮流余波中的一部较为重要的作品。小说通过一位年逾九旬的鄂温克族老人之口，向读者们讲述了她所身处的一支世代生存繁衍于额尔古纳河两岸的鄂温克部落的百年兴衰史，除却小说中所展示的自然景象、人文习俗以及文化人类学视角下的鄂温克人的生存境态之外，作者的笔端也或多或少地涉及到了这支身处边疆的少数民族部落同其他民族之间的关系，而正是在这种关系之中我们能够窥见他们对于“中华民族”的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在分析文本之前，笔者认为有必要对文中将涉及到的重要概念进行阐释，首先是对于“中华民族共同体”的理解。在笔者看来，“共同体”其实是由多个参与主体所建构起来的，这些主体之间实际上形成的是一种“共生”的关系，需要注意的是，在这种关系下，参与主体一方面保留了不同个体之间的共性，即各个成员所共同具备的一种受到血缘关系、地缘关系影响而形成的相似的精神情感，这也是构成这一关系的基础；而在另一方面，群体中的个体也具有各自鲜明的特性，这是由每个个体的生存成长境遇的不同所导致的。正因如此，我们在强调中华民族共同体的同时也强调“多元一体”。其次，有关“认同”这一概念：认同的前提是参与双方（或多方）具有各自的独特性以及由此显露出的不同与差异，而认同的基础则是个体与个体、与群体之间存有的一些共同的特征。由此我们可以推出，对于民族共同体的认同，实际上就是各个极具独特性的民族同时具有某种不可忽视的共性，它们在互相尊重彼此个性的前提下，又承认那些共性的内容，并由此形成了一个整体，在此基础上，又对自身所从属的这个共同体表示出认可。而当我们明确到“中华民族共同体认同”时，则还需要注意，这一概念在包含了上述的认同之外，还被附以国家认同与国族认同的内涵，这是因为中华民族是我国各族人民在长期历史发展中形成的，其中的各个民族之间具有共同的历史条件、价值追求、物质基础、身份认同以及精神家园，在这种情况下，即便是身处不同地域的不同民族也都会在领土、主权等问题上保持相似的看法，即认为它们是为整个“中华民族”这一更大意义上的民族所共有的，而在这种国族认同的背后通常也伴随着对于中央政府管辖的承认（即国家认同）。[1]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据上述的概念界定，笔者将对小说中所涉及到民族关系的内容进行列举说明，并在此基础上尝试分析其背后所显露出的深层意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观全书，不难发现小说中多次涉及到不同民族之间的交往情况，它们大致可以被分为三种类型：偶然接触、被迫接触与主动接触。所谓偶然接触，指的是小说中鄂温克人同汉族人的无意识之间的接触情况；被迫接触则主要是鄂温克人在抗日战争时期同日本及苏联人之间的交往状况；而主动接触则是新中国成立之后鄂温克人在政府人员的劝导下主动走出大山的现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们首先来看偶然接触：“我”所在的部族与汉族人的第一次正面接触是为了交换生活必需品，此时日本人已经占领了东北三省，曾经来“我”所在的营地的行脚商图卢克夫回到苏联境内不再来与“我”们交换商品，而这次因拉吉达的哥哥惦念弟弟而受到委托偶然到“我”们营地来的汉族行脚商许财发给“我”带来了上述消息。从这一次的交往中我们可以发现，即便汉族人许财发同鄂温克人之间仅仅是卖方与买方之间的关系，但是他们中间却有着一种自然而然的亲近感，因为他不仅答应了拉吉达哥哥的委托，同时也好心告诉了“我”所在的部族山下的政治形势以及曾经“我”的好友罗林斯基（图卢克夫之前的行脚商）的下落，而反过来，拉吉达作为组长也代表“我”们回赠给他一些灰鼠皮和狍皮作为报答。在此之后的偶然接触则是拉吉米在乌启罗夫（地名）发现并收养了汉族弃婴马伊堪，虽然拉吉米当时所处的情境，在某种程度上对收养行为能否反映出民族之间的关系是值得商榷的（因为他本身无法生育，所以不排除是出于个人因素才收养弃婴），但是从“我”和部族里其它成员知道这件事之后，都热心地帮助这个可怜的婴儿，亦可以看出鄂温克人对于外族人的包容接纳以及一视同仁的态度。如果说上述两个事例仍然显得有些牵强，那么之后的这次不期而遇则更能体现出两个民族人民之间的深切关系。时值三年自然灾害时期，山下的汉人由于实在难以忍受饥饿而上山偷走了“我”所在部族的驯鹿，尽管如此，在将他们抓回营地之后淳朴的鄂温克人仍旧宰了一头驯鹿来款待两位不速之客，但是悲剧就在大家用餐的时候发生了：其中一个少年因为长时间的饥饿和突然地暴食陷入生命危险，而此时怀孕的妮浩萨满为了救助眼前年轻的生命不顾所有人的劝阻再一次穿上神衣，最终用自己腹中胎儿的性命换回了少年的性命，这样的行为最终带给妮浩的是又一次的失去自己的孩子（此前她每一次跳神都会失去一个孩子），如果说以德报怨本身还不足以完全显示出鄂温克人对待汉人的态度，那么妮浩萨满的行为则真正地体现出两个民族之间的血乳相融的深厚情谊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较偶然接触所表现出的民族之间相互交融、和谐共处的关系而言，作者笔下被迫接触的部分更多地显露出鄂温克人对于中华民族共同体这一观念的深切认同。这些材料集中体现在抗战时期鄂温克人对待日本侵略势力的态度上：尼都萨满用自己最后的跳神使日本人知悉鄂温克人所拥有的不容小觑的神秘力量，“吉田离开我们营地了。他骑着战马来，返回时却是徒步……他无精打采的，就像一个拥有锐利武器的人与一个赤手空拳的人格斗，却吃了败仗，满怀沮丧。”[2]而无论是面对日本人所提出的充军的要求时众人的忿忿不平[3]，对乾隆时期鄂温克族将领海兰察的追慕，还是在东大营受训时伊万宁可受罚也不愿说日语，瓦罗加带作为向导带领苏军反抗日本军队，这些行为与态度都显露出鄂温克人不愿为敌人所驱使的坚定信念。而当我们深入思考也就不难发现这种浓厚的爱国热情与自尊背后，实际上是一种建立在国家认同基础上的对中华民族的高度认同，以及由此而产生的强烈的民族自尊意识，尽管这并非作者所刻意表现的内容，但正是在不知不觉之中流露出的感受才更能显现出民族认同早已深入作者及其笔下人物的骨髓之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一部分是鄂温克人主动接触其它民族人员的情况，需要注意的是，这种主动也只是相对而言的。时代的洪流最终还是将这身处山林的部族卷入自身的浪潮之中：从伊万入党，激流乡的创建，到“大跃进”时期对大兴安岭的采伐，现实的情况使许多族人或是主动或是被迫地走下山去，进入世人的“怀抱”，在这样的接触之中，最后留给“我”们的似乎都是一些悲凉之事：马伊堪不忍寂寞选择跳崖死亡；伊万与达西经历文革的摧残成为残疾的风烛残年的老人，然后走向注定的结局；依莲娜进入大学、迈入婚姻，然后失去了曾经挂在脸上的笑容，最后在完成自己的画作之后投江而亡。作者在这一部分的写作实际上是为了体现出现代社会同鄂温克人民相较原始的“天人合一”的自然生活之间所形成的巨大沟壑，但是客观来讲，无论是激流乡的设立，还是依莲娜的步入大学，制度倡导者的出发点都是希望鄂温克族人能够生活的更好，这一点是毋庸置疑的，而也正是这些内容，反映出了不同民族之间的互相帮扶与共同发展的意愿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经过以上对文本中相关内容的分析，我们不难发现小说在整体上体现出了对中华民族共同体的认同，而更进一步思考则能发现这种认同本身实际上又是指向小说中的人物以及小说的作者这两个方向的。自然，我们不能够将人物所显露出的思想完全看作是作者本人意欲表露的内容，但其中也仍存有一些能够为我们所把握的蛛丝马迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者迟子建在小说的跋文《从山峦到海洋》中谈到了自己创作《额》的来龙去脉，其中不可忽视的一个因素即是她本人对于少数民族生存境况的长久关注，在另一篇题为《土著的落日》的文章中她曾提到自己对于这些情况的一些看法：“面对越来越繁华和陌生的世界，曾是这片土地主人的他们，成了现代世界的‘边缘人’，成为了要接受救济和灵魂拯救的一群！我深深理解他们内心深处的哀愁和孤独！当我在达尔文的街头俯下身来观看土著人在画布上描画他们崇拜的鱼、蛇、蜥蜴和大河的时候，看着那已失去灵动感的画笔蘸着油彩熟练却是空洞地游走的时候，我分明看见了一团猩红滴血的落日，正沉沦在苍茫而繁华的海面上！我们总是在撕裂一个鲜活生命的同时，又扮出慈善家的样子，哀其不幸！我们心安理得地看着他们为着衣食而表演和展览曾被我们戕害的艺术；我们剖开了他们的心，却还要说这心不够温暖，满是糟粕，这股弥漫全球的文明的冷漠，难道不是人间最深重的凄风苦雨么！”[4]从这段话中我们不难看出作者对于少数民族在现代社会中处境的问题实际上有着自身深刻的见解，而笔者所要指出的是，这样的不断关注与发声的背后所显露出的其实是作者内心深处基于传统儒家思想的一种悲天悯人的人文关怀，而这种关怀本质上是作者站在中华民族这一大的观念下将少数族裔置于对于民族共同体下的一种思考，在小说中，人物的性格也因此或多或少地继承了作者的这种观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们将迟子建创作《额》放置于整个当代文学史的大视野下去观察，则能发现当代文学文本涉及民族题材时的两种迥然不同的书写方式。其一，当作家的写作重点在于反映民族共同体观念时，作者往往会通过构筑特定的情境为体现这一观念提供便利。为了使整个故事更具有代表性与特殊性，作者在此时可能会更多地选取与战争、灾难等更易唤起深刻情感的场景作为展现民族共同体观念的载体，如藏族作家达真所作的《命定》以及满族作家老舍的《茶馆》，他们分别选取抗日战争时期的缅甸战场以及解放战争时期的北平城为背景，通过对于故事情节的调度与人物处境的书写，来展现各民族人民在面对中华民族巨大危机面前时所作的牺牲，以及他们对于民族国家的思考。其二，当作家将写作的重心放置于展现边地风物、少数民族风情而非民族共同体的观念时，作家就不会去刻意地描写少数民族人民的民族共同体意识，阿来的《尘埃落定》和这里的《额》即是这种类型的典型代表。它们所展示的主题更偏向于少数族裔近百年来发展的历程，在这种情况下，小说在描写少数族裔时，归根到底还是会将之与本民族的利益放在一切行动的首要地位，并且在绝大多数时候依照自身民族的习性处理事情，因此，小说中的中华民族共同体认同实际上是作为这些主要的内容之外所隐含的或说附加的成分而被展现出来的，而这一点这正同我们的现实生活相一致：对民族共同体的认同始终是一种观念上的认同，它并不是一个会让人时刻想起、挂记、拿出来说的东西，相反，它是沉淀在这个共同体中每一个个体的心底，在潜移默化中影响着个体的思想，在个体行为的细微之处才能捕捉到些许蛛丝马迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，笔者认为《额》所体现出的对于中华民族共同体观念的认同实际上是基于作者本身的观念以及作品中人物所显露出的观念这两者共同结合的产物，尽管在这两个层面上对于中华民族共同体的认同均未占据主要部分，但正是由于通过文学文本自身所具有的话语蕴藉属性和艺术性，这样的观念才能够为我们所提炼并自然而然地接受。虽然笔者并不认为文学作品的创作是受强烈的功利性观念所驱使的，但是能否在无意识情况下反映出作者所意欲表现的内容背后更为深刻的观念在笔者看来正是衡量一部作品优劣与否的一个指标，因而在这个意义上，《额》以其出色的文学性与艺术性达到了对于中华民族共同体认同的无意识书写，这正是它能够为各民族人民所广泛接受并获取当代文学重要奖项的一个不可忽视的因素。如果说《额》在民族认同层面具有某种意义的话，那么大概即是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献（ 脚 注 ）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 以上参考孙凯民，《中华民族共同体认同建设研究》，2017年6月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 迟子建：《额尔古纳河右岸》，北京：北京十月文艺出版社，kindle版，第1495-1528页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 依芙琳听说日军在侦查苏联时“‘哼’了一声，说，他们是做梦吧，这里都不是他们的地界，他们在这里等于是抢吃抢喝，还想到苏联那里去再捞一口？他们以为苏联那么好欺负？！我看他们是白惦记！”（引自迟子建：《额尔古纳河右岸》，北京：北京十月文艺出版社，kindle版，第1855-1883页。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 引自网站&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/s/blog_6c81d85f0100nb1t.html&#34;&gt;http://blog.sina.com.cn/s/blog_6c81d85f0100nb1t.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="💫论文" />
        <category term="📑作业" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-10-25T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/658badc0.html</id>
        <title>浅析拉斯柯尔尼科夫（《罪与罚》）的双重人格</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/658badc0.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;作为俄罗斯文学两大柱石之一的陀思妥耶夫斯基在世界文坛享有崇高名誉，这与他高超的文学创作技巧及对社会现实与人性的深刻关注有着密不可分的关系，总的来看，贯穿于陀氏创作历程中最为明显的特点即是他对人物心理细致入微且深刻入骨的描写，由此，他的作品往往在揭露他所处时代的社会现实的同时亦能够展现出人性的复杂性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观陀氏的小说作品，不难发现他对病态人物情有独钟，而在弗洛伊德的观点下，病态心理同幼儿的单纯行为相类似，在它们背后往往能够体现出人类最为原始的心理特点。正因如此，陀氏对这一类型人物的有意或无意的关注，为揭示人类精神结构与心里复杂性有着一定程度上的帮助。而在他所建立起的人物画廊中，最为突出的即是《罪与罚》中具有鲜明双重人格的拉斯柯尔尼科夫。本文即关注这一人物在小说中体现出的精神特质，并试图通过对文本的分析对这一形象加以解读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在进行分析之前，首先需要明确人格的概念。从常规角度看，人格是个体在所处环境中而逐渐形成的一种独特的身心组织，是人基本的、稳定的心理结构，它具有稳定性和同一性的特点。而所谓的“双重人格”则是精神病学上的一种特殊症状，它将人格本应具有的稳定性和同一性打破，从而建构出非稳定且具有分裂倾向的心理结构。[1]不同学者试从不同角度解释双重人格的概念，大概可以分为两类：一类是在同一时间内一个人身上分裂为两种人格，即“在一个躯体上同时觉得存在两个自我，两种往往是对立的人格，争着实现各自的意志与行为，称为双重人格。”[2]另一类是在不同时间内表现出两种不同的人格，如《精神病学》指出：“同一个人在不同的时间体验着两种完全不同的内心活动，过着两种不同的生活，表现出两种不同的个性，即两种不同的人格在同一个人身上先后或交替出现。”[3]但总的来说，无论是在同一时间还是在不同时间内，双重人格都表现为在一个人身上出现两种人格，存在两个自我。而在这种情况出现时，患者则会在心理层面产生两种不同的意识，并且自我陷入这两种意识的冲突斗争中，从而感到精神上的折磨和痛苦。而陀氏笔下的拉斯柯尔尼科夫之所以显露出极度病态的情绪，做出诸多令人不解且诡异的行为，其背后的原因实际上正是出于两种人格之间的矛盾与冲突。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在小说中拉斯柯尔尼科夫一方面显露出正直善良、怀有同情怜悯下层人民的慈悲高尚的品质：虽然家境贫穷，生活困苦，但他还是以己之力做了诸多善事，例如在读书时用自己微薄的生活费用资助一位害痨病的穷同学达半年之久，并在此同时悉心照料这位同学的父亲；甚至有一次不顾自己的安危，从大火中成功救出两个孩子。如果说他在帮助同学与救出孩子的时候尚且能够维系自己的生活，那么当他偶然间遇到马美拉托夫一家时，他已然饱受穷困潦倒之苦，但即便如此，他还是多次对这一家人心生怜悯并向他们伸出援手：当马美拉托夫喝醉酒被马踩伤后，拉斯柯尔尼科夫不仅把马美拉托夫送回家中，而且把母亲邮给他的所有的生活费用都放在马美拉托夫家中的窗户上，让卡捷琳啊·伊凡诺夫娜用作安葬马美拉托夫的费用。此外，尽管他在更多层面上是为了自身考虑才准备刺杀老太婆阿廖娜·伊凡诺夫娜，但正是他在酒馆中无意听到大学生谈到的“为民除恶”、“使众人受益”的论调才促使他下定决心前去动手。而在另一方面，他又给人以冷漠、凶狠、焦虑不安且具有神经质特征的疑虑的印象：无论是行凶时的冷静与果断，为人孤僻的性格，还是为了达到目的所提出的用来麻痹自己的“超人理论”，都或多或少指向了他人性中恶的一面。拉斯柯尔尼科夫带给读者的这两种截然不同的印象，分别体现出他两种人格的不同特质，然而人物形象的复杂性在于二者之间并非常规精神病学意义上的“人格分裂”，即一种人格苏醒的同时另一种人格并无意识，相反，这两种人格同时显露在拉斯柯尔尼科夫的行动之中，由此才构成了强烈的矛盾性，而这一点则主要是通过对人物的心理描写而来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说中的心理描写实际上可以看成显性与隐性两种，其中，人物的内心独白是显性的一面：拉斯柯尔尼科夫不仅一次地为自己意图谋害老太婆而感到心理上的巨大冲突：“我要干的是一件什么样的事啊，但却害怕一些微不足道的小事！”，“现在我要去干什么啊? 难道我能干这样的事吗？……”，“难道，难道我真的会拿起斧头砍她的脑袋，打碎她的脑壳……滑溜地踏过一滩发粘的温血，撬开锁、偷窃、发抖……天哪，难道……”。引文中的一连串问号说明了他对自己的怀疑，许多问题还来不及清理。但事实上，他早已在这个意念的支配下作出了一系列的行动，无论是提前去侦察房间的情况，还是故意留下要再次典当“银烟瓶”的口风，以及不知不觉中听到丽扎韦塔的外出计划与在酒店听到的军官和大学生的谈话，这一连串有意的行为与无意的巧合共同构成了他作案前的准备内容。而在正式确立意念之后，策划杀人步骤的过程中，一连串的内心独白与真实地展示了一个初次准备作案，但又受到良心谴责的人忐忑不安的心理。而在杀人之后，他惊慌失措身陷病中，在几度昏迷之间的清醒时刻承受着极大的心理负担，并且多次想要到警署自首。以上诸多内容都体现出拉斯柯尔尼科夫在完成自身欲念后所感到的强烈的焦虑，而这种情绪正是出于他心中善的一面，由此他更深一步地陷入了自己身上善与恶两重人格之间的对立冲突之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较于对人物心理的明确刻画，拉斯柯尔尼科夫分裂的性格，病态的心理，更多通过梦境、梦幻表现这一隐微的形式表现出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据弗罗伊德的精神分析理论，错觉、梦境、梦幻本身是即可看作是对一种特殊心理的反映，它们通过“梦的工作”使得人物真正的潜意识被“移植”和“替换”（即使之得到压抑），从而以一种难以直接把握的看似无关的形式表现出来。这种观点亦在陀思妥耶夫斯基的《地下室手记》中得到说明，他写道：“每个人的回想录都包括着一些对他人秘而不宣的事情，每个人的回想录都包括着一些连对自己都犹豫着不泄露的事情，这后者的一类立即在每个合礼的人的心里堆积成一大堆，他越是合礼的，则他的这类回想便堆积得越大。”可以看出，同弗洛伊德一样，陀思妥耶夫斯基也意识到人所要压抑的是不合礼的即与自己的道德观念相抵触的东西，这些东西被压抑后并不消失，而是依然埋藏在内心深处，陀思妥耶夫斯基实际上用这段话解释了深度心理形成的原因。拉斯柯尔尼科夫昏倒在草坪上所做的梦到年少的自己，面对被殴打致死的老马，他显露出极深的怜悯，他对着施暴的人高呼“你不是一个教徒”，“叫嚷着，穿过人丛，向那匹黄毛黑鬃马跑去，抱住了它那没有气息的、血淋淋的头吻起来，又吻它的眼睛，吻它的嘴……接着他忽然跳起来，握紧两个小拳头，疯狂地向米柯尔卡冲上去。”这一切行为虽然在梦中发生，但却生动形象地体现出拉斯柯尔尼科夫内在的善性，然而之所以会梦到老马被残忍杀害，实际上已经指向了他意欲杀害阿廖娜的企图。此外，在得手之后他又一次次陷入迷狂之中，站在屋子里反复失魂落魄地大叫，深信自己“丧失了一切能力，连记忆力也丧失了，连简单的思考力也没有了。”并且错认为自己的衣服上沾满鲜血，身上也被血迹覆盖，这些行为都体现出杀人这一违背自身善性人格的行为给他带来的极度痛苦与强烈的精神负担，并且同他在杀人时的果决与之后为自己开脱而提出的“超人理论”形成了鲜明对比。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经由上述对文本内容的分析，可以看出拉斯柯尔尼科夫身上善与恶这双重人格的矛盾性，而产生这种情况的原因是多方面的，在笔者看来，其中最为直接的一点可以采用弗洛伊德所提出“自我、本我与超我之间的对立”这样一个理论加以分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弗洛伊德在其“人格结构论”中指出：“本我、自我和超我是人格的三个子系统，三者共同构成了人格。本我是意识的，不受到道德、法律和良心的制约，以‘快乐原则’为行动准则；自我代表理性，视满足本能需要为第一要务，按照‘现实原则’活动；而超我代表着人的良心和道德，崇尚‘至善原则’。一般在正常情况，三者是协调统一的，显示为正常的人格；当三者的关系失去平衡发生冲突时，即导致人格的异化。”[4]在拉斯柯尔尼科夫身上，出于本我的对个体欲望与金钱的满足的想法构成他恶性人格及实施犯罪的心理上的根源；而代表着理性、判断的自我则让他在面对本能欲求的时候背负良心的谴责，受到现实的制约，从而对恶性人格形成“压抑”，正因如此，他才会多次犹豫又多次意图自首。然而自我的“终极目标依然是追求自我的满足和快乐，所以拉斯柯尔尼科夫即使认识到杀人的错误，也顽固地不肯认罪。”由此，自我和本我之间所构成的矛盾冲突使他无法从痛苦中自拔，因而只能忍受煎熬和折磨，而与此同时，超我作为人的“良心”，代表着一个人的道德准则，它也从社会道德价值观念的角度阻拦他的犯罪行为。最终，拉斯柯尔尼科夫人格中的本我、自我和超我陷入了一种失衡的相互抵牾的状态，这就造成了他善与恶的双重人格分裂的根源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在陀思妥耶夫斯基看来，人必然是矛盾的，这种矛盾是由源自天然的利己主义根性与人所信仰的道德理想不一致而造成的。陀氏的这一表态正同弗罗伊德“人格结构论”的观念相一致。而在论及自己的创作时他又指出：“人们称我为心理学家，这不正确，我只是最高意义上的现实主义，即描绘出人的灵魂的全部深度。”通过他的这一说明，又再度为我们打开了探讨拉斯柯尔尼科夫双重人格形成的另一个因素——社会层面的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马克思主义文艺理论认为文学是创作者在意识层面对社会现实的艺术反映，而促使人的异化的原因亦是资本主义发展所带来的拜金主义造成的对人性的忽视。基于上述观念，我们在探讨拉斯柯尔尼科夫双重人格时亦不能脱离他所身处的现实社会环境。作为现实主义艺术大师，陀思妥耶夫斯基在《罪与罚》中最大程度地还原了圣彼得堡当时的城市面貌以及底层人民的生活困境。在他的笔下，酗酒、痴呆、发狂等仿佛已成为贫民生存时的一种常态。拉斯柯尔尼科夫住在阴暗、潮湿的斗室里，污秽不堪，发着臭味，楼梯又陡又窄,到处是污迹和脏水，而放眼他的家庭情况，没落的贵族母亲仅靠养老金与借债来供养远在京都上学的孩子，妹妹杜尼雅则在供职的人家饱受屈辱，甚至要为了长兄的“远大前程”奉献自己的人生。身处这种处境之中，拉斯柯尔尼科夫急需一笔资金来度过难以维系的生活，现实造成的穷苦促使他对财富的欲望迅速增长，因而唤醒了“本我”的冲动，这种通常被压抑的人格组分在残酷的现实状况下逐渐侵蚀着“自我”与“超我”所建构起的理性与规则，从而催生了能够与之相抗衡的恶性人格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果对之追根溯源，则不难看出拉斯柯尔尼科夫的生活处境实际上是沙皇封建专制统治下的畸形社会所带来的，正如前苏联文学家、批评家叶尔米洛夫所指出的：“双重人格不是个别现象，而是特定时代的产物，具有一种普遍性。双重人格在反映人们内心世界复杂性的同时，也侧面反映了俄国社会转型时期的混乱状态。”[5]当人们处于昏暗动荡的社会之中，由此而产生的恐惧感、危机感和压迫感建构起社会层面的精神危机。沙皇专制制度与资本主义的流入，共同组成新的社会形势，两种截然不同的思想形成强烈的冲击，由此带来的是旧制度的不合理与贫富差距的迅速拉大。最终，这样已经异化了的社会成为了滋生大量人格分裂这样一种时代病患者的温床。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如诸多学者所提出的那样，在这样的社会变动背后，实际上还有精神领域的转变，他们认为农奴制改革后的西方个人主义思潮带给19 世纪俄罗斯文学一种“理性”的力量，而这里的理性力量具有一种宗教哲学色彩，“是来源于魔鬼的诱惑，代表着消沉、彷徨、迷茫和对上帝的动摇。”而“双重人格的出现是源于人内心信仰与理性追求之间的矛盾，正与基督教中若一个人信仰发生动摇则会产生魔鬼这一观念相契合。”正因如此，《罪与罚》之中亦显露出浓郁的宗教色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，陀氏笔下的拉斯柯尔尼科夫显露出的双重人格并非简单的出于人物心理与精神领域的对立，在这种浅层因素的背后实际上有着深刻的社会历史因素，两者之间不可偏废，正因如此，透过拉斯柯尔尼科夫的形象，陀思妥耶夫斯基不仅仅为我们展露出人类灵魂的深刻性，同时亦展露出那个时代深广的社会现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献（ 脚 注 ）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 贾茹：《&amp;lt;罪与罚&amp;gt;中拉斯柯尼科夫的双重人格研究》，2017年6月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 湖南医学院：《精神医学丛书第一卷：精神医学基础》，湖南科学技术出版社，1981年，第301页。转引自贾茹：《&amp;lt;罪与罚&amp;gt;中拉斯柯尼科夫的双重人格研究》，2017年6月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 四川医学院：《精神病学》，湖南人民出版社，1974年，第66页。转引自贾茹：《&amp;lt;罪与罚&amp;gt;中拉斯柯尼科夫的双重人格研究》，2017年6月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 朱立元：《当代西方文艺理论》，华东师范大学出版社，2005年，第62页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 贾茹：《&amp;lt;罪与罚&amp;gt;中拉斯柯尼科夫的双重人格研究》，2017年6月。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="💫论文" />
        <category term="📑作业" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-10-22T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/118f6e3c.html</id>
        <title>试论《双城记》中的“二元性”</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/118f6e3c.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;“那是最好的年月，那是最坏的年月，那是智慧的时代，那是愚蠢的时代，那是信仰的新纪元，那是怀疑的新纪元，那是光明的季节，三月是黑暗的季节，那是希望的春天，那是绝望的冬天，我们将拥有一切，我们将一无所有，我们直接上天堂，我们直接下地狱。”《双城记》中的这段话早已为人耳熟能详，作为狄更斯创作生涯中仅有的两部历史题材小说之一，它体现出十分鲜明的二元性特点，可以说这正是出于小说中诸多层面都采取二元呈现的方式，无论是题目与书写对象的二元存在，还是在上述这段话中已经出现的二元对立的情况都可见一斑。而本文则意图从这种二元性入手，试图分析小说中显现出的一些问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、情节结构的二元性&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、情节结构的二元性&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、情节结构的二元性&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、情节结构的二元性&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从总体上看，《双城记》的结构具有错综复杂“多元整一”的特点，所谓“多元”，在笔者看来即是小说中出现的多个叙事单元，或说多条线索，这在《双城记》中体现为五个故事：医生马奈特一家的故事、德法日夫妇的故事、厄弗里蒙地家族的故事、卡顿的故事以及克朗彻的故事。这五个故事都大致包含了开端、发展、高潮、结局以及主人公、事件和背景这些要素，因而在一定程度上具有独立性与完整性。但与此同时，小说又通过一定的人物、情节和线索将上述这些故事加以串联，使它们之间互相渗透，从而组成一个统一的整体（即“整一性”）。《双城记》中以马奈特医生一家为核心，串联起其他四个故事：厄弗里蒙地家族的故事改变了马奈特医生的一生，而且成为德法日夫妇进行复仇的根本缘由，而达奈与露西的婚姻又导致了德法日夫妇与马奈特医生一家的矛盾，并使卡顿、克朗彻等人卷入其中，最后以卡顿为了露西的幸福而代替达奈走向断头台为故事的结尾，使得故事情节达到高潮。通过这样的串联，小说形成了一种错综复杂的特点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是即便如此，在笔者看来小说在结构上还具有相较简单的二元性特征，即小说可以看作是由前后两个部分组成的，概括而言即是“爱与恨之间的交锋”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，小说的第一部分建构出一个以爱为主旋律的世界。作者从马奈特医生出狱并和女儿露西的重逢写起，停笔于众人在英国法庭上救下达奈先生，在这一过程中刻画了一批具有美好心灵的人物形象，小说的重心也由马奈特医生转至达奈先生，继而再变为马奈特医生一家（结婚）。马奈特医生在十八年前亲眼目睹厄弗里蒙地侯爵的恶行并将之上报给国王，却不料遭致侯爵的报复，后者通过自己的权势，在毫无正当理由的情况下将医生投入巴士底狱，在这种极不公正的待遇下，马奈特医生度过了十八年暗无天日的时光，当他被放出监狱时，身心已经遭受到极大的创伤。而当女儿在洛里先生的陪同下找到未曾谋面的父亲并将他从痛苦的深渊中唤回“人间”，他才再度恢复了正常，并在此之后重新开业行医。而法国移民达奈先生由于得到马奈特先生、露西以及卡顿先生的相助从而得以在“大贝利”里的审问中逃脱险境，而此后他又同露西坠入爱河，然而当马奈特医生无意中得知达奈实际上是厄弗里蒙地侯爵的侄子之后，为了女儿的幸福他最终放下了心中的仇恨，三人共同组成了美好的家庭。此外，小说在这一部分还刻画了表面上凶悍但实际却对马奈特一家一片忠心的老保姆普罗斯小姐；自称是买卖人，好像只懂得金钱交易，但其实具有一副热心肠，几十年如一日地关怀、帮助马奈特父女的洛里先生；以及聪明绝顶而又玩世不恭，无望地爱着露西，最终代替身陷困境的达奈先生而赴死的“多余人”卡顿先生。可以说，小说的上半部分主要笼罩在爱与希望的氛围之中，但作者无论是对于景物的描写还是对于事件的描述，其背后也都隐含着不安的氛围，这为小说的第二部分埋下了伏笔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说小说的第一部分是以伦敦为主要背景，而且作者的笔调仍然显露出对爱与善良的人道主义关怀及对英国现实社会的某种批判，那么当小说进入下半段，曾经的平淡与美好迅速被猛烈与狂暴的暴力所笼罩，巴黎的革命风暴已经在不知不觉中席卷而来，在狄更斯的笔下，被革命群众占领的巴黎俨然成为了一个被仇恨所侵蚀的世界，这里的一切人物都被愤怒、疯狂、恐怖、暴力和复仇所掩盖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;狄更斯自始至终用殷红的血色渲染第二部分的主题，早在小说的开头部分，他就写道在革命摇篮圣安东区的街道上，洒了一桶红酒：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“它染红了巴黎圣安东区那条狭窄的街道上它倒出的地方。它也染红了许多手，许多脸，许多赤脚和许多木鞋。锯木头那个人的手在木柴上留下红印；奶孩子那个女人的额头上，被她又缠在头上那条破布的残酒染红。刚才贪搀地大嚼洒桶板的那些人，满嘴红迹，像老虎的血口一样；一个爱开玩笑的高个子也那样满嘴红迹，他的头与其说套在一顶肮脏的长袋子似的睡帽里，不如说露在它的外面，他用指头谁上带泥浆的酒渣在墙上胡乱写了一个字——血。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上述内容具有明显的象征意味，它暗示着复仇与流血即将在这片街道上展开。后来，在厄弗里蒙地侯爵从巴黎回到乡下的过程中，他的马车在路上压死了一个婴儿，之后他“回到自己的领地，看见自己的双手沾满了血——血红的夕阳的返照。侯爵望了望自己的双手，想道：‘这没有什么，它马上就会消失的。’在城堡的地面上出现了象血一样的斑点。”这里，侯爵沐浴在残阳之中，实际上亦是对贵族阶级嗜血本性的暗示，同时也预示着他将要为他的罪孽付出血的代价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，火焰般的血色也成为仇恨的结果：在侯爵的百般压迫剥削下，乡下的百姓们终于忍无可忍，一把火将偌大的侯爵府点燃，这时作者写道，不仅侯爵府中滔天的火焰是红的，连扇起火苗的风也是“火红”的。而正是这一夜的大火，点燃了革命的导火线。接着，狄更斯将目光转向泰尔逊银行巴黎分行的庭院：在炽热鲜红的火光下，群众们如同地狱苏醒的恶魔一般，争先恐后地在磨刀石上磨削他们的滴着鲜血的刀子，并且在磨好之后又奔回监狱里去杀被关押的犯人。这个场面充满恐怖与荒诞的意味，侧面反映了一七九二年九月巴黎的群众对监狱的一次清洗。而作为复仇最高象征的断头台，其铡刀下面的一片土地早已在暴力中浸透了无数人的鲜血……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在作者的笔下，“黑色的骇人的海掀起毁灭性的巨浪，一浪盖一浪，这个海的深度是不可测的，它的力蜇是人所未知的。在这个人流汹涌澎湃的残酷无情的海里，只能听得见号召复仇的声音，只能看得见苦难的熔炉中冶炼出来的脸孔，没有丝毫的怜悯，也没有丝毫的宽容。”这一切都体现出革命所带来的可怕的后果，狄更斯在书写小说的第二部分的革命状况时，将之在某种程度上描绘人间炼狱的写照，而这一切都是出于对革命残酷性的强调。狄更斯以此告诫自己的读者：“如果您再试一试用这样的铁锤把人类打成残废，您将会看见人类残缺不全的身体将形成同样的形状。如果您播种凶恶专横和压迫的种子，它们就会结出同样的果实。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、人物形象的二元性&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、人物形象的二元性&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、人物形象的二元性&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、人物形象的二元性&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;与整体情节的安排相对应，狄更斯在塑造人物形象时也采取了二元性的描写方法，如果说情节结构的安排将小说在横向上分为两个对照性的部分，那么对人物的书写则使得这种二元性纵贯于整部小说之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;福斯特认为狄更斯小说的人物为“扁平式”人物，即性格略显单一，是一种抽象了的结果，但又指出作家对这些人物的刻画达到了栩栩如生的地步，因而其艺术水准也应得到承认。确实如此，从整部小说来看，狄更斯所塑造的人物都显露出其自身极为鲜明的特质，而这种特质在总体上亦可以被视为“二元性”的划分，即爱与恨、仁爱与复仇的对立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从作者所提倡的具有基督教与人道主义意味的仁爱善良来看，无论是马奈特医生对厄弗里蒙地家族的以德报怨，达奈先生在同情佃农的情况下主动放弃财产和称号并亲身负险解救替自己打理财务的管家，还是卡顿先生最终为爱而献身，其背后都显露出狄更斯一直以来所坚持的理想。而在另一方面，相较于尽善尽美的马奈特一家及卡顿先生，德法日太太则被刻画为暴力革命的代表，复仇女神的化身：革命爆发时，她右手拿着斧子，腰间挂着手枪和短刀，率领妇女们攻占巴士底狱。在恐怖统治时期，她根据编织的图案，疯狂地向贵族阶级复仇。她嗜血成性，要把厄佛里蒙地一家斩草除根，甚至连马奈特医生和露西也不放过。在革命中，她已经完全丧失了辨别是非的能力，从而沦为暴力屠戮的复仇工具，最终在和普罗斯小姐的厮打中，被自己的手枪所击毙。相较卡顿先生神圣的死亡而言，德法日太太的死在令人扼腕痛惜的同时亦给人以充分的警惕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从根本上讲，德法日太太走上革命的道路是由于当时混乱不堪的社会与统治阶级残酷的压迫和剥削，然而在反抗的过程之中，反抗者本身却又反过来成为了压迫者和剥削者，此前由启蒙思想家们所建构起的理性大厦在这种厮杀中轰然崩塌，其背后所隐含的不仅仅是狄更斯对被压迫的法国贫民充满同情，社会现实的深刻反思，更隐含着他对革命的态度。通过对小说后半段的书写，不难发现，在狄更斯看来革命似乎就意味着毁灭。一旦革命爆发，群众的兽性就将一发不可收拾，必然会把国家投人无政府、无秩序的深渊。杀戮必将毁灭人类固有的本性，最终将导致自我毁灭。在这里，狄更斯所发出的警告不仅仅是针对统治阶层，同时指向了革命者自身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说的开篇即将作者所书写的法国大革命时期同他所现处时代的英国相对比，在他看来，自己对历史的书写不过是用来表达自己对于当代生活的见解的一种假托，一种口实而已，他并不打算把《双城记》写成真正意义上的历史小说。他在这里采用历史题材，不过是为了创造一个相类似的极其重要的政治事件而已。狄更斯虽则转而描写法国革命事件，但他指的是一般的革命，而不是与某个历史时期相联系的事件。正因如此，他的指向性才是双面的，小说也因此成为社会现实在艺术层面的映射。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，《双城记》所体现出的二元性特点实际上是作者阐明自己思想的一种手段，而正是这种手段构成了《双城记》区别于其它历史小说的特质，也正因如此，它才能获得自身独有的艺术价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献（ 脚 注 ）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]（英）狄更斯著，石永礼译，《双城记》，北京：人民文学出版社，1993年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]赵炎秋编选，《狄更斯研究文集》，南京：译林出版社, 2014年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]罗经国著，《狄更斯的创作》，沈阳：辽宁大学出版社，2001年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]（苏联）伊瓦肖娃著；蔡文显，廖世健，李筱菊译，《狄更斯评论》，广州：广东人民出版社，1983年版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 朱虹编，《狄更斯小说欣赏》，太原：山西人民出版社，1985年版。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="💫论文" />
        <category term="📑作业" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-10-22T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/a2557a4a.html</id>
        <title>《步入现代性》（汪民安）梳理复写</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/a2557a4a.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;当我们提到“现代性”总是会有这样一种印象：它离我们很近，与那些经常被我们挂在嘴边的词似乎没什么两样；但同时它又与我们之间保持着久远的距离，像是隐匿在浓浓雾气之后的人物，言行举止之间都散发出扑朔迷离的气息。但我敢肯定的是，大概没有什么人会否认这个词语在涵义层面显露出的广博性，以我们自身的目光望去，面前所呈现出的似乎是一个深不见底却又广阔无垠的巨大湖泊，它实在是包蕴了太多的属性，以至于我们在面对它的时候就感受到了它背后所带有的复杂和深深的无力感。正是这种在它面前的无力，让我们之中的绝大多数感受到自己的浅薄无知。不那么绝对地说，只有少数的人能够勘破这汪池水，而属于绝大多数中一员的我只能从二手、三手甚至四手资料中向它投向卑微地一瞥，可仅仅是这样的举动就足以让我感到那种为水草缠绕的窒息般的痛苦，所以接下来这篇我所试图组构的文字在很大程度上只是为了说明（或说复述）一些我在这短暂一瞥中所得到的东西，它注定要被打上肤浅和笨拙的标签，但即便如此我也得承认，这样的复述本身实际上就是在对这一瞥所获的东西的一种“检验”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、现代性的诞生过程&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、现代性的诞生过程&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、现代性的诞生过程&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、现代性的诞生过程&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;由于涉及到诸多领域，对现代性诞生过程的追溯并非一件容易的事情，而要达成这一目的，则需要研究者对这些领域的发展及演进情况具有明晰的把握，甚至能够透过演进状况的表象，去勾勒出其背后更具普遍性的内容。正是在这个意义上，可以将“现代性”一词所描述的内容界定为&lt;strong&gt;现代的社会存在的性质&lt;/strong&gt;，而这种界定本身也存在其内在的发展纹理，通常它被分为&lt;strong&gt;三个阶段&lt;/strong&gt;：十六至十八世纪的发生阶段，我们也称之为“近代”；法国大革命和英国工业革命后的十九世纪——现代性的成熟阶段；最后是自尼采至今，与传统断裂达到巅峰的阶段，从这里孕育出后现代概念。由这样的划分方式不难看出，作为开端的十六世纪以及作为过渡的十八、十九世纪背后所指向的关键节点分别对应于文艺复兴与启蒙运动。由此我们得以清晰地把握现代性的诞生历程，本节后续的内容即是笔者在阅读汪民安先生文章的基础上试图对这一历程做出的简要梳理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从总体上看，&lt;strong&gt;现代性的诞生过程可以被视为启蒙的过程&lt;/strong&gt;，这里的“启蒙”不再是对启蒙运动的特指，它实质上指的是&lt;strong&gt;使人类为摆脱蒙昧与痴愚状态所采取的诸多举措&lt;/strong&gt;。笔者认为它的主要内涵包括了世俗化过程、理性化过程与自由化过程这三个互相联系又互有交叉的过程。在笔者看来，所谓世俗化实际上主要是针对教会而言的——是一个从传统神本神学体系和教会统治下解脱出来的过程，理性化是在观念层面由蒙昧愚钝向智慧理性的转变，而自由化则更多地同社会政治和权力运作体系相关联，它是个人权利得到确证和保障的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，工业主义与民族主义的发生和发展尽管与上述三者在一定程度上处于同一时间线上，但在笔者看来，这二者实际上可以视为现代性确立的表现，换句话说，它们是现代性确立时的两个副产品。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;（一）世俗化过程&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）世俗化过程&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）世俗化过程&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;（一）世俗化过程&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;首先我们将目光放在世俗化过程上，历代思想家的观点在此处被明确地归为三种类型：&lt;strong&gt;从宗教信仰与制度变革角度的论述&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;从生产方式视角的论述&lt;/strong&gt;以及&lt;strong&gt;从消费主义视角的论述&lt;/strong&gt;，它们分别指向世俗化的三个不同内在的演进过程，即由中世纪的神圣、封闭性自足和苦行到现代社会的“祛魅”除魔、世界性市场与满足内心欲望的变化。其中，作为最具代表性的思想家之一，&lt;strong&gt;韦伯&lt;/strong&gt;提出了他对&lt;strong&gt;宗教世俗化&lt;/strong&gt;的看法：世俗化与理性化密不可分。他所谓的“祛魅”实际上就是对传统天主教会所描绘的神秘宗教世界图景的瓦解，在另一个意义上也就是理性取代旧有神学思维权威的过程。韦伯继承了巴尔赞对宗教改革的观点——认为新教是与传统的一次重大断裂，历史也因此从古代往现在的方向被牵引——并且更进一步将新教视为决定性的因素，指出它对资本主义各个方面都产生了重大影响。他的观点概括说来即是：&lt;strong&gt;资本主义精神与理性主义精神均脱生于宗教禁欲主义思想，而由此形成的理性主义又促使现代企业和国家形态的产生，这又为现代资本主义的最终成型提供了助力&lt;/strong&gt;。如果说“祛魅”仅是他理性观念中的一个重要成分，那么他这里的论述体现了理性的另一方面——&lt;strong&gt;功利主义的目的理性&lt;/strong&gt;，它所强调的是“通过精益求精地设计合适的手段，有计划、有步骤地达到某种特定的实际目的。”[1]正是在这个意义上，理性精神与资本主义被串联了起来，社会的理性化过程也就表征为资本主义的建构过程，而这也正是韦伯所认为的现代性进程。需要注意的是，韦伯“理性化过程”的观点尽管已经揭露了宗教世俗化的本质，但它并不能完全勾画出宗教世俗化的样态，世俗化同时昭示着宗教从原有的包揽一切向精神生活这一单一的方面转型，正因如此，&lt;strong&gt;社会政治、经济与道德获得了它们自身的独立性&lt;/strong&gt;，后来的格里芬就是从这一角度出发将政治与宗教的分离、经济与政治的分离以及经济与非功利道德的分离视为现代性进程的体现。[2]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与韦伯醉心于用理性从与制度（物）关系的角度阐释现代性概念不同，&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;从&lt;strong&gt;生产方式&lt;/strong&gt;的视角探讨现代性，在他这里，这一问题发生在人与人之间，而作为其核心的则是“商品”这一概念。同样的，资本主义形成并兴盛的过程被他视为现代性发展的过程，而促使资本主义向前迈进的根源则在于商品性质的变化与劳动力的商品化。在他看来，资本主义社会主要是围绕着商品的生产、交换和消费来组织的，在这一闭环中商品的交换价值超越使用价值，最终造成商品以及商品交换双方（人与人）的抽象化（物化），而当无产者从原有社会中被解放出来，他们所能够用来换取生存资料的只有自己的劳动力，当生存资料被抽象化，获得它的劳动力也就同样需要被抽象化（因为只有这样才能够进行交换），这就使得劳动力成为商品，在此过程中，生存资料的持有者——资产阶级一方与劳动力的持有者——无产阶级一方之间的剥削关系也就被鲜明地树立起来。这样造成的一个重要结果是生产资料在资产阶级手中的进一步集中，这使得他们成为现代社会的主导者，而包括技术与生产经营手段的不断迭代以及殖民主义带来的市场扩张在内的对技术生产力的推进则只是他们为了获取价值所采取的正常手段。由此，马克思完成了他从经济角度对现代性问题的探讨，现代性在他这里表现为商品化造成的市场化与人的物化，而这涉及到处于市场、商品交换两端的不同人物，这些人又由于其内在的相似性而聚集并且被划设为两个对立的阶级，因而马克思由经济角度伸向政治角度完成了他的阶级斗争学说。总的来说，他的关注点无一不落在现实世界的“人”身上，这就使得他的学说从根本上脱离（并否定）了旧有的宗教神学。[3]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说韦伯将现代性的诞生过程视为理性取代宗教神学建立起资本主义时代新权威的过程，马克思将之归结为商品社会市场化与阶级分化的过程，那么还有一派学者将之&lt;strong&gt;与人的消费欲望的正名与满足过程相连接&lt;/strong&gt;，这里的代表人物是&lt;strong&gt;桑巴特和巴塔耶&lt;/strong&gt;。二人的观点实际上相去甚远，桑巴特坚定地站在奢侈消费一边，他认为“资本主义是奢侈的产物。犹太教诞生了资本主义精神，是消费而非生产导致了资本主义制度。”[4]而巴塔耶则提出“耗费”概念，并将之视为与资本主义时代追求实用和功利目的所截然不同的中世纪消费现象，因而，现代性在他这里表现为与非理性无意义消耗相对立的功利主义和理性主义的消费行为。然而从根本上讲，两人的立足点均在与马克思生产角度截然不同的消费角度上，这是一种反向的推动力，它打破了中世纪以来神学笼罩下的苦行禁欲思想，将人们从对彼岸世界的追求中解放出来，使他们更加关注现实世界中自我需求的满足，在这个意义上现代性在他们这里亦是一种世俗化的过程。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;（二）自由化过程&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）自由化过程&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）自由化过程&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;（二）自由化过程&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在某种程度上，自由化的过程正是资本主义现代国家概念与自由主义的建构过程，这大概是由于自由这一概念本身就同个人的权利密切相关，并且现代国家的概念也是建立在对个人权利的认可之上的缘故。陈嘉明教授指出，自由主义在个人自身角度表现为一种超越社会、国家存在的“个体主义”；而“对个人与外部国家的关系而言，基于对个人权利的捍卫，自然得出国家不得干涉、侵犯个人权利的结论，而要做到这一点，国家的统治（具体表现为政府）就必须得到被统治者的同意。”[5]这两个角度的解读都是立足于&lt;strong&gt;政治哲学层面&lt;/strong&gt;上的，它们“为西方现代国家的建立、现代性的形成奠定了相关的思想基础。”[6]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在&lt;strong&gt;马基雅维里&lt;/strong&gt;那里，他提出以技术手段取代传统德性在政治中的地位（中心），从而将政治从神学那里解放，唤回现实实际，因而政制成为常人可以掌握的事情，它被世俗化，在这个意义上个人的自由意志得到了申扬，人性得到了解放。而&lt;strong&gt;霍布斯&lt;/strong&gt;则以强调人本能的自然权利替代自然法，使之成为政治社会的传统。在替代的过程中，自然被欲望、感官化，而为了满足各自的欲望（自然），人与人之间关系形成了一种一触即发的“临战状态”。为了将自然权利从这种状态中保留下来，需要通过人人让渡一定的权力来建构起一个社会契约，同时让他们服从于由这个契约所择取的强大绝对的君主。经由上述方式，独裁式绝对君主制得以建立起来。与霍布斯不同的是，&lt;strong&gt;洛克&lt;/strong&gt;所认为的“自然状态”要温和于霍布斯的“临战状态”，而自然权利在他这里也被进一步改写为财产权。与霍布斯对绝对君主的无条件认同不同，在洛克看来，君主制仅仅解决了广大臣民彼此间的纠纷，而君主同臣民的纠纷却由此被扩大遗留了下来，因而为了解决这一问题，“绝对君主应该让位于议会主权。政府权力不能法力无边，它应该被收敛和限制，绝对权力应该被分化并彼此制衡。”[7]从他这里出发，“分权制的现代政府的雏形开始形成，经过孟德斯鸠的阐释性过渡，在美国的《独立宣言》中付诸实践，现代自由主义的典范国家形式开始耸立起来。”[8]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，从马基雅维里到霍布斯再到洛克，三人对自由主义的现代国家概念的建构是基于&lt;strong&gt;“权利”&lt;/strong&gt;这一概念的。作为集体的国家，其统治权是由国家内部的每一个体让渡自身权益而得到的，因而&lt;strong&gt;国家存在的根本依据是对个人权利的保障和尊重&lt;/strong&gt;，这同理性化和世俗化背后深藏的由神向人的转变实际上是一致的，而个人权利则是源于自然本能。然而问题在于，当国家这一权力共同体通过契约得以建立，它自身的利益也就随即出现，正是这一独特的权利同个体权利构成了冲突，为了调和这种冲突以达到最终保障个人权利的目的，现代意义上的法律被建构起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;卢梭&lt;/strong&gt;正是在对“人如何在遵守强制性的法律的同时又能够不失去自己的自由”这一问题进行思考的过程中提出了&lt;strong&gt;“普遍意志”&lt;/strong&gt;的概念，在他这里，“普遍意志”是由共同体内的每一个个体及其自身的一切权利组建而成的，在这个意义上，它所代表的是共同体所涵括的所有个体的权利，它所满足的也就是所有个体的意愿，因而对个体而言，遵从它也就是遵从自己。这就在根本上保障了共同体内所有个体的自由，倘使有人反对，那么他不仅违背了自己的自由还妨碍了集体中其他个体的自由。但正如邦雅曼·贡斯当所指出的那样，“即使主权是‘每一个人’，它也可能压迫其中的一个‘成员’”[9]，而这可能仅仅是因为这一位“成员”产生了与此前不同的观念；不仅如此，将卢梭这种观念归为“积极的自由主义”的以赛亚·伯林也指出其背后的另一层巨大隐患：“当这种自由的主体由个人而膨胀成某种超人的实体——国家、阶级或民族的话‘积极自由’的学说会将导致极权、专制的结果。”[10]更进一步说，倘使不同的“普遍意志”之间发生摩擦，二者由于为了维持自身的利益就不可避免地会发生冲突与摩擦，在极端的情况下则会造成战争甚至是殖民主义的盛行。由此不难看出，卢梭的“普遍意志”构想虽有其合理性的成分，但在另一层面上具有&lt;strong&gt;理想主义式的天真色彩&lt;/strong&gt;。相较这种“积极自由”而言，被伯林归为“消极自由”的洛克的观点似乎更得到他的青睐。从根本上讲，洛克的分权学说构建起权力的边界，他的自由也即“免于……”的自由——一种处于边界中不受外界侵害的自由。[11]由此，&lt;strong&gt;卢梭的观念同霍布斯-洛克的学说形成了现代资本主义政治哲学角度中两种截然不同的政制构想——普遍主义构想与个人主义构想，前者后来经由马克思之手成为共产主义思想，后者则通过休谟和亚当·斯密的理论分别进入道德与经济领域。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;休谟&lt;/strong&gt;的人性理论立足于情感，将情感视为人一切行为的主导者，由此指出道德基于情感、意志和欲望这些经验感受，其标准则在于能否达到纯粹的功利目的，而理性则只是对真相的辨别，只是一种实现目的的手段。[12]在这里，他将理性和道德分离开来，转向了一种&lt;strong&gt;功利式的个人主义&lt;/strong&gt;。这种观点被&lt;strong&gt;亚当·斯密&lt;/strong&gt;继承下来，并引入到经济领域，斯密认为人的一切行为都是出于自利欲望，由此出发的逐利行为在客观上会促进他人和社会的利益，而个人利益在与社会公共利益最终由灵活市场的协调达成一种完美的平衡。正因如此，国家不应该干预个人经济活动的自由，而是服务并满足它。正是在这里，斯密沟通了洛克的政治自由观念并为它烙上了&lt;strong&gt;经济自由&lt;/strong&gt;的痕迹，从而&lt;strong&gt;对市场式的经济资本主义和权利式的政治自由主义做出了完整的综合性表述，最终构建起现代资本主义社会现代性的最终样态&lt;/strong&gt;。[13]&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;（三）理性化过程&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（三）理性化过程&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（三）理性化过程&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;（三）理性化过程&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;所谓的理性化过程在笔者看来亦可被视为理性主义的建构过程，汪先生对这一部分的论述实际上是遵循以下逻辑思路进行的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，科学的发展促使人与自然关系发生变动。一方面，笼罩在自然周围的神性被瓦解，它不再是不可被认知的事物，并且失去了神学赋予它的至高无上地位。通过新的科学工具，人类掌握了了解自然的方式，它被简化为一个又一个定理和公式，成为一个又一个由人所构建起的概念框架。另一方面，人类的地位又因此得到了迅速抬高，“他现在可以作为一个认知主体得意地站在自然的对面。”[14]与此同时，科学的发展也使得宗教神权迅速崩塌，人们渐趋脱离教会的束缚，“科学带来的全新的认知形式——即替代信仰的理性和知识成为处理晦涩隐秘、抗拒着人的索取的自然与试图将自然驯服的人类之间对抗关系的主要力量。”[15]在这个意义上&lt;strong&gt;原有的人、神与自然的三角关系现在转化为了人与自然的双向关系&lt;/strong&gt;，而这正在某种程度上也是&lt;strong&gt;世俗化过程的一个体现&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，关系的变动带来了&lt;strong&gt;思维方式和思想的演进&lt;/strong&gt;。首先是以&lt;strong&gt;笛卡尔&lt;/strong&gt;为代表的&lt;strong&gt;唯理主义观念&lt;/strong&gt;，他将身体和心灵区分开来：“心灵是认知、理性、推断和科学的工具；身体则是机器一般的僵硬自然。”[16]由此出发，笛卡尔建构起一个哲学意义上的主客体分离模式：他所谓的“主体”——即对应于心灵——从本质上讲是具有先验性的“我思和理性”，通过内心的推演，主体最终能够达到认识和征服自然的目的。他认为人的本质是理性，指出思维对人的意义更为重要，这种理性在认识论上构成成年人对世界清晰的分辨，这与孩童对世界模糊、混沌的观念不同，形成了两种截然不同的认识世界的方式。这就与&lt;strong&gt;培根&lt;/strong&gt;所强调的&lt;strong&gt;感官主义&lt;/strong&gt;形成了区分。培根先是指出自然只是对象、人表达意志和能力的场所，这样的定位反映了人与自然关系的变动情况：由于前述的在科学技术面前自然的边缘化情况，人类通过对规律和科学的掌握第一次取代自然，站立在世界的中心位置。继而他在论述科学知识的来源时，将之归结为人类身体的感官经验，即“知识不是借助于先在的体系框架，而是在感官的摸索中得以形成。”[17]这两种思想代表了理性精神初生时的哲学样态，它们在17世纪最终汇成了一股怀疑主义的潜流，这时，以理性为内核的哲学逐渐取代了曾经的神学，成为人们探究真理的基本工具。不过在这一时期，以笛卡尔、斯宾诺莎、莱布尼兹为代表的学者仍将真理问题和上帝问题联系在一起，并且上帝仍然处于最高地位，在他们看来，“人的理性不过是上帝理性的表现形式，上帝是最高理性的象征，是科学真理的保证。”[18]而当时间推移到18世纪的启蒙时代，神学与哲学的关系最终发生了巨变，一方面&lt;strong&gt;知识开始摆脱神学束缚，以自身为规范&lt;/strong&gt;；另一方面&lt;strong&gt;上帝概念与真理、道德和法律概念的关系发生了一种指示符号的转换，改变了方向，最终结果是理性成为神学规范的重要根源&lt;/strong&gt;。[19]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着宗教与神学的退位，“理性”建立自己统治根基的最大绊脚石也随即分崩离析，与此同时发生的是“理性”内部话语权的颠倒。&lt;strong&gt;以牛顿模式为代表、经验主义为特点的18世纪理性最终取代了以笛卡尔唯理论为代表的17世纪理性观念，成为正统&lt;/strong&gt;。尽管两者都具有确立一种普遍且具有概括性的科学的目的，并且都反对上帝的权威；但不同的是，&lt;strong&gt;17世纪的理性主义&lt;/strong&gt;受到笛卡尔和莱布尼茨哲学思想的影响，形成的是一种纯思维模式的理性观。在这里，理性是先验和超验的，它早就以一种框架的形式存在于我们的思维中，而我们对于特定事物的看法都是从这种普遍性中推知的（这实际上是一种数学模式）。而&lt;strong&gt;18世纪的理性主义&lt;/strong&gt;则立足于培根的观察和试验、洛克的感官主义、牛顿从现象材料出发的物理学，建立在经验主义的基础上，它所强调的是从实际经验出发，对未被证实的一切保持怀疑和批判的态度。正因如此，这次转变&lt;strong&gt;在实质上是思维方式的变革&lt;/strong&gt;。从历史演进的角度看，正是这种具有实证精神的理性观念最终促成了启蒙理性的高扬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为将理性化过程推向高潮的启蒙运动在极大程度上推进了启蒙的深度和广度，并且成为现代性确立过程中最浓墨重彩的一笔。作为启蒙思想的集大成者，&lt;strong&gt;康德&lt;/strong&gt;认为启蒙带给人们独立运用自己理性的能力，这使得他们对旧社会中的一切权威和成见具有鲜明地批评和怀疑态度，而这种意识正标志着人类开始进入成熟状态。卡西尔从真理的角度出发认同了康德的观点，指出“只有当他（启蒙时代的人）能凭借自己的努力赢得真理，确立真理，他才会占有真理。”[20]哈贝马斯则指出启蒙的内在实际上是一种对传统的超越，它是用“更好论据的非强制的强制力量来反对时代延续的传统的权威约束。”[21]由此，我们不难看出&lt;strong&gt;启蒙的最主要的内在气质表现为对前现代一切的批判和重新认知&lt;/strong&gt;，这种气质在卢梭这里得到了最为全面的体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在第二小节中已经对&lt;strong&gt;卢梭&lt;/strong&gt;的“普遍意志”概念进行了简要的梳理，现在我们沿着这个重要概念回溯他所建构的理论体系：普遍意志的提出是为了破除文明社会所带来的腐败性，他认为文明社会是对自然以及自由的破坏与腐化，这是由文明社会创建的开端与标志——私有制造成的，他指明私有制在促使人际协作的同时又蕴含着冲突性关系的可能，当人们都只关注自身利益，这种冲突就会被放大，形成类似霍布斯所言的“临战状态”。由此，卢梭揭示出&lt;strong&gt;人们在试图满足并保障自由的意志的同时却又促成了不平等和不自由，而解决这一问题的途径只能是在反对现存制度的基础上创立一个新的社会形态，正因如此，他的理论不仅在表层上表现出对现代文明的怀疑和反对，并且在内在层面展露出对现存制度批判和反思&lt;/strong&gt;，也正是在这个层面上，他&lt;strong&gt;沟通了自由主义与理性主义这两大源流&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;（四）工业主义与民族主义的构建&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（四）工业主义与民族主义的构建&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（四）工业主义与民族主义的构建&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;（四）工业主义与民族主义的构建&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;笔者在本节的开头将工业主义与民族主义认定为现代性诞生过程中的两个子结果，这是因为，相较于作为现代性进程内在机理的世俗化、理性化与自由化过程，&lt;strong&gt;工业主义与民族主义并非推进社会由前现代向现代转变的根源性观念，它们是在上述三者不断推进的过程中逐渐产生并最终确立的&lt;/strong&gt;，但在此过程中，二者的发生与发展也为现代性的最终确立提供了助力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从&lt;strong&gt;生产主义视角&lt;/strong&gt;出发，现代意义上的工业主义的诞生同资本主义之间联系紧密，工业革命的展开从根本上说是出于扩大生产能力的要求，这就构成了它主要强调技术-物质层面的特点，立足于这个角度，&lt;strong&gt;工业主义主要表现为机器化技术和工厂生产&lt;/strong&gt;，但同时，由这种技术和工厂生产所&lt;strong&gt;带来的一系列社会组织效应&lt;/strong&gt;也构成了工业主义的重要面向，这也即是它在诞生之后反过来对现代性和现代化进程所产生的作用。然而需要注意的是，&lt;strong&gt;工业主义与资本主义之间的关系并非必然性的&lt;/strong&gt;，工业主义自身的特点使得“它并不先天性地依赖于某个意识形态政体。它既可以创造出同资本主义相结合的逻辑，也可以创造出同社会主义相结合的逻辑——不同的社会制度，不同群体和不同的个人都可以利用工业主义的技术。”[22]只是在世界历史的进程中，资本主义的发展历程最终唤醒了工业主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体来说，&lt;strong&gt;工业主义的反作用&lt;/strong&gt;主要体现在&lt;strong&gt;对社会流动性的促进上&lt;/strong&gt;。工业革命所带来的大规模集中生产以及细致的工作分化要求都对固定不变的前现代社会有加速瓦解的作用，而交通技术的改善又加速了流动的速度与范围，正因如此，流动和进步的加速要求生产方式和手段更加强调协作和效率，要达到这一目的则需要通过培训和教育。而上述的情况同样也是民族主义得以构建的前提条件，厄内斯特·盖尔纳指出工业主义正是在这一层面上对民族主义具有促生作用：他提出只有国家这一政治实体才具有承担并实施对个体进行现代技术与知识教育的能力，它通过建立起一个庞大的教育体制来满足工业主义发展所需要的人才，而在这一事业的开展过程中，“教育本身也逐渐上升为一种名之以‘文化’的事项”[23]。&lt;strong&gt;当教育在具体的政治实体中产生根基，最终成为一种独特的文化，民族也就由此形成&lt;/strong&gt;，安德森的理论对此有更为清晰的论述。在他看来，民族主义滋生于18世纪新旧两种文化体系的兴衰交替中，旧有的宗教共同体和封建王朝遵循一种由上层知识阶层所掌握的神学语言（拉丁文）构成的纵向整合方式，而现代意义上的政治共同体则是由采用共同的时历标准的不同民族的语言构成文化的基础，通过它们的横向的对比最终形成的一种横向整合方式。安德森将这种现代意义上的语言称为“印刷语言”，这些不同的印刷语言构建起属于自己的疆界，只有身处其中并采用它们的人才能够互相理解和交谈，由此具有政治意义上边界的共同体得以成型。[24]此外，卢梭的普遍意志观点也是民族主义形成的一种理解方式，汉斯·科恩对他的观点有所发展，他指出“民族和民族国家就是对于现代性过程中宗教一统性分裂后的认同补偿。”而对拿破仑的抵抗战争在某种程度上也从反面塑造了战争双方的民族主义。[25]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，工业主义与民族主义的诞生过程与前文所谈及的宗教世俗化、现代国家的形成与社会市场化等过程息息相关，它们在受这些现代化过程的影响而不断明确自身的同时也逐渐反过来影响了现代化进程，从而使现代性概念得到了拓展和丰富：除了已述的工业主义对社会的影响之外，民族主义观念的形成也促使“它赖以产生的政治、文化和社会结构发生现代化转型”——民族国家的建立也成为现代性的重要一环。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、现代性的概念、内涵及特征&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、现代性的概念、内涵及特征&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、现代性的概念、内涵及特征&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、现代性的概念、内涵及特征&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;至此，现代性在历史的演进中逐渐形成它最后的也是最令我们所熟悉的形象。而要想对它进行解读首先需要做的即是明确其概念，笔者认同陈嘉明教授在《现代性及后现代性十五讲》中提到的观点：要做到这一点必须&lt;strong&gt;将现代性与现代化进行对比和区分&lt;/strong&gt;。简单而言，笔者认为&lt;strong&gt;“现代性”更多的是对社会发展状况特征的描述，即它是一种定型了的性质&lt;/strong&gt;；而&lt;strong&gt;“现代化”则是对发展成这一社会状况的整个过程的概括，即它是对由传统到现代这一历时性过程的命名&lt;/strong&gt;。正因如此，&lt;strong&gt;“现代化”强调的实际上是变化本身，它体现在社会、政治、经济、文化等各个层面；“现代性”则被视为一个形而上意义的概念范畴，它更多地是从哲学视角对变化过程及结果进行把控，因而它所指明的实际上是这一过程和结果内在的本质特征&lt;/strong&gt;。从这个角度出发，结合上文所述的现代性三个阶段的发展历程就不难发现世俗化、理性和自由最终成为现代性的重要内涵。对于三者的关系，我们可以做出以下论述：正是由于社会世俗化过程的不断推进，促使理性取代原有的神学上帝，成为启蒙时代以来的新权威。而自由精神一方面是世俗化要求的重要一环，另一方面又被理性精神内化为内在要求并且成为最终的目的。因而，三者之间实际上在互相区别的同时又在一定程度上相互关联，显露出纯粹与杂糅并存的特质。在康德那里，自由被视为理性能力的延伸，即一种“实践理性”所本有的自由意志能力，而理性又被认定为人的本质。在这个意义上，他提出现代性哲学的基本形态实际上是一种“主体性”哲学（这里的主体实际上是人）。正因如此，我们可以说&lt;strong&gt;现代性的哲学话语围绕着人的轴心展开，而哲学意义上的现代性是人的现代性&lt;/strong&gt;。而当我们将目光从哲学高度收回到现实的层面，透过现代化的演进过程和作为结果存在的现代社会及现代人的生活方式，则不难发现现代性的&lt;strong&gt;内在特点&lt;/strong&gt;正表现为波德莱尔所言的&lt;strong&gt;偶然性、瞬间性和碎片性&lt;/strong&gt;，而在历史视野（时间角度）下则显露出深刻现代概念本身同其前后时段之间的“断裂与分化”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从波德莱尔到詹姆逊，对现代社会、现代人与现代性关系的关注形成了一个具有延续意义的思想谱系，而波德莱尔和马克思无疑是其中具有开创意义的两位思想家，他们分别从具体与宏观的角度揭示出“现代性是对前现代性的一种消解”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先我们来看&lt;strong&gt;波德莱尔&lt;/strong&gt;的观点：在他的观念里，现代人、现代艺术与现代生活是三位一体的，正是社会生活的现代性成为艺术现代性的源头和内容——而建构起现实到艺术之间桥梁的是现代人，产生这种转化的地点是现代城市。在这里，现代性表征为过渡、短暂、偶然，而从总体上看，波德莱尔认为它是一个特定历史时段（现代生活）的产物。波德莱尔对现代性问题论述的贡献与局限性是十分明显的：他理论的伟大之处一方面在于提炼出现代都市社会的三个特征，另一方面在于将现代人、现代生活和现代艺术勾连起来，即在哲学、社会学、政治学与文学之间构架起一座坚固而牢靠的桥梁。然而，仅是落脚于美学使得他在解读现代性的时候不可避免地忽视了一些问题：波德莱尔的遗憾是，尽管他已经颇具先见性地指出了现代性概念是一个“特定历史时段的产物”，但他并未能够揭示出现代性与它之前的社会存在之间的关系。[26]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比于波德莱尔的具体阐发，&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;运用简略的表述传递出了他极富见地的观点，即从宏观上点明现代性被赋以的任务——消解前现代性所囊括的一切。这不仅指出了现代性概念所具有的波德莱尔所指明的限定性，而且他明确地将之同前现代的一切事物对立起来，在这个意义上，现代性的诞生或说存在的意义在他看来就在于对原有秩序的瓦解与重建。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沿着波德莱尔的观念，&lt;strong&gt;西美尔&lt;/strong&gt;同样将都市作为现代性存在的空间场所，他提出“现代性必须在都市中展开，而都市一定是现代性的产物和标志，二者水乳交融。”“现代都市生活的独特品质是碎片化、瞬间的和偶然的，现代人所追求的更多是感官上的刺激。”[27]但比波德莱尔更进一步的是，西美尔在指出现代生活的生产性（创造艺术之美）的同时还发现了它对现代人个性的消解，看到了现代生活的两面性——即它一方面在现代生活的瞬时性与偶然性影响下从心理层面促使都市人变得愈发冷漠、厌世、失去吃惊能力，从经济层面建立起强行消解偶然与瞬时的平均化、公式化的货币经济制度，并且通过二者的互相强化来消解个性；另一方面又通过生产上压倒性的劳动分工制度，使个人在越发孤立的同时在分工所带来的专业化趋势下变得更加片面化（个体人性层面上）。从这一点出发，他指明现代社会的内在问题就在于：“瞬时性与偶然性唤起人们对秩序的追求，而建立起的秩序又反噬现代社会中的普通人，从而将都市构成了一个异化和非人格化的场所，在这里个人仅仅是都市机器的齿轮。”[28]这种对个性的消解与创造构成了现代生活互相对立的两面。西美尔为这二者寻找到了历史的依据：对个性消解的“均平化源自18世纪自由主义带来的普遍本质的个人主义，它将所有人都看作是具有普遍人性的自由平等的个人”；而强调个性的个性化则植根于“19世纪浪漫主义发现的非普遍性的个人主义：自由的个人之间彼此保持着差异性，它赋予个体追求与众不同的荣光气质。”[29]由此，西美尔在构建现代性的同时也在某种程度上看到了现代性内在的悖论性特点，而这在韦伯那里得到了更为透彻地阐释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说西美尔从根本上说是在现代性对人性的理解上由波德莱尔那里向前迈进了一大步，那么作为“承继者”的&lt;strong&gt;路易·沃斯&lt;/strong&gt;则是从西美尔所开拓的原野中找到了自己所要深耕的那方土地。他承续西美尔对乡村生活和都市生活的对比观点，在现代的城市-工业社会同传统的乡村-民俗社会的对比下提出“都市主义”（现代都市生活方式的特点）概念。在他看来，全新生活方式在瓦解传统民俗社会血缘纽带、邻里关系和世袭生活传统的同时，建构起&lt;strong&gt;以肤浅、淡薄和短暂为特征的新型都市社会关系&lt;/strong&gt;。[30]而这种关系最终造成了现代人之间共同感情的匮乏、急剧的竞争、居无定所、阶层和地位的差异、职业分工等现象，这些现象又进一步引起个体的单子化，因而在密密麻麻的人群中，个体所感到的更多是孤立、迷失以及无归属感。在这种情况下，人无法在物质化的城市中发掘和培养自己的个性。[31]实际上，沃斯强化了西美尔提出的“现代生活消解个性”的观点，西美尔只是提出并做了解释，而沃斯做出了价值裁决：“相对于现代都市社会生活他更向往田园诗般的乡村生活。”[32]在此基础上，&lt;strong&gt;现代城市和乡村田园之间的生存方式的对立关系在他这里被旗帜鲜明地树立起来&lt;/strong&gt;，这是对波德莱尔所言的“特定历史时段”的确证，亦是后来“断裂”观点的先声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;延续从波德莱尔那里由城市介入最终归结为人性层面的逻辑方式，&lt;strong&gt;伯杰等人&lt;/strong&gt;从由现代城市特征所导致的生活方式变动以及这种生活方式对人的影响入手，指出正是这种生活内在的“焦虑和骚动、心理的眩晕和昏乱，各种经验可能性的扩展及道德界限与个人约束的破坏，自我放大和自我昏乱，大街上及灵魂中的幻想”等等，锻造了现代人“现代的感受能力”。[33]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本雅明&lt;/strong&gt;的阐述逻辑亦是如此，但是在他这里，现代人已经不再是问题的落脚点而成为了切入点，他的论述更多地指向现代社会和现代性本身。他从都市中的人群介入，第一次指出现代人群在现代城市中的特殊地位：他将这些完全随机、没有特定阶级身份的人群视为一种同其它现代要素相近的“辩证意象”（之所以是辩证的因为它既是景观本身又是一种背景），它们一同被“拼贴成瓦砾般的现代性碎片”。在本雅明看来，“这些碎片虽然打断了历史的连续性，但却是‘总体事件的结晶’，每个碎片都埋藏着整个世界的秘密。”[34]而现代意义上的进步不过是将原有社会中的整体性不断瓦解、碎片化的过程。本雅明的最终目的是用一种“粘合剂”将现代性的分裂碎片再度粘合起来，而粘合剂在他这里就是历史唯物主义和犹太神学混合而成的哲学机器。需要注意的是，本雅明的“修复”实际上是在现代性已经重建好秩序之后的基于此的新的“重建”，他并非要恢复前现代的社会存在方式，而是试图造就一个解决了现代性本身困境的新的秩序。正是在这个意义上，本雅明的观念显露出极强的先见性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伯曼、滕尼斯和詹姆逊对现代性看法的最终指向同样是现代社会与现代性，他们更多地从一种相较宏观的整体视角介入对这一问题的讨论。总的来说，三人均认为&lt;strong&gt;断裂主要体现在现代社会与前现代社会秩序、生存方式的巨大鸿沟之中&lt;/strong&gt;，而这可以被视为是对波德莱尔开辟的探究道路与马克思的宏观观点的继承。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;伯曼&lt;/strong&gt;在将“断裂”作为现代性最重要的特点的同时，从历史和生活品质的角度对它加以解读：他认为“断裂性从历史的角度被理解为现代都市生活同传统乡村民俗生活的断裂；从生活品质的角度被理解为现代生活固有的碎片化同前现代生活的总体化的断裂——不论这种总体化是宗教的还是世俗的。”[35]实际上，伯曼的历史角度和生活品质角度之间显露出一种层进性，即历史角度是更为宏观的，而生活品质则是对这种宏观的具体化阐述。或者可以说，他所提出的这两个角度分别从总体和特性两个层面进行了概括：所谓历史角度的生活断裂实际上可以被理解为是整个现代都市生活方式同传统民俗社会生活方式的不同，而品质的角度则揭露出现代与前现代内在纹理特质的不同。&lt;strong&gt;滕尼斯&lt;/strong&gt;对这种不同做出了说明：前现代社会与现代社会的差异在于其封闭性、内敛性、非流动性，这是由于前现代人对语言、风俗的共同认同，这种认同最终根源于他们长期被束缚于固定的土地之上。相反，现代社会则截然不同，如果依据马克思所提出的唯物史观来分析，现代社会所显露出的变动不断与碎片化状态正是由技术革新带来的“人群与社会的不断流动”这一客观事实所造成的。比伯曼更进一步的是，滕尼斯将二者的差异抽象为共同体与社会的差异：“乡村生活属于滕尼斯意义上的共同体，它是由自然意志主导的礼俗社会；而城市则是一个社会意义上的组织，是由理性意志主导的法理社会。”[36]这就从社会构型的角度对断裂做出了说明。&lt;strong&gt;詹姆逊&lt;/strong&gt;对断裂究竟发生在何处的观点在很大程度上与伯曼、滕尼斯相近，即“碎片性与整体性的差异”。在他看来，“都市意象不断地将人撕成碎片，而乡村生活总是要将人纳入整体之中。”[37]而与前两人不同的是，他在另一个维度上扩充了断裂的内涵，他指出“断裂”所具有的双重意义：现代性既和前现代性发生断裂，也和后现代性发生断裂。正是在这个意义上，他将现代与后现代的关系也纳入了对断裂的思考。此外，他从根本上反对对现代性做出定义，而只对它进行描述。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过对于上述思想家观念的梳理，不难发现在他们对“现代性”问题的探讨的过程中，其切入点都集中在现代都市这一空间场域，由此出发，他们指出&lt;strong&gt;城市对个体所造成的巨大影响&lt;/strong&gt;，最后通过将这种影响上升至更高的高度，以期归纳出现代社会的某方面特质，而&lt;strong&gt;现代同前现代之间的断裂与差异以及现代性自身的碎片化特点成为他们强调的关键&lt;/strong&gt;。正是在研究不断深入的过程中，这种断裂与差异与碎片化特性得到了逐渐清晰、确切的阐释。在笔者看来，新秩序的构建必然是在瓦解原有秩序的基础上的，正是这样的普适公理构成了现代性“断裂”与“碎片化”背后的合理性，而正是现代性内在的碎片化使得前现代的一切被逐渐瓦解，最终才导致了“断裂”这一结果。然而正如本雅明、韦伯、马克思及诸多思想家所指出的那样，&lt;strong&gt;现代性在构建起自身权威的同时也无可避免地向世人展露出它的内在困境&lt;/strong&gt;，正是这种内在困境构成了它同后现代性至今为止仍在持续的论争。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三、现代性的内在冲突（现代性与反现代性）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#三、现代性的内在冲突（现代性与反现代性）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;三、现代性的内在冲突（现代性与反现代性）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;三、现代性的内在冲突（现代性与反现代性）&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;可以说，在现代性登上历史舞台的同时，反对它的声音也迫不及待地紧随其后，甚至它的野心更大一些，试图直接挤下去刚刚踏上舞台的现代性本身，一跃成为聚光灯下的主角。这种反对的声音实在是过于强烈且毫不掩饰自己的企图因而受到诸多的关注。一开始，它们由现代性所反对的前现代社会中的一切组成，这代表着一种对自身既得权利的捍卫，我们不难从中读出它们的趾高气昂与理直气壮，但随着时间的推进，这些历史的“遗迹”最终还是败下阵来，它们被无情的历史和善忘的观众们迅速抛弃，取代它们的是现代性内部的不团结分子以及由此生发出的所谓“后现代”的“新人”们，而在在他们这里，对“现代性”的批驳则主要基于对技术现代性（工具理性）的反思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是&lt;strong&gt;韦伯&lt;/strong&gt;指出了&lt;strong&gt;技术系统的现代性同人的解放的现代性之间的巨大矛盾&lt;/strong&gt;：技术进步带来的机器生产和物质产品，从本质上说是一种达成现代社会对效率与功能的追求的手段，这种追求本身，以及由此所建构的制度，被韦伯视为是一种“形式理性”的表现，而随着这种制度得到确立，对于效率和功能的追求由手段转而成为一种最终的目的，正是在这种转换中，原本应当处于制度保障中心的人被取代，原本根源于保证人类生存的“实质理性”被“形式理性”所代替，当对“形式理性”的强调达到一定程度，现代人就成为了技术生产过程中的一环，因而在这个意义上，理性就走向了反理性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与韦伯的观念相似，&lt;strong&gt;马克思&lt;/strong&gt;亦从&lt;strong&gt;生产&lt;/strong&gt;的角度出发提出异化的观点，但他与韦伯的不同就在于他指出了自己所构想的这种悖论性对立最终将会造成的结果：被压迫者组成的广大的无产阶级将起身反抗资产阶级，由此资本主义体现出其内在机理的衰败性特质。&lt;strong&gt;法兰克福学派&lt;/strong&gt;延续马克思的观点，继续从政治经济层面出发，但显然他们的观点更显决绝，在他们看来：“随着支配自然的力量一步步增长，制度支配人的权力也在一步步地增长这种荒谬的处境彻底揭示出理性社会中的合理性已经不合时宜。”[38]并且毫不讳言地声称“启蒙对待万物，就像独裁者对待人。”[39]这实际上已经是对启蒙技术和启蒙现代性的完全拒绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从另一个角度来看，在&lt;strong&gt;文化层面&lt;/strong&gt;上，自卢梭开始到浪漫主义再到现代主义，这又勾勒出一条反现代性的印记。&lt;strong&gt;卢梭&lt;/strong&gt;的反思同样是针对技术现代性而言的：在他眼中，这种技术使得本来具有诸多个性化差异的自然被集体统一一致的人工所取代，因而实际上是对他所强调的人的自我保存法则的消解。&lt;strong&gt;浪漫主义&lt;/strong&gt;承继卢梭的看法，他们反对由世俗理性构建起的新的秩序权威，这种权威或多或少地压抑了人的个性，在他们看来，“现代性——尤其是它的技术-经济体系——恰好是驱动人在简单化和机器化的路上奔跑，它造就出来的最后产物就是马尔库塞所说的‘单面人’。”[40]这一点在他们看来是不可忍受的。而&lt;strong&gt;现代主义&lt;/strong&gt;则完全是在社会现代性的反面观点基础之上建构起来的，“社会的现代性是理性的，现代主义则是非理性和反理性的；社会的现代性是乐观的，现代主义则是悲观的；社会现代性是进步的，现代主义是怀疑进步的；社会现代性是物质的盛大积累，现代主义则在这种物的丰盛积累中看到了衰败和怪异。”[41]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说政治经济与文化层面上的反现代性根源于对技术现代性所造成的一系列问题的反思，那么哲学角度的相关观点则指明了之所以产生这一问题的深层根源。现代性哲学以主体性哲学为基本形态，它所探讨的内容均围绕着“人”这一轴心展开，正因如此，作为现代性核心的“人”在技术现代性的发展过程中被逐步替代，这一现象就表现出一种对现代性的反叛，而政治经济及文化层面的“反现代性”就是由此出发的结果，哲学角度亦不例外。在&lt;strong&gt;尼采&lt;/strong&gt;那里，由康德和黑格尔建立起的对人及其理性的本质性强调被人的生命和意志所取代，这种生命和意志在每个个体那里都是不同的，它被称之为&lt;strong&gt;“风格化的个人”&lt;/strong&gt;，而现代性的“特点”或弊病，“被他归之为生命意志的衰微而导致本能取得统治地位，缺乏意志的现代人成了‘颓废的象征’”[42]。笔者认为，这一观念实际上是对新的权威——理性的一种反动，世俗取代神权之后所构建起的权威仍然具有消解个性的特征，而尼采对主体性哲学的反动正是试图将人从渐趋僵化的理性中解放出来的尝试，所谓的生命和意志相较于理性而言是更加私人化个体化的东西，它在每个个体身上均能显现出一种独特性，而要将现代生命意志重新唤醒则需要一种“作为旺盛生命力表征的权力意志”来取代传统的宗教和形而上学，由此构建出一类反叛传统道德与价值、具有超强个性与创造力的“超人”。[43]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;福柯&lt;/strong&gt;相较尼采而言则更显决绝，他试图“摒除近现代哲学中有关人的预设，通过对疯癫、监禁、性等历史事件的考古学调查与谱系学研究，来揭示现代社会的规训性质，以及人为权力所造就的现实，从而给出一个真实的现代社会与真实的‘主体’。”[44]在他这里并不存在“所谓独立自主、无处不在的普遍形式的主体”，相反，“主体是在被奴役和支配中建立起来的”，而人则被理解为“一个处于历史的、社会的、尤其是权力的关系网络中的存在，是被社会通过知识话语、道德话语等权力话语，以及包括从医院、学校到监狱等各种手段所规训、控制的。”[45]在笔者看来，福柯的观点实际上是对现代性的完全抛弃，他的一系列论证均是植根于对历史的细致剖析，正是在这个意义上他有关现代性的哲学观点体现出强烈的质疑批判意识，也正是在这一方面他承继了启蒙的内在精神。然而与尼采不同的是，&lt;strong&gt;福柯采取的是对主体性的完全抛弃态度，在他看来人和主体本身都并非独立自主的，相反他们深受各种关系制度的规约，而尼采则更多地强调一种高扬的个人气质，他对主体性哲学的否认和反对是为了还原这种个人气质，将个性和独特从新的桎梏中解救出来&lt;/strong&gt;。正是在这个意义上，同为反现代性的哲学家，二人之间显示出鲜明的差异性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献（ 脚 注 ）：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第16页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] 陈嘉明著，《现代性与后现代性十五讲》，北京：北京大学出版社，2006年版，第24-26页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第19-22页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第24页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第17页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第17页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第32页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] 陈嘉明著，《现代性与后现代性十五讲》，北京：北京大学出版社，2006年版，第18-24页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[10] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[11] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[12] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第41-42页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[13] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第42-43页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[14] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第35页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[15] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第35-36页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[16] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第36页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[17] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第37页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[18] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第38页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[19] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[20] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第40页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[21] 陈嘉明著，《现代性与后现代性十五讲》，北京：北京大学出版社，2006年版，第6页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[22] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第52页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[23] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第53页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[24] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第54-56页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[25] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第57页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[26] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第2-3页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[27] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第4页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[28] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[29] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第5页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[30] “生活中的每个人都是自我目的的手段，次要接触代替主要接触，血缘纽带式微，家庭的社会意义变小，邻居消失，社会团结的传统基础遭到破坏。”6&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[31] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第6页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[32] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[33] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[34] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第8页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[35] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第9页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[36] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[37] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[38] 汪民安著，《步入现代性》，汪民安、陈永国、张云鹏主编，《现代性基本读本》，开封：河南大学出版社，2005年版，第61页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[39] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[40] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[41] 同上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[42] 陈嘉明著，《现代性与后现代性十五讲》，北京：北京大学出版社，2006年版，第41-42页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[43] 陈嘉明著，《现代性与后现代性十五讲》，北京：北京大学出版社，2006年版，第144-145页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[44] 陈嘉明著，《现代性与后现代性十五讲》，北京：北京大学出版社，2006年版，第192页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[45] 同上&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="💫论文" />
        <category term="📑作业" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-10-19T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee2340f4.html</id>
        <title>伤痕累累的《无伤时代》：一部有关和解与救赎的遗忘之书</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/ee2340f4.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;阅读童伟格，你会收获复杂的感情。他是一个令人错愕且令人痛苦的作家，一方面，你会沉醉在由记忆碎片建构起的属于他自己的迷宫之中无法自拔，另一方面，你又会为华语作家中出现了这样一个”天才”而感到欢欣雀跃，这种夹杂着喜悦的悲伤如同漫山遍野绽放的罂粟花一般，令人无比痴迷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鲜见的，童伟格用他的文字塑造出了一种”韵”，如果硬要去追溯的话，沈从文的《边城》大概是其远祖，汪曾祺的《受戒》也有些近似（不是语言）。很明显，童伟格的书写是王德威所谓的抒情乡土的延续，他摒除了那些生涩而坚硬的议题，不断地将笔触诉诸回忆，因而他笔下的故事都是些带有轻度魔幻现实气息的柔软记忆，是的，如同丝绸般轻柔，如丝如缕地抚摸感，这在《西北雨》中十分明显，在《无伤时代》里则是作为底色存在的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说《西北雨》的主题是不断地回溯整个家族的记忆的话，《无伤时代》就是一部”遗忘之书”，但在另一方面，又正如腰封所述，这是一本”留住过往时光的伤悼之书”。这看似是一个矛盾的说法，但实际上，《无伤时代》里的所有人物都在用力地将自己的记忆遗忘，他们在尝试着变成消除记忆之后无伤无碍的”废人”。时光，成为他们埋藏所有记忆的酒窖，他们通过这最后一次陈述将之封锁，然后慢慢遗忘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“无伤无碍的废人”，这是小说中角色们希望成为的角色，他们不奢求世上任何一切，只是想要做这个世代里存在与否都毫无关系（无论是从字面上还是从本质上）的”空白格”。”无伤”，对于这些人物而言是一种过于残忍的称谓，他们是最不应被这个能指形容的一群人，作为常人的我们根本无法细数这些”渴望无伤者”经受了些什么，那是由痛苦和悲剧组建起的耸入云端的高楼，连他们自己都难以望见伤痕的终点通向了何方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，想要抵达”无伤”的人们其实是遍体鳞伤的挣扎者，他们是永远的迟到者、难以被治愈的病人、背时的”多余人”和丧失了一切斗志的”废人”。他们的悲剧从少时便如同泼洒在宣纸上的颜料，一点点晕染开来，直到所有颜色填充满整个纸面。挣扎，在一开始就强势地宣告了它的在场，可结果却仍然是无力自拔，是的，他们被名为无力的漩涡深深地卷入，从色彩斑斓的世界坠入漫无边际的黑暗之中，这是一个漫长的过程，在此途中的每一次成长对于他们而言都是苦涩的，亲人的离散、生活的困苦、世事毫无人性的变迁，一切的一切都令他们在失去故土的同时无法找寻到新的精神栖息地。他们就这样成为了时代的”游魂”。前现代的乡村社会永久地失去了它存在的依托，身处其中的前现代者被不由分说地抛向碎散分裂的现代奇观中，精神的流浪自此开始，并从一开始就注定了它漂泊无依的一生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《无伤时代》里的家族是被时代遗忘了的家族，其中的所有人，无一例外地沿着社会的边沿前行。他们在现代化的城市之中找不到生存的依托，是不断的迟到者、不合时宜的沉默者，他们身上保留着故土承袭了世世代代的谦恭和温驯但却仍旧融不进这个不断向前奔涌的熔炉。但他们却又回不去了，迁徙，从无人居住的山野搬迁到唯一一条公路旁边，从日出而作、日落而息的耕农退化为四体不勤、五谷不分的“废人”，他们在失去了自己乡民的身份和居所后再也找不到定义自己的方式。所以他们随时随地都能轻易地陷入一次又一次的回忆，夸张地说，“思接千古”。在无边无际的回忆中他们陷入长久的沉默，在沉默中完成了一次又一次自我满足，所以他们发现自己丧失了诉说的能力，丧失了对这个世界的兴致，他们只是静静地观察着万花筒般纷繁炫目的一切在身边流转，但却不愿（更确切地说是从不能到不愿）伸出手去抚摸它们一下。他们无法在外界找到自己生存的意义，无法找到自己存在的原因，他们是被抛弃但却又不被销毁的一代，面对雨雾笼罩的世界，他们沉默不语。三十而立者返乡，镇日坐在窗前遥望；年迈蹒跚的老母，淡然地听凭自己陷入重症之中；“苟活”于卧榻的祖辈，除了微笑之外再无它言；驻守山野的舅舅，在年复一年的自我纠缠中陷入沉默。他们无法得到外界的理解，也摒除了与外界的所有接触。记忆，时光裹挟着的记忆，最终成为他们在无边的静默中共同看到的一份光亮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就这样，一场特殊救赎在这个“无伤无碍的废人”家族中缓缓展开。每个人的记忆互相交叠，在不断地叙事滑动中勾勒出一道又一道淡雅而又遍布感伤的弧光。在无声的现实和轻柔温暖的回忆中，家族中的人们达成了和解：母亲向儿子坦白了自己的病症，儿子得到了母亲的谅解，舅舅诉说了自己的痛苦，祖母在每一次醒来安心地微笑。是的，他们选择用记忆沟通，从而放下自己此前的伤痕，彼此互相原谅了对方的“无用”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“无伤”是他们最终抵达的终点，也是少不经事时自认为的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确如台湾作家杨照所言，“童伟格选择和他笔下的这些人物，一起活在无知与无能的手忙脚乱里。”在这里，他完成了一个前代作家未能完成的壮举：连同沈从文在内的乡土作家亦无法脱离自己的知识分子身份，尽管他不断强调自己的乡下人身份，但实际上，在30年代后的他已经完成了向城市人的转变过程，尽管他仍旧是非典型意义上的知识分子，但从本质上他却又无法完全地以乡下人的视线来进行书写。童伟格放逐了自己的知识分子身份，他把自己融到了叙事之中，而不是像韩少功那样，始终将自己认定为一个外来者，相反，他与这些荒村荒人们同进退，至少，在叙事中是这样的。实际上，这种倾向和类似的记忆回溯已经在《王考》中出现了，《无伤时代》可以说是对《王考》的一次放大，但却未能将《王考》诸篇的灵异性融入，而在后来的《西北雨》中，《王考》的所有方面才都被纳入了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《无伤时代》实际上可以被认定为一部讽刺小说，它的内核是现代对前年代的冲击及其造成的创痛，这些事情不仅仅发生在台湾，在大陆的许许多多地方，类似的“无伤无碍的废人”们正在“生长”，童伟格的书写对这些人而言，无疑是一种轻柔的安抚，是一次深刻地共情。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-10-07T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/33cf474c.html</id>
        <title>《雾岛夜随》：野蛮生长的“地表下”文坛</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/33cf474c.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#读书笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;读书笔记&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我不认识不流这个人，压根没听说过，在我拿到这个册子之前，他在我的生命中从未留下过一点痕迹。他就这样在我的面前凭空生长出来，通过装帧精美的封面和不明所以的装逼式书名吸引到了我的眼球。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欢呼吧，后浪的美编们！这是你们的一次胜利，它证明了这样的设计思路是可行的，并为难以预料的”以后”（参考广西师大出版社的下场）提供了一条可以延之步履蹒跚地走下去的路子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欢呼吧，会长先生！（希望不会因此被拉黑）您在我这里完成了一次的攻城掠地，尽管您对此毫无意识。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，在几乎向身边所有人都表达了自己今后想要走进当代文坛的志向之后，我，这个天真的、半僵死的理想主义者，终于尝试着主动去揭开这个我从未涉及世界的神秘面纱。按说我早就入场了，朱岳老师的《说部之乱》就是那块敲门砖，但它却有去无回。如果要我回忆当年读到他的文字时所生发出的感悟，那大概是”看不懂”和“竟然还能这么写东西！”我得承认，我们的豆瓣秃头会会长就是在这样一种机缘巧合下进入了我无知且空洞的视野，有幸（虽然这么说并不好），他与三岛、川端和菲兹一起构成了我的文学启蒙时代的几块拼图。就像B站拍的那个纪录片里说的，会长老师笔下的世界光怪陆离、天马行空，让吾等初学者收到了很大的鼓舞，当年的我一如现在一样，也在看完之后四处推介，可结果亦同现在一样，少有人愿意在忙碌无比的题海间隙去看上一本对成绩无甚助益的短篇小说集（毕竟，那可是一个连契诃夫、欧亨利都躲不过”封杀”名单的时期）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如大家所知（是的，我又开始王婆卖瓜了），我一直在做的是世纪之交当代文学状况的研究，期刊这个切入点已经令我足够贴近文学现场。可问题在于，现在看来显得极为纷繁错乱的90年代末期的”文学场”，将之与当下的不断上演、发酵的文学现象相比，确实是小巫见大巫了。当年那些被称为“晚生代”的“反叛者”们已经足够令我们这些时代的扫墓人们头冒金星、目不暇接、眼花缭乱：什么金海曙、何奕、海力洪、李冯，什么刘庆、朱辉、罗望子、张生，其中的任何一个人，放在现在，哪一个不是无人问津的昨日黄花？但我们却不能忽视他们在当时所构成的巨大声势：“断裂”与“后先锋”，无论哪一个活动，都是在以一种不无激烈的方式，向整个时代振声疾呼自己的“在场”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊，那是一个”百鬼夜行”的时代。作家以”群”这样一种计量单位被”生产”出来，尚无作品便已被命名的”作家”亦不在少数，他&amp;#x2F;她们自觉不自觉地聚集在”雅俗共赏”的旗帜下，混迹于各路名家、大家、已逝的”先生”之间，试图从刚刚敞开自己的文学市场里分上一杯羹。是的，他们中的绝大多数并不追求（甚至不知道）什么所谓的道德品质、文学原则，这是一群字面意义上的“乌合之众”，占据这批人主体的是文学爱好者、文学投机分子，他们甚至没有一个对“文学”的认知，写作尚且停留在自发阶段，被大量刊发的结果确如研究者所述，造成了拔苗助长的恶果，其结果是对文字的鄙薄与毫无敬畏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了继任者团队本身的青黄不接，耀武扬威磨刀霍霍向”文学场”碾压而来的真金白银的力量却是路人皆知的。在那样一个文学失落却又不断喧嚣的拜金、享乐主义时代，作家既是社会上光鲜亮丽的”象征资本”持有者，又是卑微无力的市场求生者，一方面，夏商直言依靠写作无法养活自己，韩东亦是长期甘守贫困处境；另一方面，郭敬明、韩寒等青春写手横空出世，攫取了大量的资本，名家们各式各样的选集、文集被出版社一个个推出，亦助长了世纪末文坛的浮躁气息。那个时候常常出现在文坛筛选机构——文学期刊上的作者，已经开始失去他们本应（前辈作家就是由此得到的）获得的”象征资本”（或者说由之颁发的认证正在逐渐失效），即便是常常登上各大刊物，也无法保证自己最终能够”留在场内”。白驹过隙，二十年已过，曾经名噪一时的韩东、朱文、邱华栋等人的声音开始逐渐淡远，反倒是一直位处运动边缘的同时代作者李洱、毕飞宇，先后斩获重磅的文学奖项，渐渐为世人接纳。可以说，甚嚣尘上的世纪末文坛如同浮沉一般，错乱芜杂无比且颇显尴尬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题是，这种状态并没有停滞，相反，随着互联网以及移动电子设备的迅速普及，”文学场”——这个早已无法引起过多关注的场域也正在变得愈发难以让人把握。实际上，世纪末时，出版机构绕过文学期刊直接推介作家的行为已经令本就摇摇欲坠的准入体系陷入了崩溃的边缘，当文学期刊的载体功能减弱，”入场”的门槛便随着时间的推移而越放越低。现在是一个新媒体的时代，在当下，曾经意义上的筛选”门槛”已经接近于无，筛选权在很大程度上从文学编辑那里转移到了读者手上。因此，无论是何种粗糙不堪的文本，只要受到了大众的追捧，它就能轻轻松松地完成鲤鱼跃龙门、乌鸡变凤凰的传说壮举（是的，我说的就是紫金陈）。然而我们的文学环境因此变得更好了吗？这无疑是值得深思的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔者认为，多年以来，这个重要的精神文化场域仍旧无法跟上时代的潮流。当我们听到文学期刊编辑们感叹曾经竭尽全力的改刊、改版是一种无用功时，料谁都难以对此感到轻松。《作家》主编宗仁发先生倡导用一种文学生态学的观念看待当代文学的生产体制，他认为文学刊物就是在逐渐枯涸、湮灭的”湿地”，但是时代（包括社会各界人士）给予它的并不是振臂疾呼式的考察、保护，而是眼睁睁地看着它们自生自灭。尽管宗仁发先生的论述仅仅局限在了他所奉献一生的文学期刊领域，但一叶知秋，曾经风光无两的期刊如今已然落寞至此，其它供给”纯文学”生长的土壤也必然在不断地陷入无可挽回地流失。“雪上加霜”是对这些年来纯文学发展路径的合理概括，尽管这一论断可能只是见树不见林。商业对文学沃土的腐蚀并没有因为文学抵抗军的退却和它自身的愈发衰弱而走向暂停，它从来都不是一个宅心仁厚的对手，在资本的操控下，纯粹的”为爱发电”正在变得愈发不合时宜，大量的出版事件往往是趋时奉事之举，今天这个奖项，明天那个奖项，当代纯文学的发展在好不容易让一只脚摆脱了”为主义是从”的咒语后，尚未来得及歇息一下，便迅速地被”为奖是从”的荆蔓缠绕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心浮气躁是文坛的主流。大量作家开始不断穷尽自己的笔墨，有的甚至一两年便能拿出一两部长篇来，这无疑是可怕的。更不用说通俗文学如日中天的发展势头对纯文学写者们造成的心理影响（是的，我们很难从他们直接的言语中找到”马脚”，但文本内部的轻率却无法掩盖穿行其间的蛛丝马迹）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;影视，老生常谈的话题，这是巨利的诱惑，所以李冯、朱文等人纷纷转型编剧，趋之若鹜地与这导那导称兄道弟，刘震云与冯小刚亲密合作，海男一部一部地按套路书写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;权势，又一个老生常谈的话题，曾经的异端们如今早已修成正果，仿佛之前他们的那些对于体制的吼叫和辱骂并不存在一样，现如今却能安安稳稳地坐在体制的宝座上睥睨一方。（曾经激烈无比的李修文、朱文颖早已成为一方文坛的执掌者）更老的一辈作家们也早已被贡入殿堂，无论书写好坏，只要是名家，集结出版总非难事，莫言《晚熟的人》就是明证。这个时代的纯文学正在面临着前所未有的挑战，它自身的纯洁性和先锋性正在不断地离散，真正具有变革意义的作者尚未出现，名家们的坚守正在逐渐贬值为自我重复，地表之上的”纯文学”虽不像米勒高呼的那样“已逝”，但也早已被送入ICU，日益艰难地延续着它不多的生命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;似乎先锋精神在中国当代文学场中只能是属于年轻一代的东西，无论是85新潮，还是”断裂一代作家”，再到后来的七十年代女作家们的异质性写作，一切都出现在未被定型的”青年”写者身上，似乎在当下，这也是一个不言自证的事实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仅就个人狭窄无比的关注视野，我发现了一两簇”抱团生长”的当代写者，一簇是以”诗歌通讯”公众号为阵地的诗歌翻译者、写作者们，另一簇就是我们这本小册子的作者——不流所在的”猎象手册”。当然，单兵作战的也不在少数，之前不知怎么找上我，要我给他写书评的《刚刚》作者刘按，诗人、翻译家兼豆瓣大V胡桑老师，经过一次活动了解到的诗人朵渔和古琴家、作家杨典老师，以及最开始我提到的会长先生。我愿意称这些新媒体传播站为当代”地表下”作家们的前线阵地。这是一批文坛的非正规军，你很难界定他们的书写究竟是否具有意义，尤其是当你也身处时代的迷茫之中时，当局者迷，确实如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;韩少功说过他喜欢在一件事移动至”中景”的时候再加以审视，这其实是一个较为合适的视点，既不至于十分切近而失去了客观、历史性判断的能力，又不至于位处过远从而令把握带有不确定性。作为研究者，我认为对于文学史的建构确实需要这样做，但作为评论者，我们也不应当放弃自己作为最初的现场梳理者的职责。因此，我觉得当代”地表下”作家的书写是值得关注的，就像世纪之交那批如今早已离开文坛的”后先锋”们一样，他们的存在本身就为我们提供了一种确实存在的历史，至少，其书写具有记录当时人心理状态的价值。在这个意义上，我们应当重新审视那些被历史风尘埋没的作者们，亦应当尽己所能地涉猎到目下时代中更多的书写者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于更多的，未被”象征资本”眷顾的写作者而言，不流是幸运的，但同时，他又不是单纯依靠运气取胜的作者。在他的小说中，你能看到十分明显的卡夫卡底色，那是一种淡然割裂开的荒诞，他不动声色地叙述着当代社会中的荒谬现实，并辅之以隐喻和抽离感，从而令其文字显得阴郁而淡漠（这些作品身上或多或少地闪烁着《一次战斗纪实》的影子）。他也不避讳自己是卡夫卡教义的信仰者，甚至为之倾情作传，那篇《卡夫卡的一次哭泣》写得十分贴近这位歌者的生活状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是相较而言，我更喜欢他在《他感到万籁俱寂》和《对一次暴力的描述》中呈现出的自我。虽然文字仍旧无法摆脱早期余华那如同梦魇般侵入后的痕迹，但却并无余华的那份冷血，两则故事基于童年的创伤经历，如同一位评论者所言的那样，是”自白书”。有意思的是他的语言和笔调，它们让人感到凄然的冷意，宛若自西伯利亚横下的东北季风同高纬度地区本身的低温相融后侵入身体般的冷意，仿佛深冬夜里位处废墟独自一人在废铁桶里点燃枯木后蜷缩凝视火苗时的感受，仿若落雪后的感受。是的，在这两篇小说中，不流已经初步地展现出了他所独有的文字质感，以孩童的身份和眼光更赋予这种冷意以创痛。无论是郑走泽（《他感到万籁俱寂》）被校长体罚时的情态，他对那只令自己无比艳羡的钢笔的渴求以及失去零钱后的痛苦；还是”我”（《对一次暴力的描述》）在暴力行为前后对身边人的关注和描摹，都很好地展现了不流独有的叙述特质。可惜的是，这种感受在后面的文字中迅速消失，此前的留白被喋喋不休（虽然说得很对）的夫子自道填满，尤其是《奶油爆炸主义》和《他开始感到齿寒》，而与最先类似的质感在《盲鸟》中得到了重现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在不流笔下，雨雪和夜色成为故事展开的标配，这种环境很容易令寒意刺入骨髓，同时也是追忆、联想乃至亲密行为展开的好时候，它们一方面被用以填满雨雪带来的时间空白，另一方面又能活跃并点燃自身内在的热情。可以说，不流是在用虚构来呈现自我的状态，那些显得大开脑洞的文章或隐或现地蕴匿着他对生活、社会乃至人与人之间关系的看法，其中不乏闪烁着光点的语句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是因为书写较少的缘故，不流的作品在结构上并无过多的注重，它们以一种自然而然的方式呈现，不似童伟格高度碎片化的意识流笔调，我们还是能够在不流的东拉西扯中找到牵引叙事逻辑的线索。不知是不是故意为之，他的叙事还是呈现出了一点特性，我称之为”叙事的滑动”，这尤为明显地展现在《他感到万籁俱寂》中。在写到郑走泽蹲在水塘边望着失去的纸币难过的时候，他的思维开始自由地游走，从眼前失去钱到对父亲的回忆，从钢笔到在外婆家过冬时记忆的回忆，从对外公与火炉的思索到第一次由看雪引发的顿悟，思维的游走自然而简洁，无需任何阐述、解释来润滑过渡，叙事在这里就像是在进行平滑的移动，但又不至于脱离原本的情绪流。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阅读不流跟阅读刘按时给我的感受很相近，那是一种带着期盼进入文本又带着些许失落走出来的心境，但失落只是些许的，伴随它左右的，是鼓舞和新的期盼。这些”地表下”作家的存在，在某种意义上标志着另一种书写的存在，他们是隐藏在名家、大师身下的灌木丛林，在这里，写作有可能只是一种纯粹兴趣使然的产物，有可能只是一种用以自我交流的途径，甚至有可能只是一种跟风的“潮流”，但即便如此，他们的存在就标志着当代文坛的一种可能，尽管高处的树木遮掩住了大部分的日光，但在风起时，总会有些如星般碎散的光线照耀到底部的木丛上。我想，每一代文学评论者都应当或多或少地关注与自己相近一代的作者群，一方面，时间的接近令理解变得更加容易接近本质，从而减少了误读的误判的可能性，另一方面，对话也更易展开。无论如何，能够与一代作者共同成长总是一件令人感到兴奋的事，不是吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其他文章链接：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MzUxNTcyMw==&amp;mid=2247484215&amp;idx=1&amp;sn=3f7510c2168e07d661dda657e267d99e&amp;chksm=fb0b7613cc7cff05c3528b2d6b5a8cf6fc438c6c7833fd559fc9283c89d88e5ed72aa35c5b99&amp;scene=21#wechat_redirect&#34;&gt;《人间天堂》：“迷惘一代”的成长史&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MzUxNTcyMw==&amp;mid=2247484202&amp;idx=1&amp;sn=3839f69e09d0c156a4355087cf7e41da&amp;chksm=fb0b760ecc7cff1855cd591ad2cd0c852dc73c7d797ec6db20a5363aa48e83579b57af8c293e&amp;scene=21#wechat_redirect&#34;&gt;《我叫刘跃进》：平衡“好看”与“好书”关系的一种方法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MzUxNTcyMw==&amp;mid=2247484116&amp;idx=1&amp;sn=e49bc3216c746fb94a667b5fe3b746ae&amp;chksm=fb0b77f0cc7cfee6e64b07801dfa8247652d17f6609954c21b3474f88bfdd21986e1aa91ba0b&amp;scene=21#wechat_redirect&#34;&gt;时代的哀歌——试析《日夜书》的抒情气质&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（下面是冗长的摘录）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文摘&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;/a&gt;文摘&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《他感到万籁俱寂》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;坏心情在别人的快乐里面一点用也没有，只会让自己像一个怪物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;姑姑说，现实就像夜晚，但是月亮多亮啊，它发光能把夜晚都照亮，你也可以像月亮那样出色，我相信你，你很聪明。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;不对，月亮自己是不发光的，它的光是反射的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，它吸收了太阳的光，然后自己在发光，太阳光就是知识。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;眼泪出奇地快，瞬间就涌出眼眶往下低落，郑走泽扭曲着嘴巴，疼痛、怒火和惊慌在他的脑海里灼上再不灭去的记忆，让他更加讨厌天气类于当日的冬天，比如刚上学的那天早上——因为生病，他缺了两个月的课，所以在那个冬天过早降临的十一月的早上才第一次真正去课堂上课。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;那些孩子等到他消失在办公室，立刻不约而同地跑开，钻进教室里，只留下郑走泽一个人还站在这里。郑走泽不敢跑，因为校长说一个都不许动。他看着他们跑走时，心跳把胸口撞得生疼，而注视他们的背影时，刺眼的阳光也让他头昏。他安慰自己，妈妈说过，要听老师的话，否则会挨打，那么，听话就不会挨打了吧，校长说不许动，我就听话，就不动，虽然犯了错误，但是我还是听话的，倒是那些跑掉的孩子，都是笨蛋，肯定会被揪出来打。这么想着，他渐渐安静一些了，开始期待校长赶快回来，他设想着他会愤怒地问他，别的人跑哪儿去了？他会指着那个教室告诉他的。他会诚实，诚实会换来原谅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  郑走泽伸出的手被狗牙钳咬似的固定住，板子还没有落下来，就开始痛苦。啪、啪、啪，那种疼痛如同火烧，掌骨似乎没有了任何皮肤的保护，裸露在空气里被重击，几乎碎裂……但是恐惧和悔恨大过疼痛，他颤抖着双腿，强拉着身体以使自己不至于弯曲。周围教室里传出的嗡嗡嗡的读书声，像是他在冬夜里惊醒时，双眼埋于黑暗中看见的无穷光点，散碎、密集、纷飞不休，透着冷漠、拒绝和不为他郑走泽所动的绝对。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;郑走泽蹲在水塘边，手指抠着地面的枯草，指甲缝里涨满了，让他烦躁。钱已经被风吹向远处，够不到了。他希望它尽快被泡软，沉到水底里，不被任何人发现，至于钢笔，他回忆着光滑、冷硬的触感让他高兴，回忆着同学从手里抽回它时感到的嫉妒，以及晚饭后他主动收拾碗筷去洗、得到爸爸的赞许，却始终低头无法开口要钱买它的难受，爸爸问，你是不是有什么事？口气仍然是不带同情和理解的不耐烦，他说没有事，我去做作业了。郑走泽去到房间里，在写字台前坐下来，拿出本子和铅笔、小刀，笔尖秃了，秃得很丑，他削着笔头，以一种工匠般的仔细和严肃，小心地削着，尽量雕刻出完美的锥形，但是每到刮细笔芯的时候，总是切断它。铅笔越来越短，桌面的玻璃板上堆积着越来越多的木屑和碳粉，他也不吹掉，最后从抽屉里取出一个铝制瓶盖，将屑粉赶到盖子里。他点燃蜡烛，耐心地往盖子里滴蜡，很冷，蜡滴很快凝结，一层一层，包裹住屑粉，然后用镊子夹住盖子，把蜡烛在下面烧灼，烛火熏出粗重的黑烟，蜡块融化，发出噼噼啪啪四溅的火星，像是那时候在外婆家里过冬时，他帮外公引燃煤球炉，火钳插在蜂窝煤十二个孔洞中对角的两个里，新煤块在柴火上噼啪作响，溅出火星的抛物线，火星落在棉裤上，瞬间熄灭，他总是担心自己会着火，但是棉裤完好无损，外公在旁边，坐在小板凳上，用塑料包装袋编织鱼篓，冬天是用不上的——所以暂时不会拿去集市上卖，便堆在墙角垒得高过他的头顶——何况外面正下着大雪，隔着院子，雪花沉默无声地、密密麻麻地滑落，看上去，它们每一片中间都隔着距离，落在一切的物体上时，却密实地覆盖住它们，一点空缺都没有留下。落了叶的柿子树那时候在他的眼里还很高大，错杂的横枝上面搁着渐厚的雪层，下面仍然露着枯灰色。学校因为大雪放假了，他无所事事，也无法出门，坐在竹椅上贴着炉子，呆望着外面，冷风试图侵袭他们，但是在炉温附近消散了，他的内心和素白世界一样空旷，他忽而体会到“万籁俱寂”这个词语的意思——郑走泽的第一次顿悟来自于看雪，知道多年以后，也在一个冬日落雪的傍晚，他回到这座房子里，外婆早已去世，外公九十岁，不能再编织鱼篓，只能双手端着保温杯，坐在破旧沙发上面对大门看雪，身边是一台蒸腾热浪的取暖器，他坐到外公旁边，眼神滑过他如暴雨后泥塘般浑浊的失神的眼睛，看着院子里下雪，柿子树显得矮小、寒碜，但是，他体会不到寂静，更没有获得任何顿悟的感受，反而听见雪粒掉在雪粒上面的细碎声音，他落下目光，看着门口被自己踩出的脚印，等着它们被填满，那个过程太慢了，他没有时间真正等待下去，而是焦急地反复抬头观看天空，灰白色、仿佛被冷棉花塞满的天空，其实看不到任何东西，连广袤无际的太空的黑暗也还无踪影……&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;钱是我偷的又怎么样，别的同学都有钢笔，我想要一支，我有用的，你却不给我买，我就是要偷钱去买，就算把我打死，我也会这么做，就打死我好了。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;昏去之前，他最后的记忆，是这颗星球的自转，这印象来自于失去方向感的虚弱，视线中天空从晴白变成虚空的速度，在疼痛的灼热中双手触碰到的冰冷地面和粗糙枯草，刺眼的太阳化成两个、三个、更多、成片——这与他五年后在寒假第一天晚上与同学喝醉酒时感到的星球自转是何其相似，那是，他的胳膊被李有成和陶涛各自架在肩膀上，双腿失去知觉，拖行在地面上，他垂头恍惚所见的马路在灯光下如同极速爬行的黑色鳄鱼的皮肤，他们把他放到床上躺下来，他的四肢无所攀附，全身处于失重和旋转之中，脑中便回忆起了这次被恶狗咬伤时的感觉——地球在自转，他在脱离引力的保护，仿佛就要飘到空气里，翻滚着升到冰冷宇宙之中，进而沉入死寂的睡眠或者干脆是死亡的寂静之中。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;也许吧，越孤独、越自我的人，越会去胡思乱想。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;我讨厌冬天，并羡慕青蛙、蝮蛇或者狗熊，因为它们讨厌冬天，就可以在一场沉睡中避开冬天，而我，只能在我讨厌的东西里面继续生活。我讨厌冬天，不是因为它冷，而是因为，在这里面，我经历了痛苦，我不想细数诸如冻疮、落入冰河、被恶狗袭击等等平凡的不值一提的痛苦，这些甚至算不上痛苦，顶多只是疼痛而已，真正痛苦的，是我在冬天失去我最在意的人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;我早已不怕挨打了，因为挨打可以换取犯错的机会，疼痛只是暂时的，疼痛结束，坏事就算结束了。但是，我太笨了，我偷了钱，却丢了钱，我无法买那个重要的礼物，那种失望的寒冷比隆冬的大风还要厉害，我没有一点希望了，如果我不能使她开心也就罢了，关键是，我还欺骗了她。是的，一错便会再错，我太沮丧了，就骗她我生病了，这只是逃课的借口而已，逃课也只是因为没有勇气面对她。我何止想逃课，我想永远逃离学校、逃离我生活的地方，我觉得自己彻底失败，不可能让她爱我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但是我内心可不想离开，我是离不开她的，连周末放假一天见不到，我都觉得痛苦难忍，更别说永远离开。可是，一错便会再错，我做坏事遇到的惩罚并不来自于爸爸，而来自于一条恶狗，以及因此而住院、卧床不出门，整整一年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  如果说少年的爱情只是肤浅的冲动，也可以吧，但是那一场灾祸却让这爱情不再肤浅。两百多天被关在家里，每天都有几十个小时可以用来思念她，从最初的热烈，到渐渐失望，到最后绝望，在这几千个小时的煎熬里，我感到自己在渐渐消失，我的热情、想象、憧憬、希望、爱的感觉，我那时候能体验的一切重要的东西，都在消失，我变得麻木而迟钝，一天忘记要吃几次饭，我整天望着窗外或门外地平线上的学校像一个不知道真假的白点，渐渐记不清楚我认为永远也不会忘记的东西了。我从那个冬天开始更加沉默，因为语言没有用处了，我想不出故事，也没有想对其说话的人，到第二个冬天，他们都以为我变成了哑巴。是的，我变成了哑巴，但不是语言上的，而是情感上的哑巴。一切都不让我感兴趣，我每天睡得越来越久，而且失去了做梦的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  我不知道该如何描述清楚这种陷落，我因此失去了爱任何人的能力。冷漠，我现在这么说自己，但这不是根本，根本的是，没有什么能燃起我的热情了。后来，我回到生活里，沉默寡言，像个哑巴一样生活，直到长大，我不想和人说话，就去做不需要说话的工作。有一天，我又开始写作了，不久后发现，我写的所有东西，都像冬天一样冷漠，让人不适。但我没有停止，越是我厌倦的东西，越成为我写的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  我把这称为痛苦。孔丽，我失去你，也失去了自我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  …………&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  孔丽已经在抽泣，她站起来，抱住郑走泽。他在她的肩膀上似笑非笑着，然后去吻她。她没有拒绝。他进而去解开她外衣的扣子，她也没有拒绝。他伸手探进她穿着毛衣的后背，她犹豫了一下。他伸手抚摸她的臀部，她试图躲闪。他用了力气将她圈住，用下体去顶撞她，她开始挣扎。他把她推倒在地上，她尖叫、抓挠他的脸。他骂着她，继续强迫她，她哭号、蹬踹。但郑走泽仍然没有停下，直到闻声赶来的路人的脚步快要抵达，他才举起拳头砸了她的脸，然后爬起来钻进树林。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  郑走泽开始奔跑，边跑边笑、边剧喘着，孔丽的哭声和其他人声的嘈杂渐渐消失在身后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  郑走泽钻出树林，来到公园另一面的马路上的时候，抬头看见在路灯昏黄的光团里，雪，开始飘落，仿佛能听见那些晶体划擦路灯罩的细碎声音，他靠着树，出神地盯着雪花。他的呼吸渐渐平复下来，他感到万籁俱寂。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《对一次暴力的描述》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;选择不予回应，在我们来说，是一种无足挂齿的习惯性隐匿。大多数的我们 ，对这一次交流的日常回避，其默契是微信自带的“消息免打扰”模式，即，我并没有看见。但这无疑是撒谎。就是这样的，因为我们不在阿宇面前，所以不同时，所以撒谎。但是反过来，由于更深层面的各自隔绝，即便在面对面的时候，我们也毫无诚实可言。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在工作之余——工作之余——我们挤出一点抵抗的情绪，聚在一起胡说海吹，释放郁结，种种不同的郁结，无论出自家庭生活的苦恼、工作的不顺、创作的焦虑还是什么，无一例外都生出发泄和解决的冲动。遗憾的是，往往只有发泄，并无解决，郁结们仍然稳定地存在着，在醒来的时刻，先于日光而笼罩在我们的身上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们即将毕业，虽然没有严肃讨论过以后的生活，但是对于纯粹的、敢于无私甚至以身犯险相助的友情，有很深的渴求。在没有面临毕业的这几年里，我们逍遥自在，而近来，意识到我们必将分别生活在不同地方之后，莫可名状的不安和压力便隐隐昭显，对于未知，我代表他们，感到不确定，预先的失望和遗憾以当下的紧张时时浮现，我们早已无心学习，在躁动的状态里每日聚会、喝酒、旷课，沉溺于形式上的抱团和不羁，很久之后我意识到这种不羁或者说伪装成勇敢无畏的状态，只是我们对未来忧虑的尴尬表现，那时对于未来的忧虑，绝非来自我们对未来的预测和对社会的判断，而是由于在各自生活的家庭中由来已久的对现实的无力感，社会如此宏大，而我们各自微不足道……离开朋友，我们任何一人都将毫无能力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我厌恶自己这一连串的虚假，唯有喝干一杯酒是真实的需要，麻醉、灼烧，让那些废话都滚开，尽快喝醉，不要再清醒下去。他们并不在意我的敷衍，并且怪异地为我鼓掌，他们故作笑容的神态无疑彻底误解了我的行为，认为这是一种豪爽，而根本没有意识到我的无话可说。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们几个人，散落在黄昏的田野里，漫无目的地走着，间或就近与旁边的人说两句，度过了战斗结束时那一小段兴奋激越的交谈之后，我们都无话可说，各自回味着方才的酣畅或者担心着接下来的事情。阿文蹲下来折了一株已枯的蒿草，一截一截揪断扔在地上，我越过他逆光昏暗的侧脸，看见堪称壮美的落日正在贴近地平线，火烧云越发灿烂，我想喊他们都看，但是没有喊出来，我只停下来自己看了一会儿，这期间他们松松散散地走远了一些，由于各自的速度和方向略有不同，每瞥见他们的位置，总是越发分散——虽然我们没有讨论过那个场景的象征意义，但是我们都觉察到相似的疏离感，总有满腔桀骜，在日落大地之时，都不可避免地体味着各自对未知的惊觉，惶惶恐恐。对于黄昏来说，我们还是昨日的我们，我们的那一点变化和将要发生的更多变化，对于黄昏来说，不足挂齿，所以，日头仍自沉沉落完了，我们隐没在昏然的薄暮中，至少在视觉上，已经失去了彼此。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;荒凉感和不可信，无论此时的酒桌上还是那时的叛逆闯祸之夜，都不是无中生有的，因此我越发后悔来参加这个聚会，是何等无聊的我才会来加入他们呢？这面对面的遥远、不熟悉和不认同感完全如预料中一样啊，我想，这可能是一种不自觉的放逐欲望吧，是这样一种放逐：既然生活让人感到失望至极，便产生对它深深的不爱，像是离家出走一样，去叛离它，哪怕就一晚、一个酒局，至少彰显自己具有行使权力去反抗它的能力，即便明日宿醉醒来再次被它俘获，也毫不在意，毕竟，过一天是一天而已。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我想起我跳进河水里面，也是在初冬的下午，已经毕业了，她要和我分手，我感到松了一口气，但是另一种致命的惯性让我表现出相反的极端行为，我跳进河水里冰冻自己，以自残的方式沉默着否定她的决定。我跳下河水的真正原因，自然早已不是阻止她离开我，而是伪装一种因受到背弃而不由自主的绝望，我以跳入河水来夸张我并未受到的伤害，以此对她确然无疑地定罪，确然无疑地表达出她的决定将以摧毁我而达到无可挽回的结果，我跳下河水并不是真的痛苦欲绝，而是以痛苦的动作来使她痛苦，我瞬间划过的动机里面，在进行一场清算，几欲脱口而出“我为你做了那么多、受了那么多，你还背弃我”，丝毫不顾我实际上早已厌倦、早已希望分手，只不过我所期望的方式是毕业后由于时空的疏离自动决裂，但是她先提了出来，不是按照我的方式。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自始至终，甚至直到我们每一个人从这世界离开的时刻，无比芜杂的心绪也从来停止对我们的驱赶，让我们做出一开始连自己也不太理解并事后悔恨的选择和行动。比如说，选择暴力，真正的原因是勇敢或者正义吗？勇敢和正义对我们能做的，就如它们本来就几不可见的稀少，我们这群人，在座的这些无聊的男人，从来都与勇敢无缘。关于此事，我实际上思考已久，并一度在各种可能的场合自嘲可以作为一种新的、终于得到的勇敢的表现，但是，尤其在我意识到这种自嘲变得越来越刻意的时候，我也意识到，这不过是怯懦的另一种表现而已。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《卡夫卡的一次哭泣》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;再深沉的睡眠也不过是夜晚的一个小小骗局，晨曦透过窗帘的缝隙，轻易就揭穿了这个骗子。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;保持孤独的状态，是对于写作来说唯一重要的事情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;弗兰兹·卡夫卡从黄昏时开始，躺在床上睡去了。在入睡前的那片时间里，宁静的房间里，就越发出在睡的制辖之下的巨大噪音。弗兰兹·卡夫卡，在布拉格九月黄昏的暗光逐渐昏然的过程中，试图进入睡眠，试图通过睡眠掩盖一种持久性的无奈，这感觉几乎由生活中一切的东西在参与构成，如对工作的厌倦、对与人沟通的担忧、对持久性岌岌可危的害怕，也包括对自己短暂而黯然的未来生活的无能为力，等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  弗兰兹·卡夫卡，终于睡着了。而他本来打算今夜继续写作的想法，也因为这一回的睡眠过长而没有达成。在次日早晨醒来的时刻，他的疑虑又加深了一层，他在想：是什么原因呢？难道今天比昨天更绝望么？今天比昨天更疼痛么？今天被迫要写昨天没写的东西么？意识到写作可能已经从某个层面上具有了被迫的意味，弗兰兹·卡夫卡感到一阵惊讶和悚然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  弗兰兹·卡夫卡也同时感到饥饿，恰在这时，母亲又敲响了房间，宏大的声响，让他止不住吹头哭了起来……&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《不知道该做什么的时候，他就吃烟》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;故事不是想的，故事跟现实是一样的，现实里的事还没发生的时候，我们不知道会怎样，故事里也一样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;故事一旦开始写了，就不能停下来。这就和你一旦出生了，就不能再回到你妈妈的肚子里一样，你就得一直生活下去，直到你死了才算结束。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他的情感不怎么表达，都含在那些堆叠起来的、充满时间的动作里。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《奶油爆炸主义》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们具有让长辈头疼不已的性格病症，它仿佛普遍成一代人的问题，他们通过辨识和忧心这种普遍的性格病，而追忆他们那一代的青年时光，他们将问题归结于富裕——他们经过苦难和奋斗而创造的富裕——他们认为，我们是因为没有经过贫穷、饥饿、匮乏、生存危机的磨炼，在宠爱和和无虑中成长起来，缺失了对于家庭、家人的爱，因而，每回摇头哀叹的追忆，往往在对艰苦生活的甜蜜咂摸中达到高潮，也达到对我们这代人否定的高潮，他们感到年轻人不仅是不懂得家庭之爱（构建在信赖、依靠、无私、共渡磨难之上），更是完全不懂得爱本身，所以会不忠，会对离婚无所谓。“等他们有了孩子，就懂得了。”他们说着，点头称是地沉浸到想象中去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;厌烦过年，所言烦的，显然是其形式而已，没有人会厌烦假期，我们往往简单地把假期等同于节日，但是细想便知，节日是为了庆祝某一人、某一事或某一意味，而假期，是指获得从不愿做的事务、不愿履行的的责任中解脱出来的机会。这么一想，过年原来是投入一种责任中，而非相反的解脱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我并不喜欢喝酒，依赖它主要是因为，它是一个消解尴尬的工具（无论是在人群中的尴尬还是独处时的尴尬，当我们无话可说的时候，我们可以说来喝一杯，当我自己心绪不宁的时候，我会来一杯、无非用一种体外的东西来干预精神，转移注意力），比如这样一种尴尬：当我们处在节日之中，却毫无快意，便用酒来伪装出快意。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我跟着他们欢呼起来，这欢呼并非兴奋的，而是典型的集体无意识。对于我自己来说，我只是需要欢呼的动作，我需要的是通过这个欢呼所牵扯出的亢奋来消弭掉我自己的忧愁，因为我根本不关心所谓的遗老和所谓的不过年主义，我有自己的方法去听到内心的声音，我当然不是一个麻木的聋子，我反而是敏感者、忧伤者，世界过于庞杂，我的心力疲于感受自己的失望，而无暇关心世纪是不是谎言的织体，我只是无法遏制自己的失望，我从来不缺乏失望感，而此刻，是失望之海无尽浪潮中的最新也最平凡的一浪在扑打我：颙牙牙的又一次爽约。所以我卖力嘶吼着，将声音吐出体外，与将酒精引入体内一样，是在分散精神，降解我情感内部的由失望构成的尴尬，我理解了聚会要求带酒的意义，虽然我不喜欢喝酒，但此刻想成为酒徒，仿佛我的确是演说者的狂热信徒一样，我吼着：不过年主义万岁！酒徒夜行军万岁！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《盲鸟》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;细雨在那唯一的光线里斜织成软雾，随之，随着我眼镜上吸附的雨粒渐厚而悠忽隐匿。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《他开始感到齿寒》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我意识到，我的冷漠可能只是表象。因为我发现，我仍然在愤怒，即便我对政治、法律、道德、世俗生活的一切毫无兴趣，但其实，是因为我对这些东西在世界中的样子感到厌恶，是的，我发现我不是不能爱这个世界，而是我爱不起来这个糟糕的世界。或者，我觉得它不值得爱。当一个人觉得一些东西不值得爱的时候，他的内心里其实是有一个他想要去爱的世界的，那个世界在哪里？对于艺术家来说，那个世界不在外部，而在他内心，在他试图以艺术构建的地方。我想说的是，我的爱其实是在的，但我无法爱某一个具体的人，也无法爱一个具体的时代、具体的国家、完美的世界。因为这样的人和世界不存在，所以我只能选择艺术，只能自己去创造它们。或者从另一个角度来说，我热爱人类，但热爱的是人类所集合起来才能拥有的好的样子，这种样子，不可能某一个人身上全见。所以，我作为我，我为了艺术而存在，也等于我为了整个人类而存在。我感到，人类需要我和我的艺术，而不是某一个人需要我。个人太小了，我属于整个世界。我的生活，也因此不再是我的生活，我的生活是一个使命，我通过存在着、创作着，来实现这个使命。我将孤独一生，我将无人为伴，但我和我的作品，将在未来，和许多孤独的人做伴，和所有想要变得更好、更完美的人做伴。我觉得，这就是我，冷漠不是我的本质，冷漠只是伟大的爱在个体身上不值得体现的表象而已。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;《雪，下得太久了》&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;对于雪的感情，我和人们一样有一点无关痛痒的矛盾，既希望不要下雪，因为太冷了，也希望一直下雪，好看。这种好看挺大的，出于对宏大的洁白埋没脏城市的举动的由衷敬佩。不敬佩施雪者，因为它并不存在，敬佩的是雪本身，敬佩宾语，敬佩其优雅于雨水轻浮而嘈杂的可以安抚人的寂静，这一点上近于对雾的爱好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我穿着棉裤和外公坐在火炉边，他编织着彩色的提篮，单田芳说着武侠故事，冬天氤氲着干香菇的味道。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;云灰色的天空，极其耐心、沉着地降着无穷的白色物质，均匀、持久、温和，具有一种和海水经年淘洗砂石一样的坚固感，不过，雪所做的不是侵蚀而是掩盖，以它由细节构成的隐形巨手，如同在地面上一层层地涂抹白漆般，一点点刷新这一粒星球。十四天对于它来说，应该是短短一瞬间，它拥有很多时间，和足够的冷静，我隐隐感到，它只是开了个头而已。它已经用庞大的安静消灭了城市人群不可一世的喧嚣，我还能记得一点这些喧噪，存在于四时不休的人流、嗡嗡低语的大型超市、从马路尽头源源不绝涌出的汽车、无线电波精力旺盛的聒噪、为公共事件而议论纷纷，甚至每一张夜床上蹩脚的鼾声与呼吸，雪的冷淡影响了城市这个脏器皿中的人类布朗运动，而这一切只是个开头而已。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我透过透明的间隙看见、那五间平房塌陷在院落尽头的台阶上，隆起各不相同、大大小小、尖尖凸凸的被雪床雕琢出的复杂形状，我自己那一间已完全成为一个白色废墟，而她那一间的那扇曾遮挡着永久黑暗的内室的木门，却仍孤零零地矗立着，仿佛在倒塌的惊愕中还没有明白过来自己应该扑倒的命运，仿佛它曾掩护着的黑暗已经被白雪抹平的现实让它失措得忘记做出反应，我和她的子孙们怀着各自的心绪最终一致注视着那扇门，在漫天雪花中陷入不自觉的沉默。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我不知道那些岁月算不算是世界末日的一种，如果算是，那它就是一种超出了我们想象力的末日，它来得如此安静，也让这个城市的四百万人和数十万建筑和数以亿万计的物件寂静地失踪了，没有大逃亡，没有大恐慌的蔓延，没有彻底的饥饿，没有什么意外死亡，唯有无数的、无数的雪花，极其耐心地一丝丝地将我们生活之间的空隙填满，以此隔绝了每一个人。真正的末日也许就是这样难以解释，又形式简单，就像我们始终没有弄清楚雪橇联运协会的那看似简单的存在和组织方式的背后，到底是什么样的力量在源源不断地输出永远不缺的病弱的犬类和狗肉，以及，既然给狗肉，为什么又不给我们食盐，以及，雪将在什么时候停下？真的是一百年之后吗……&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录内容均来自2020年后浪四川文艺出版社出版的当代写作者、书店主不流的短篇小说集《雾岛夜随》。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-10-06T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/e4d7f2b8.html</id>
        <title>《人间天堂》：“迷惘一代”的成长史</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/e4d7f2b8.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#读书笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;读书笔记&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;菲兹再一次插队了，按理说我应该在完成童伟格和不流之后再进入他，况且《爵士时代的故事》我也只是刚刚开了个头，这又会造成一种不连贯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我得说，在阅读这本书的过程中我一度感到懊恼和烦躁。主要的原因是由所选译本带来的。与那本《夜色温柔》一样，这是人民文学出版社出版的“菲茨杰拉德代表作”系列的一本，但是被誉为译出了最好版本《了不起的盖茨比》的姚乃强先生在这里（至少是在我这里）颇为遗憾地“摔了一跤”，这一点在小说的前半部分尤为明显：过于琐碎和生硬的译笔大大减弱了艾莫里少年时代本应缤纷的色彩，尤其是当我们将此与施咸荣先生笔下的考尔菲德小伙儿一比，失望就更甚了。怎么说呢？姚先生的译本在渡过前半段的生硬艰涩之后逐渐地找到了合适的“嵌入点”，无论是文本中大量出现的诗句，还是菲氏特有的优雅曼妙的描述性语言，都被处理得恰到好处，但对部分字符的使用和助词位置的排布出现了问题，这实在不应是人文社这种权威出版机构所犯之错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一搭没一搭地闲扯上面这些，其实是因为在摘录了整整一天后笔者难以找到一个更为合适的方法展开评论，现在的我只是感到深深的疲倦。如果可以的话，我想把要说的几个点简单罗列出来就好了，但问题在于，下次再读这本书又将是何时呢？或许你们已经发现了，我陷入了一种相当明显的本末倒置。忘记是在哪里看到的了，但确有这么一种说法：“当写作成为一种负担，它本身的力量便被削弱了。”是的，我曾经在金海曙文摘那一期的导读里提到写作对于他具有一种自我拯救的作用。在古今中外不可胜数的作家群体中，用写作来自救的不在少数，阿根廷女诗人皮扎尼克、当代诗人海子都是在以一种燃烧自我的方式书写着那些炽热而又极富引力的文字，写作对他们而言就是一种带有灵体转移性质的“涅槃”，如果将两位诗人代表的“文学拯救力量”视为更高意义上的一种体现的话，对于金海曙而言则是最基本的体现（或许我们本来就不应该对之进行分判）。其实不只是作者，任何运用文字进行表达的个体都是如此，文学在很多执笔人那里就是他们奄奄一息时所抓住的最后一根“稻草”，在这个意义上，文学具有一种救赎的力量，而促生这种力量的根源则是它给人带来的精神层面的满足感，由它所引发的无疑是一种正反馈。在我这里，书写的本真目的就是为了获得这种朴实无华的正反馈，但可惜的是，这些日子，写作于我，正在逐渐开始转变为了一种难以言说的“痛苦”，我想这并不是一个很好的对待它的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多书写者提到过，每一次下笔都是一次无可把控的游走，在落笔之后，文字便逐渐生成了自己的“运动惯性”，它的游动，作者是无法完全把控的，一个不甚雅致的比喻，就如同遛狗的时候，人们在更多情况下是跟随狗狗们的行为主体。确实，在上一段第一个字落笔之前，我实际上并没能完全生成一个书写的方向，它游到了“文学的拯救力量”，这样一方天地之上，然后开始按次序排列。现在笔者找到了一个勾连起这一切的“点”，即在某种意义上，菲氏的写作也是不断进行的“自我解救”。作为处女作，相比纯熟的《盖茨比》和《夜色温柔》，《人间天堂》无疑更能代表菲兹的“文学初心”，即便如埃德蒙·威尔逊所言，“任何一部小说可能犯的错误，《人间天堂》几乎都犯了。它确实什么过错都有”，这是一部充斥着各种不完满瑕疵的处女作，但唯一不能否认，反而应当高度重视的是，这本书中所蕴含的精神和它所表露出的各种信息，都是未能完全入“场”之前的菲兹为我们呈现出的他最为淳朴的一面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与《夜色温柔》和《盖茨比》所营造出的洗旧老照片式的感怀、伤婉情调不同，这部作品给人的感受更接近饱受摧折后的沧桑与落寞。请注意，我的意思并不是要否定菲兹书写中一以贯之的一面，相反，这部难以称为纯熟的作品已经显露出来了他对“美国梦幻灭”的关注，可即便如此，我们也不能忽视这种差异，造成这样结果的原因是多方面的。其中，《盖茨比》无疑是一个十分特殊的文本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;菲兹在《盖茨比》中通过尼克的回忆视角进入了一场繁盛至极点后速朽的爵士时代幻梦，这就意味着我们所看到的盖茨比的故事，是经过了两层过滤后展现出来的：第一层滤镜是时间带来的，这些事情是过去发生的，已经成为了一种记忆，通过艾莫里之口我们不难看出菲兹本人对弗洛伊德及其理论的了熟于心，这就说明，作家本人也知道“由意识构成的记忆本身本就具有非真实性”这样一种观点的存在，因而，记忆复写的结果就是一种“重构”，由于除了尼克这位在场者之外再无他人，我们的所有信息源因此无法被确切地证明，在这个意义上，时间瓦解了记忆的合法性。第二层滤镜是尼克本身所带有的，沈从文研究者刘西越在《沈从文创作中的情绪记忆研究》一文中指出：“过往经历时的情绪与事件并没有在这个当下发生改变，但新情绪的生成，令记忆持有者（沈从文）将过往所谓的痛苦回忆划分成为快乐的事，也即过往的情绪记忆在这里因为距离的缘故，成为了能够被审美，被诗化的对象。”如果将尼克对盖茨比的回忆带入“情绪记忆”理论，那么就能更进一步地消解掉故事的客观性。无疑，盖茨比对于尼克而言具有极为特殊意义，这从他的叙述口吻便可以看出，那是一种带有阳光映照般弧光的语调，从中不难看出他对那场梦始终处于一个难以忘怀的状态。这一事实带来的结果便是盖茨比的形象在耀眼的光晕下更多地趋于“失焦”。由此，《盖茨比》在经过两层滤镜的渲染后，其所本有的怀旧感被更多地加强了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而《夜色温柔》，它本就是怅惘的，相较于《盖茨比》的繁华凋落，它从一开始便是淡漠的，菲兹在书写中赋予它的感情并没有像他对盖茨比和黛西所做的那样一节节拔高，直到狂欢的顶峰，他们之间的爱恋从一开始就笼罩着“阴霾”，他们分处于天平的两端却未能达到平衡，发生在迪克身上的只会是不断地坠落，是的，在拯救起尼科尔的同时不断地坠落，最终他通过解救自己的病人来将自己变成了一个病人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《人间天堂》要更接近于《夜色温柔》，故事的视角都被定位为追述，但很明显，前面一部的叙事者更强调自己的”在场“，通过紧贴人物的叙事，他不露声色地给读者营造出一种“现时感”，但他没能完全压抑住自己，那些偶尔出现的解释性、颇具伏笔意味的语句暴露了他，这让我们知道叙事人的全知全能。与《人间天堂》不同，《夜色温柔》的视点明显地被拉远了，菲兹在它那里选用的结构更是强化了这一点，我们很容易认出叙事声音的回忆者身份，他的全知全能带给我们的是一种溯洄时光的感受，而《人间天堂》则较少给我们这种感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果用两个词来描述这部作品的语言，那就是粗粝和生硬（当然很可能是翻译的问题），但随着故事情节和时间的推进，语言在不断地变得流畅和恢复菲氏所独有的那种雅致，在某种意义上这是恰到好处的安排（如果果真是菲兹的安排的话），它很好地契合了小说“成长”这一主题。《西方成长小说史》的作者孙胜忠指出：“威廉·迈斯特的经历体现了18世纪德国青年的理想与现实不可避免地冲突之后的困顿迷茫，经典的德国成长小说强调在社会生活中获得知识认知和人格完善，以个体获得社会化人格为目标。”反观我们的主角艾莫里，他所经过的也是一个相对完整的成长历程，从满怀期待进入大学，希求走向成功，到恋爱失落后自暴自弃，遁入颓唐，步入社会，再到最后的战乱、情场、职场沉浮，以至于成为一个颇具异端性的激进者，可以说，经由这个形象及其经历，菲兹已经初步为我们呈现出了爵士时代的青年由希冀成功到最终梦碎的过程，当艾莫里最后重回那个曾经充溢着他远大抱负的普林斯顿，他感到“幻灭之水在他的灵魂、责任、对生命的爱，以及蠢蠢欲动的旧时的雄心壮志和未实现的梦想上都留下了积垢。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与我们可爱的考菲尔德小伙儿不同，萦绕在艾莫里身上的是难以言说的迷惘。是的，他们被称为“迷惘的一代”，他对于未来的梦真真切切地碎散在他的面前，他知道这个世界遍布暗影：“上帝死了”，战争带来的只是无尽的创伤，大萧条让他们看清整个资本主义的脆弱，还有那些在极乐中逝去的青年，那些因金钱而离他远去的爱恋者，尽管他最终“向晶莹剔透、光芒四射的天空张开双臂”，他所能呼喊的却只是“我了解我自己”，并且不甘地怒吼“仅此而已”。实际上，这样一种状态自始至终纠缠着他，在中学时代对“滑头士”和“大人物”的辨析中，你会发现他的身份是尴尬的：一方面，他满足自己定下的“滑头士”的所有标准，但另一方面他却又是疏离于这个群体的，即他有着很强的责任感，不愿意完全追名逐利；尽管进入了普林斯顿，但却在大一上半学期一事无成，即便在后来看似能够轻易地登上“权力巅峰”，但却自我毁灭了晋升之途，他带着迷茫走向达西神父，倾听他的谆谆教诲。可以说，艾莫里最终成为了介于这两个由他自己划分的群落之间的一个“游魂”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在神父给艾莫里的一封信中，他指出：“我暗中坚信‘浪漫主义的黑色深渊’在你脚下裂开。”确实，艾莫里是一个浪漫主义者，他身上具有他的远祖——维特所具有的大部分特性。最鲜明的表现就是那种明显外在的主情主义气质上。蔡震在《论郭沫若早起文艺思想中的“主情主义”》一文中指出，“浪漫主义文艺思潮于十八、十九世纪在欧洲兴起，当时对资产阶级额革命感到失望和不满的知识分子‘把自我发展宣布为伦理学的根本原理’，以‘孤独本能对社会束缚的反抗’，向既成的社会秩序挑战。”维特对于绿蒂的爱恋是造成他悲剧结局的根源，他沉溺其中难以自拔，结果便是他自我的“崩毁”，当然，个中原因不仅仅是为情而死这么简单的，以绿蒂和阿尔贝特为主体的爱情在维特面前铺展开的实际是一张由社会道德、既成秩序乃至资本主义价值观、金钱观所构成的大网，维特就像一个无意中扑至其上的蝴蝶，在被粘住之后只能徒劳地摆动自己的翅膀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所幸，艾莫里不像维特那般执拗，他对于爱情的态度虽然深挚但却不至于沉陷而自毁（虽然他所做的已经近于自毁了）。伊莎贝拉、克拉拉、罗莎琳德、埃莉诺，四位女子同艾莫里的关系构成了他成长史的雏型（当然我们也可以说地点的变化，即日内瓦湖、圣雷杰斯、普林斯顿、纽约、战线勾勒出了他变动的轨迹）。伊莎贝拉对他的影响无疑是巨大的，作为他的初恋，他与她一起“登上了虚荣的高点、他青年时期自我主义的顶峰”，但他明确地知道二人之间存在的鸿沟是难以被填埋的，所以很快他就“明白他对伊莎贝拉没有一丝一毫真情实意”，但是这多少有些赌气的意味，他用“不知道为什么”来掩盖自己的虚弱，在抵达顶点之后他选择了任由自我坠落，“他想在本科阶段出人头地的想法也黯然消退”，“本质的艾莫里，闲散的、富有想象力的、叛逆的，差一点被埋在雪下。他适应过，他成功过，但是由于他的想象既没有得到满足，又没有被他自己的成功所理解，于是出于一半的偶然性，一般无精打采，他抛弃了原来的一切，又重新变成：6.本质的艾莫里。”这样的选择是否是值得惋惜的呢？笔者认为，第一次恋情的消散带走了他的逐利心，他回归了本质的自己，但即便如此，我们也无法否认这是一次溃败，幸运的是，他尚且年轻，正如神父所言他还有着“不去管它，迈出下一步”的资本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得注意的是同一时期发生在他身上的事情：好友的亡逝、离散以及父亲的离世，这一切都标志着艾莫里从圣雷杰斯到普林斯顿所一直保有的那种朝气正在逐渐地散去。所以当他遇上克拉拉的时候，他也就很明确地意识到这只是他漫长人生经历中的一次暂留。这一时期，他失去了担任《普林斯顿人报》主席的可能性（跌落“神坛”），经济上受到了限制（父亲投资失败），在思想上则同伯恩·霍利德这样的叛逆激进者愈发相合，“他变得更加愤世嫉俗，对横在他前进道路上的一切冷嘲热讽，认为人不可能完美无缺。”在某种意义上，他完成了一次思想的蜕变，对于世俗化的成功，他表示出一种批判，但在克拉拉面前他却显露出自己的弱点。那样一种哑口无言和之前的“自暴自弃”令人不难想到李冯《在天上》里的主人公，他们身上都有着一种不成熟，这表现为故作深沉地将自我摒除在社会之外，并对之仅做出言语上的抨击，这实际上是在为自己的“失败”与“沉沦”寻找一个光鲜亮丽的说辞。这一点被克拉拉看透了，也正是因为克拉拉所具有的机敏智慧，他才会迷上这位金发美人，“她是他认识的唯一的一个姑娘，跟她在一起使她懂得另外一个男人怎么会受到青睐。”在他的记忆中，“那个夜晚似乎是一个满天繁星和充满歌声的夜晚，克拉拉的智慧的灵魂仍然在他们走过的路上熠熠闪光。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在某种程度上，克拉拉和此后发生的战争抚平了他此前的创伤，它们在他人格的重构这件事上体现出了决定性的力量，在写给德英维利尔斯的信中，他直言：“我坦白承认这场战争没有使我变得正统，作出正确的反应，相反使我成为一个坚定的不可知论者。”并且表露出他自己的脆弱来：“我像魔鬼一样烦躁不安，害怕发胖，害怕恋爱，害怕变得婆婆妈妈。”但问题在于，成熟了的艾莫里没能逃过他自己的希望，他遇上了罗莎琳德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，我们亲切的叙事者这样评论发生在他们之间的爱情，“艾莫里曾深爱过罗莎琳德，因而他决不会爱上另一个活着的人。她夺走了他的脉脉柔情。他对自己具有如此柔情深深感到惊讶。她还带走了他的翩翩风度以及从未给过其他任何人的无私精神。他后来有过几次恋爱，但是都属于另外一类。在后来的谈情说爱时，他也许回到了更为通常的心态。罗莎琳德抽走了远甚于热情赞美的东西。他对罗莎琳德有着一种深深的、永不忘却的爱慕之情。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于任何一个曾经陷入深爱的人而言，这都能唤起一份触动，他与罗莎琳德的爱恋实际上也是自我疗愈的一环，只不过这一次是从战争的创伤中走出的。与一切罗曼蒂克式的爱情一样，这是一场自一开始就注定会失败的关系，艾莫里的朋友亚力克在一开始就深信“这桩婚姻会使艾莫里变得很平庸，罗莎琳德变得很可怜，但是他对他们两人都十分同情”，这似乎也是我们的态度。艾莫里在一定程度上重复了维特的行为，但罗莎琳德并没有将自己置于绿蒂的身份之中，相反她成为了此后黛西的雏型——她清醒无比，清醒到能够对这份注定无疾而终的感情进行主动地切割，所以艾莫里，我们可怜的艾莫里再次陷入了痛苦。此时，他已经离开了校园，他也知道了自己的失败是由于他所鄙弃的世俗因素——金钱，但他无法自救，最终的选择是沉湎于酒精。实际上，维特身上的那种执着和痛苦，在艾莫里身上打了折扣，尽管同样无比痛苦，但他却并未产生过多的自毁意识，他在尝试着走出庇佑，独自承受这些苦痛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较于盖茨比和迪克而言，艾莫里身上显露出了更强的典型性，菲兹所勾勒出的他的成长史应和了与他同时代的一大批人的心理状态，或许不是所有人都经历过艾莫里的辉煌和丰富的恋情，亦或许不是所有人都亲历过残酷的战场，但丰富的人生经历确实具有相当的广泛性，它们在将艾莫里塑造成独特的“这一个”的同时，也悄然容纳了更为丰盈的可能性。可以说，艾莫里将自己的全心投注在了罗莎琳德身上，他在全书中的两次失态乃至情绪崩溃都源于这次深深伤害了他的感情，菲氏在书写时极尽悲哀之能事，他确实描述出了那样一种沉痛甚至是癫狂的状态，我想这也与他赋予艾莫里以自传性有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;埃莉诺的出现实际上是一场迷离时分的幻影，与其说艾莫里对埃莉诺产生的是爱恋，不如将之视为是精神的共鸣，是的，尽管他们并不是纯粹意义上的柏拉图式爱情，但无论如何，埃莉诺所显示出的魅力更多在于她那种发自灵魂的精神。对于彼此而言，他们实际上互相成为了彼此镜像：“他所憎恨的东西实际上是一面镜子，映照出他自己。他们的姿态像破碎的玻璃一样撒在暗淡的晨光中。星星早已消失，留下的只有叹息般的阵阵微风和间隙的寂静……”这实际上是一段可遇不可求的关系，正因如此艾莫里放心地让它流向远方，因为他和她都知道，在岁月流转了许久之后，他们仍旧拥有彼此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾莫里在离开埃莉诺之后走向了他的最后一课，这是一堂由两个部分组构而成的最后的“成人礼”。作出牺牲是一次突发奇想的尝试，神父的葬礼亦是无可预料的，是的，他在失去了一切之后徒劳地陷入了一种孤立，这是由现代社会中的偶然性带来的，它在昭示世界荒诞本质的同时也揭示出所处其中的艾莫里的无力，但难能可贵的是，艾莫里在完成了他的蜕变之后并没有选择维特的道路，他也并没有跟考菲尔德小伙儿一样，陷入某种激烈的反抗，我们的叙事者声称，“从艾莫里作出牺牲的努力中只是产生了他对幻灭的充分领悟，而从神父的葬礼中则诞生了一个浪漫的自我，那个带着他进入迷宫的自我。他找了他现在、过去和将来始终想要的东西——不是得到他原来害怕得到的赞赏，不是得到他曾经是自己相信得到过的爱，而是使自己成为人们所需要的人，不可或缺的人。”这无疑是值得我们深思的，似乎这是一种建构在废墟上的崭新墙体，它的存在标志着一种出路，尽管是一种反叛的异端性的观念且显得摇摇欲坠，令人感到深深地犹豫不决，但实际上，这个世界就是因为这种异端的不断存在和不断重现才能恒久地运转下去，在这个意义上，艾莫里既是悲剧的主人公，又是即将进入“未来”的一个新的成员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《人间天堂》这样一个名字对于菲兹所描述的失落世代实在是一种讽刺，就像老生常谈的狄更斯的那句话一样，也像穆时英在《上海的狐步舞》里的论调一样，在这样喧嚣不已的时代里，人们却只能无可挽回地陷入一种迷惘和怀念，他们怀念的是巴别塔被摧毁前的繁荣面貌，怀念的是不谙世事的年华，因为对那个时候的这代人而言，一切确实如同天堂般美妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后想要补充一下形式问题，其实这值得大书特书，但笔者精力有限就简单点到为止。大量的诗文穿插在文本之中无疑提高了可读性，也无疑使文章的语言达到了优雅，这亦是艾莫里浪漫主义者身份的一个证据。富有新意的是数次出现的信件与下半部的戏剧文本，后者对于罗莎琳德与艾莫里爱情的描摹令人轻易想到莎翁的《罗密欧与朱丽叶》，或许菲氏就是意在以此作为某种比对，而从客观上看，这样的安置方式也更好地强化了人物的个性；信件的出现与诗歌一样，强化了抒情主体的抒情力度，亦为一些议论的穿插接续提供了很好的落点。从形式上看，《人间天堂》是一个高度开放的文本，由于处女作的特殊性，菲氏在这里最大程度地展现了他所具有的创作才华，在当时的美国文坛，这无疑是极度振奋人心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;其他文章链接：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MzUxNTcyMw==&amp;mid=2247484175&amp;idx=1&amp;sn=68c39fbb608cb76a0dd47d0be5688597&amp;chksm=fb0b762bcc7cff3dfebf959353c83fa10fe8ce929092342bf5053447fad82213242ad737d4f7&amp;scene=21#wechat_redirect&#34;&gt;《麦田里的守望者》：用以唤醒某种逝去的本质&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MzUxNTcyMw==&amp;mid=2247483961&amp;idx=1&amp;sn=1bc267106731a1c83e92a23442520222&amp;chksm=fb0b771dcc7cfe0b41fa4cdadc2ecc35bcb4d43573ddfdffb47bd3eec863205eb5006b48559f&amp;scene=21#wechat_redirect&#34;&gt;《少年维特之烦恼》：血泊中的少年&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MzUxNTcyMw==&amp;mid=2247484133&amp;idx=1&amp;sn=e270641cea08a1dd07ca9c00320c231d&amp;chksm=fb0b77c1cc7cfed7ef92d650d72d86bf4ab7c0f345b524c44edfb5082c055b06c8d678515a02&amp;scene=21#wechat_redirect&#34;&gt;《金海曙作品摘录》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（下面是冗长的摘录）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文摘&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;/a&gt;文摘&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;《英雄赞》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾莫里在圣雷杰斯中学第二年的、也是最后一年的十月是他记忆中的一个亮点。与格鲁顿中学的那场橄榄球比赛从下午开始一直到傍晚才结束，从秋高气爽的下午到秋风送凉的黄昏。那天艾莫里打四分卫。他竭尽全力激励队友，作出不可思议的擒拿抢夺动作，大声呼喊暗语，开始声嘶力竭，后来声音变得沙哑、愤慨和低沉。虽然他头上缠着沾有血迹的绷带，却乐在其中。他在猛扑摔打、身体对撞、肢体伤痛中享受英勇顽强的英雄主义。在那些时刻，勇气就像十一月薄暮时分流淌出来的葡萄美酒。他是永恒的英雄，一个正在偷袭北欧大帆船的海盗船上的英雄，一个像法国史诗中罗兰、罗马传奇中的霍雷修斯式的英雄，一个像柯南·道尔小说里描写的英雄，也像当时耶鲁大学的橄榄球球星泰德·科伊一样的英雄。他被铲倒，又爬起来战斗，然后随心所欲狂奔突破，击退进攻的浪潮，听到从远处传来雷鸣般的欢呼声……最后，遍体鳞伤，疲惫不堪，但是仍然躲闪疾奔，绕过底端，迂回，变速，伸直手臂……倒在格鲁顿队的球门后面，对方的两个队员躺在他的腿上，赢得了这次比赛中的唯一的一个底线得分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;滑头士&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;滑头士长得相貌英俊或者面清目秀；有头脑，特别是有社会头脑，那就是说他运用一切手段，正大光明地走在前头，得人心，受爱戴，决不受困扰。他重衣着，外表特别整洁，他的名称来自于他的头发，总是留得短短的，用水或护发膏使头发保持湿润，头缝分在中间，往后梳得又平又滑，像时下流行的发式要求的那样。那一年的滑头士们都换成玳瑁边的眼镜作为他们滑头士一族的识别标记。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾莫里心中的偶像具有滑头士的一切条件，但是，又作了补充，即勇气、聪明过人和多才多艺——艾莫里也赋予了他一种奇怪的特质，一种跟滑头士本身格格不入的特质。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是第一次真正对虚伪的学校传统的决裂。滑头士肯定是一伙成功人士，与预备学校的“大人物”有着内在的区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“滑头士”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.谙熟社交的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.讲究衣着，佯称衣着是表面的东西——但实际知道并非如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.参与能使自己风光的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.上大学，并在世俗的意义上获得成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.头发光滑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“大人物”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.天性迟钝，没有意识到社交的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.认为衣着是表面的东西，倾向不修边幅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.做任何事情都出于责任感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.上大学，但前途未卜。因没有自己的小圈子而感到迷惘，总说还是中学时代最快活。回到学校作演讲，说的是圣雷杰斯预备学校的男孩在干什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.头发不光滑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《具有象征意义的雾雨插曲》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜雾降临。雾从月亮那边滚滚而来，在尖顶和塔楼的周围缭绕，然后降沉到它们下面聚集，这些梦幻中的高峰依然高耸凌云，直指天空。白天像蚂蚁一样的芸芸众生此时像鬼影在眼前掠过。哥特式的楼堂馆所突然从黑暗中显现出来时让人感到神秘莫测。每一座建筑物的轮廓由无数黄色小亮点组成的光线淡淡地勾勒出来。不知道从什么地方响起了报时的钟声。艾莫里在日晷的旁边停了下来，在湿漉漉的草地上伸伸懒腰。凉气浸润着他的眼睛，减缓了时间的飞逝——时间在整个四月的懒散的下午无声无息地溜走了，它在春天漫长的黄昏里仿佛变得如此难以捉摸。一个又一个的夜晚，高年级学生的歌声以一种悲怆的美在校园里荡漾，穿过他的本科生意识的外壳粉碎深藏在他心中的崇敬之情，一种对灰色墙体和哥特式尖顶以及它们作为逝去时代的象征所代表的一切怀有的崇敬之情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他从窗口看到的那座塔楼跃然升起，变成一个尖顶，不断地攀升，直至它的最高点在清晨的苍穹里半隐半现。塔楼使他第一次感受到校园里的人物，除了作为使徒们的继承者之外，都是转瞬即逝的，无关重要的。他很喜欢知道带有欣欣向上意向的哥特式建筑特别适合大学。这个看法也具有他个人观念的特色。静谧的一片片绿草地、安静的教学楼，那里偶尔亮着一盏开夜车做学问者的灯光，这氛围紧紧地抓住了他的想象力。尖顶的高洁成了这种观念的象征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“该死的这一切！”他低声自言自语道。他把双手在雾气中湿润了一下，然后捋捋头发。“明年我好好干！”然而，他知道在尖顶和塔楼的精神使他默默顺从的同时，这种精神也镇服了他。此时此地他发现自己是多么无足轻重，所作的努力使他意识到自己是多么的无能和不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学的梦在延续——醒着做梦。他感到一阵紧张不安的亢奋，也许是他缓缓跳动的心脏的悸动。大学梦是一条小溪，在他把一块石头投进去时，激起的涟漪几乎就在石头离开手的那一瞬间消失了。他至今没有付出什么，也就没有收获什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个姗姗来迟的大一学生走在柔软的泥地上，脚下不时溅起泥水，而他身上穿的油布雨衣发出咔嚓咔嚓的刺耳声。从楼下一扇看不见的窗口里传来惯常听到的声音：“把头伸出来！”许多个在雾底下飘动的微弱的滴水声最后逼进了他的意识里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啊，天哪！”他突然大叫一声，在寂静中他对自己发出的声音不禁为之一怔。雨淅淅沥沥下个不停，他躺在那里一动不动，双手紧攥，足足有一分多钟。然后他一跃而起，拍打了一下衣服。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“妈的，湿透了！”他大声对着日晷说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;六月来到了，天气变得越来越热，人也变得越来越懒，他们甚至对考试也不放在心上，而是在乡村小舍俱乐部的院子里度过梦幻般的夜晚。他们有着聊不完的话题，直聊到石溪那边的原野上升起蓝色的雾霭，网球场四周的丁香花成了白色，说话声也被无声的香烟所替代……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汤姆·德因维利尔斯和艾莫里在这些日子里散步很晚。在二年级班上掀起了一股赌博热，一心扑在掷骰子上，在许多酷热的夜里一直玩到凌晨三点。他们玩完一盘后，从斯洛恩德房间里出来发现露水降落，星辰稀疏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“咱们借两辆自行车，骑车转转。”艾莫里建议道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“很好。我一点也不困，说不定今晚是这学年的最后一个夜晚，真的，因为舞会的事下周一开始。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们在霍尔德大院里找到两辆未上锁的自行车，沿着劳伦斯维尔路骑去，骑到三点半左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“艾莫里，你这个暑假准备做点什么？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“甭问我——还不是老一套。到日内瓦湖住一两个月——我希望你七月里去那里，你知道——那时的明尼阿波利斯，会有成百上千的夏天舞会，出入各种沙龙，弄得你腻烦极了——但是，哎，汤姆，”他突然插上这么一句，“这一年过得很美吧！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不，”他认真地说，加重语气，一个崭新的汤姆，身着布鲁克斯牌运动衣，脚穿弗兰克斯牌球鞋，“我赢了这场球，但我似乎再也不想打下场了。你很好——你是一个橡皮球，怎么都适合你。但我讨厌使自己适应世界这一角的那种狭隘的势利。我要去的地方，那里不因为你领结的颜色或者衣服上装的翻边与众不同而被排斥。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“汤姆，你没法做到的，”艾莫里争辩道，这时他们正骑车穿行在渐渐稀疏的夜色中，“不管你到什么地方，你总是会无意识地把‘有’或‘没有’作为标准来使用。好坏我们给你打上了戳子：你是一个普林斯顿式的人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“呃，那么，”汤姆抱怨说，悲切地提高了他的破嗓子声音，“为什么我还要回来呢？已经把普林斯顿能给的都学到了。再待两年读死书当学究或者整天泡在俱乐部里瞎混都不会有什么帮助。他们只是要瓦解我，是我彻底按惯例行事。即便现在我已经像缺了脊梁骨一样，不知如何摆脱掉它。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“呃，汤姆，不过你没抓住要害。”艾莫里打断对方的话，“你用一种相当粗暴的方式观察世上的势利。普林斯顿毕竟给了善于思考的人一种社会意识。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你认为你教会了我那个东西，是吗？”他挖苦地问，并在暗淡的暮色中看了艾莫里一眼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾莫里轻声一笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我教你了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有的时候，”他慢吞吞地说，“我认为你是我的坏天使。我本可以成为一个相当不错的诗人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“得啦，说得太损人。你自己要上东部的大学。要不是你的眼睛看到了人们的这种卑劣品质，就是你视而不见或者不喜欢去那样做——像马丁·凯耶那样。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是的，”他表示同意，“你说得对。我不喜欢那样，但在二十岁时就成为一个玩世不恭者不那么容易。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我生来就是。”艾莫里低声说，“我是一个玩世不恭的理想主义者。”他停顿了一会儿，自问说这话表示什么意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我决不做诗人。”艾莫里在朗诵完诗后说，“我不是一个真正感受力很丰富的人；只有很少几种东西，我注意到是美的：女人、春天的傍晚、夜里的音乐、大海；我抓不住那些微妙的东西，像什么‘银铃般响亮的号声’。我也许会成为一名知识分子，但是我决不会去写平庸的诗歌。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于鬼魂的诗：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;灰色的汽车在夜里缓缓蠕动，在它经过的地方没有生命受到打搅……当平静的海洋在鲨鱼前流过，留下一道道被星光照得闪闪发光的水道，沐浴在月光中挺拔美丽的树木，被分成双双对对，而此时拍翅飞翔的夜莺等鸟儿在空中啼鸣……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;不久，车子经过一家旅店，看到它投射出的灯光和阴影，在黄色的月光下，旅店也成了黄色——然后，一片寂静，高声的欢笑消失了……汽车拐弯后再次迎着六月的风，影子随距离的延长变淡了，接着碾过黄色的阴影，进入一片蓝色……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一切悲剧都有那种怪诞的、卑微的品性——如此无用，无益……像动物那样死去……它让艾莫里想起童年时那只在胡同里被碾死的猫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知为什么。随着伊莎贝拉的背弃，他想在本科生阶段出人头地的想法也黯然消退。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾莫里的观点虽然很危险，但不失为真实。如果把他对环境的反应列成一张表的话，这张从他幼年开始的表格会像下面这个样子：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.本质的艾莫里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.艾莫里+比阿特丽斯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.艾莫里+比阿特丽斯+明尼阿波利斯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，圣雷杰斯把他撕碎，让他重新开始：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.艾莫里+圣雷杰斯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.艾莫里+圣雷杰斯+普林斯顿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那曾是他通过顺应环境最接近成功的路径。本质的艾莫里，闲散的、富有想象力的、叛逆的，差一点被埋在雪下。他适应过，他成功过，但是由于他的想象既没有得到满足，又没有被他自己的成功所理解，于是出于一半的偶然性，一般无精打采，他抛弃了原来的一切，又重新变成：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.本质的艾莫里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同神父的一次对话：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们这样的人不能像你过去那样全盘接受那些理论。如果我们能坚持做下去，而且每天有一个小时反省，我们就能创造奇迹。但是如果坚持唯我独尊，一味蛮干，那我们只能被人耻笑。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不过，神父，我迈不开下一步。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“艾莫里，我私下对你说。我自己也刚刚学会。在迈出下一步前，我可以做上百件事，但是我还是硬着头皮去碰它，正像你今年秋天去碰数学考试一样。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那为什么我们必须要迈出这一步呢？这事看来绝不是我要做的事。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们必须走下去，因为我们不是有个性的人，而是重要人物——重要人物。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这话说得妙——你是什么意思？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有个性的人就是你过去认为你是的那种人。你对我谈起过的克里和斯洛恩显然是那种人。个性几乎完全是有形的东西。它降低对其产生过作用者的身份——我看到个性在长期的疾病中慢慢消失。但是当一个有个性的人很活跃时，它驾驭人的‘下一步’。我说的‘重要人物’则有一股凝聚力。人们从不想把他与他所做的一切分开。他是一条大横梁，上面挂满了许许多多件东西——有时候有闪闪发光的东西，像我们的东西那样，但是他是用那些东西时非常冷静理智。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“可是我拥有的最闪光的几件东西，在我需要它们时却掉落了下来。”艾莫里急切地把这个比喻延伸下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是的，是那样。当你感到你积累的威望和才能等等都挂了出来时，你无须再担心任何人，你能够毫不费劲地对付他们。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但是，话得说回来，如果我不拥有这些东西，我就没有办法了！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“绝对如此。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这肯定是个好主意。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你现在有了一个明确的起点——克里和斯洛恩先生不具备的开始。你撂倒了三四个装饰品，一赌气把余下的全给撞落了下来。现在要做的是聚集新的东西，你在重整旗鼓时往前看得越远越好。但是，务必记住，迈好下一步！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们就这样交谈，经常谈他们自己，有时谈论哲学和宗教，也谈及生活，把生活看成是一场游戏，或者一种奥秘。神父似乎在艾莫里脑子里想清楚之前，已猜到了他的思想，他们的思想无论在形式上或思路上是如此的密切相连。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“为什么我老爱列表？”艾莫里有一天晚上问神父，“把各种事情排列成表？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“因为你是一个过了时的人。”神父回答，“我们俩都落伍了，仍热衷于分门别类，发现类型。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那是强烈希望界定事物。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这是学院派哲学的核心。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我觉得在我来这里之前，心情变得越来越古怪，我想这是在做作。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不要为此担心，因为你不做作也许是最大的做作。做作吧——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“不去管它，迈出你的下一步！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神父的信：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我怕我给了你太多太平无事的担保，但是你得记住我那样做是出于对你会作出不懈努力的信心，而不是盲目地相信你不奋斗便会顺利地达到目的。你必须承认你性格上的某些微妙变化是理所当然的，虽然你在向他人坦然承认这些变化时必须非常小心。你不多忧善感，却几乎不会表达爱；精明却不狡猾；虚荣但不骄傲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要自卑，觉得自己一无是处，一文不值；人的一生中往往在你似乎认为自己了不起的时候，实际上是最糟糕的时候。不要担心你会失去你的“个性”，如你一直这样叫它的。十五岁时你有晨曦的光芒，二十岁时你开始有了月亮的忧郁的光泽，在你到了我这般年纪，你会像我一样散发出下午四点钟时的暖意，金灿灿的柔和阳光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你给我写信，请把信写得自然些，你上一封信，那篇谈建筑的论文写得好极了——那么“高雅”，以至于我想象你生活在一个充满智慧和情感的真空中。请注意在你试图对人分类时，不要太确定，把他们归于某一类型。你会发现人在年轻时会令人讨厌地不断从这一类型跳到另一类型。将你遇到的每个人贴上一个你自认为高明的标签，然而当你开始真正接触世界，与世界对抗时，你会发现你只是在安装一个玩具匣，一按它会蹦出一个向你斜视的玩偶。把像利奥纳多·达·芬奇这样的人树为自己心目中的理想在目前对，你会是一盏更有价值的指路明灯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在人生的道路上，你必然会有起有伏，我年轻时也是如此，但是务必保持清醒的头脑。如果傻子或者圣贤大胆批评你，甚至横加指责的话，你不必苛责自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你说是传统习俗使你在这个“女人主动求爱”的社会里保持洁身自好；但是，艾莫里，不仅是传统，还有那个恐惧，害怕一旦开始便刹不住车，横冲直撞；我知道你明白我在说什么。我说的是那个不可思议的、你用以发现罪孽的第六感觉，也就是那个在你心中半隐半现的对上帝的恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不管你的专业是什么——宗教、建筑、文学——我相信你停泊在教会这个港湾里要安全得多，但是我不会使用我的影响来跟你争辩，尽管我暗中坚信“浪漫主义的黑色深渊”在你脚下裂开。盼望早日收到你的回信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深爱你的塞耶·达西&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大多数的好人把他们的美德拽在身后成了一种负担，或者把他们的美德扭曲成虚情假意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，他们在一起的最后一个夜晚终于来到了。汤姆和艾莫里次日上午就要奔赴不同的训练营。像往常一样他们在幽暗的夜里出去散步，似乎要去看看他们周围的那些熟悉的面孔。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“今夜草丛中到处是鬼。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“整个校园里到处鬼魂出没。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们在李特尔楼前停下观看月亮升起，月光使杜德楼的石板屋顶变成银色，沙沙作响的树木变成蓝色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你知道，”汤姆低声说，“我们现在感受的那种绚丽多彩的青春意识是两百年来一直在这儿骚动的青春意识。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从布莱尔拱门那儿传来最后一阵歌唱声，像潮水一样滚滚而来，里面夹杂着为长久的分离而发出的哽咽声。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们离开这里不仅仅是告别这个班级，而是整个青春的传统。我们只是一代人——我们断裂了似乎把我们与穿高筒靴和长筒袜的几代人联系在一起的链环。我们已经手挽手与伯尔和轻骑兵哈里·李走过了半数这样深蓝色的夜晚。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“就是这样的夜晚，”汤姆突然转变话题，“深蓝——有一点其他颜色便会损伤它们，使它们看上去带有异国风光。高耸的尖顶，对着即将迎来黎明的天空，石板屋顶上的蓝光——它损害……而不是——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“再见了，艾伦·伯恩，”艾莫里对着空荡荡的拿骚大厅大声叫喊，“你和我知道了生命的角角落落。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的声音在寂静中回响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“火炬熄灭了。”汤姆低语，“啊，梅萨利纳，长长的阴影在运动场上建造起一座座尖塔——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一瞬间，一年级学生时代的声音在他们耳边顿时响起，然后他们面面相觑，泪水湿润了他们的眼眶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“该死！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“该死！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的亮光渐渐消退，飘过大地——低洼的、漫漫无垠的大地，尖塔林立、阳光普照的大地；傍晚的鬼魂再次演奏起里拉琴，一边用哀伤的音调唱吟，一边游荡在树木构成的长廊中间；暗淡的火光在夜间从塔楼顶反射到塔楼：啊，不断做梦的睡眠，从不倦怠的梦幻，从荷花的花瓣中挤压出值得保留的东西，时光的精华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不再在这个与世隔绝的、星星和尖顶的谷地里等待月光下的黄昏，因为一个满怀心愿的、永恒的早晨移交给了时间和带有泥土气息的下午。喂，赫拉克利特，你有没有在火中，在不停变化的事物中找到你在逝去的年代里掷下的预言；在这个午夜，我的愿望将看到这个世界的辉煌和悲哀，他们在火焰中蜷缩，在灰烬里映出阴影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我知道美丽和爱情稍纵即逝……哎，留下的是悲伤。我以为一切巨大的幸福都有那么一点伤感。美丽指的是玫瑰花的香气，而后是玫瑰花的枯萎死亡。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“美丽意味着牺牲的痛苦和痛苦的结束……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“艾莫里，我知道我们是美丽的。我坚信上帝爱我们。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“上帝爱你。你是他最宝贵的财富。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不是他的。艾莫里，我是你的。我属于你。我第一次后悔跟其他人的接吻；现在我懂得一次接吻意味有多大。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后，他们常常会一起抽烟。他会告诉他白天办公室里的事——还有他们可能在哪里生活。有时当他滔滔不绝地说个没完没了时，她会在他的怀里睡觉，不过他爱那个样子的罗莎琳德，爱各种姿态的罗莎琳德，因为他从来没有爱过世界上别的人。时间不知不觉地飞逝而去，记不得多少个小时过去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“过去我们对事物感到好奇——现在人们满足于妥协，对生活抱得过且过的态度。不再好奇了，不再好奇了——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两杯烈酒下肚，使他浑身发热，孤立的画面开始慢慢把前一天发生的事形成一卷连贯的影片。他再次看到罗莎琳德蜷缩在枕头里抽泣，再次感到她的泪水滚上了他的面颊。她的话在他耳边响起：“永远不要忘记我——永远不要忘记我——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“见鬼去！”他发颤地吼叫。然后，他哽咽住了，在一阵因悲伤而引起的抽搐中倒在床上。一分钟后，他睁开眼睛，望着天花板出神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“该死的傻瓜蛋！”他鄙夷地喊叫。在狂叹了一口气后，站立起来，走向酒瓶。喝了一杯之后，他禁不住泪水横流。他有目的地回忆起过去那个春天里发生的小事情，把那些会使他产生更强烈伤感情绪化成话语，进行自白。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们曾多么快乐，”他像演戏似的吟诵，“多么快乐！”然后，他放弃了，跪在床边，把头半埋在枕头里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我自己的姑娘——我自己的——啊——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他咬紧牙齿，结果泪水从他眼睛里直流而下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啊……我的宝贝姑娘，我所有的一切，我想要的一切！……啊，我的姑娘，回来，回来吧！我需要你……需要你……我们是多么可怜，我们给彼此带来的只是苦难……她将被隔离，和我天各一方……我不能见到她；我不能成为她的朋友。事情不得不成那个样子……不得不成……”接着他再次吟诵：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们曾经多么快乐，多么快乐！……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他站起来，又如痴如醉地摔倒在床上，然后精疲力竭地躺着，此时他渐渐意识到他昨晚喝得太多了，脑袋再次猛烈地旋转。他放声大笑，站起来，再次走向酒瓶……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾莫里曾深爱过罗莎琳德，因而他决不会爱上另一个活着的人。她夺走了他的脉脉柔情。他对自己具有如此柔情深深感到惊讶。她还带走了他的翩翩风度以及从未给过其他任何人的无私精神。他后来有过几次恋爱，但是都属于另外一类。在后来的谈情说爱时，他也许回到了更为通常的心态。罗莎琳德抽走了远甚于热情赞美的东西。他对罗莎琳德有着一种深深的、永不忘却的爱慕之情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不认为战争本身对你活着我有多大的影响——但肯定它毁了原先的背景，伤害了我们这一代人的个性。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汤姆惊讶地眼镜往上瞧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“是的，它抹杀了。”艾莫里坚持己见，“我说不准它是不是摧毁了整个世界的个性。啊，天哪！过去常做梦是多么的快乐，我可以当一个真正伟大的独裁者，或者作家，或者宗教与政治领袖——而现在一个利奥纳多·达·芬奇或者洛伦索·德·梅迪契都不能在世上成为一枚真正的老式螺栓。生活太巨大了，太复杂了。世界成长得如此之大，以致它都举不起它自己的手指，我要成为这样一根重要的手指——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不同意你的看法。”汤姆打断他的话，“从来没人被置于这样一个自我中心的位置，自从——嗯，自法国大革命以来。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾莫里坚决不同意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你搞错了这个时期，现在每个狂人都是个人主义时期的具有特殊个性的人。威尔逊只是在他提出异议时才显得很威风。但他不得不一而再地妥协。一旦托洛斯基和列宁采取一个确定的、始终如一的立场，他们就会像克伦斯基一样两分钟便垮台。甚至福煦还没有‘石头墙’杰克逊一半的意义。战争常常是人类最个人主义的追求目标，然而那些得孚众望的战斗英雄却既没权威也没被赋予责任；盖纳梅尔和约克上士就是如此。怎样将一个学生造就成潘兴将军呢？一个大人物没有时间真正做点事，而知识袖手先闲坐，当老大。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那你不认为有任何永恒的世界伟人？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有——在历史上——不是在生活中。卡莱尔很难取得素材在他的《论英雄》添上一个新的篇章。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“往下说。我洗耳恭听。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“人们现在全心全意的相信领袖，多么可怜的全心全意啊！但是我们刚有了一个颇得人心的改革家、政治家、军人、作家或哲学家——一个罗斯福、托尔斯泰、伍德、萧伯纳或尼采，马上批评的逆流汹涌而来把他冲走。我的天哪！现在谁都甭想出人头地。默默无闻最保险。人们对一遍又一遍听同一个人名都腻烦了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那么你在责怪报纸了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“绝对没错。你在《新民主》杂志工作，一本被认为是国内最佳的周刊，各行各业的人都读它。你干了什么呢？唉，无非是把指派你去处理的每一个人、每一个主义、每一本书、每一个政策，处理得尽量机智、尽量有趣味、尽量愤世嫉俗。你在一件事情上聚焦愈多，加进去的八卦丑闻愈多，他们付给你的钱愈多，人们买这一期期刊的人也就愈多。你，汤姆·德英维利尔斯，一个受挫的雪莱，多变擅变、聪明伶俐，又毫无原则，代表了人类的批判意识——嗬，不要抗议，我知道这玩意儿。在大学里我常写书评。我认为它非常好玩，把一本认真诚实的新书作为一种新的理论或解决问题的方法提出来讨论，给我们暑假里的轻松读物来一点受欢迎的补充。快，认输吧！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汤姆哈哈一笑，而艾莫里得意地继续说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我们需要信任。青年学生试图信任老作家，选民试图信任国会议员，国家试图信任政治家，但是他们都不能信任。太多的声音，太多零乱的、不符合逻辑的、考虑不周的批评。报纸的情况更糟糕。任何富人的、保守的老政党都能够拥有一份报纸，依靠成为金融天才们长期积累和掌握的智慧来办报，为那些疲劳的、匆忙的人们提供所谓的精神食粮，知识的美酒和佳肴，因为这些人深陷于现代生活的事务之中无暇消化原汁原味的东西，只能吞下已被咀嚼过的食品。选民花两分钱购买他们的政治、偏见和哲学。一年之后，出现一个新的政治圈子或者报纸的所有权发生了更易，其结果是更多的混乱、更多的矛盾、更多新的思潮的涌入，它们的糅合拿捏，它们的提炼升华，以及它们遭到的反对——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他停顿了一下只是为了喘口气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这就是为什么我发誓不再拿起笔写文章，除非要么我的思想净化了，要么脱胎换骨了。我的灵魂罪孽深重，没有把那些危险的、浅薄的箴言注入人们的头脑里；我可以使一个可怜的、不伤害人的资本家跟一枚炸弹发生庸俗的联系；或者让一个无辜的小小布尔什维克分子跟一颗机关枪子弹纠缠在一起——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汤姆因他对《新民主》杂志这样的冷嘲热讽而变得烦躁不安起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这一切跟你的厌倦情绪有什么关系？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艾莫里认为它与之大有干系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我怎么适应？”他回道，“我究竟为什么而活？为繁殖人类？根据美国小说的描写，我们都受引导而相信‘健康的美国男孩’从十九岁到二十五岁是完全缺乏性感的动物。事实上，他越健康，这种说法的真实程度就越小。唯一的选择让你懂得它是对暴力的兴趣。哎，战争已经结束了。我过于相信作家的责任而现在停止了写作。那么商业呢，商业本身便说明了。它跟我在世界上任何感兴趣的东西没有什么联系，除了与经济学有一点点实用的联系。我从中看到的东西，我在今后十年，也是我生命中最好的十年里当志愿学到的东西，将成为一部工业题材电影的思想内容。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他们中有的能写，但他们坐不下来好好写点东西。他们中的大多数不能写。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“每一位作家在写每一本书时应该有他写完书的那一天就要上断头台的感觉。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“他们中有不少人似乎有一些文化背景，有些智慧，还有许多文学的辞藻，但是他们就是不会老老实实写东西。他们都宣称好东西没读者要。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我希望美国的小说家们要放弃把商业活动写得浪漫和有趣的想法。没有人要读这些东西，除非是扭曲的商业。如果这是一个娱乐性的题材，他们该去写的是詹姆斯·J·希尔的生活，而不是那种冗长的办公室悲剧，喋喋不休地说抽烟的意义——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;埃莉诺写的诗：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“……智慧渐渐消逝……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;可岁月用智慧哺育我们……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;年龄将我们拉回到过去的时光——&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;尽管流干了眼泪我们永不知晓。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们慢慢从歇息的地方下来。她不让他帮她，挥手叫他走开，在到达泥水地里一个突起的小土包时，她坐下歇了一下，自嘲了一番。然后她一跃而起，并把她的一只手悄悄地插进他的手。他们在田地里蹑手蹑脚地走去，一蹦一跳，摇摇晃晃地从一块干的地方跨到另一块干的地方。一种超脱的愉悦似乎在每一个小水坑中闪亮，因为此时月亮已经升起，暴风雨匆匆离去，移往马里兰州的西部。在埃莉诺的手臂触碰到他的手臂时，他由于恐惧而感到双手冰冷，他害怕失去他头脑里的那支画笔，他的想象力用这支笔画出了她的许多奇妙的形象。他在跟她一起走时，像往常一样用眼角的余光斜视她。她是美酒佳肴的盛宴，是愚妄的化身，他希望一辈子跟她坐在草垛上，通过她那双绿色的眼睛来看生活。那天晚上他身上的无神论思绪高扬。当她像一个灰色的幽灵在大路的那一端渐渐淡出时，深沉的歌声从田野的那边传来，一直伴随他回家。整个夜晚夏天的飞蛾在艾莫里的窗子里飞出飞进。整个夜晚可怕的声响通过银白色的细粒子神秘莫测地隐隐约约在眼前晃动。在清澈的黑夜里他无法入睡，醒卧在床上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“夏天只是没有实现春天承诺的季节，是一个骗子，取代了我在四月梦寐以求的温暖芳香的夜晚。这是一个悲哀的季节，生命没有成长的季节……它没有一个好日子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在埃莉诺朗读时有一种激情。他俩似乎愈来愈接近，不仅是在思想上，在身体上也是如此。当他们阅读的时候，思想上的相近超出了比她坐在他的怀抱里还要接近。她喜欢坐他怀里，因为他们从第一次相遇，就产生了好感，热恋起来。然而，艾莫里现在能产生爱情吗？他跟往常一样在半个小时里就会萌生爱意，但是即便他们的这种感情在想象中熊熊燃烧之时，他也知道他们都不会像他过去那么在意了——我想这就是为什么他们都向布鲁克、斯温伯恩和雪莱求助。他们的机会是把一切都弄得细致完善、丰富而有创造力。他们必须弯曲他们金色的触角，从他自己的想象中伸展到她的想象中去，来替代伟大的、深沉的爱情。那样的爱情从来没有如此接近，而又从来没有如此像梦一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们一遍又一遍读一首诗，斯温伯恩的《时间的胜利》。里面有四行诗深深地刻印在他记忆里。后来在温暖的夜晚，当他看到萤火虫在黑黝黝的树枝间飞舞，当他听到许多青蛙发出低沉的叫声时，这四行诗会在他耳边响起：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“当行动已提前产生，梦想已提前破灭，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;此时还值得流下一滴眼泪，值得花费一个小时，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;思考那些陈谷子烂芝麻；&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;思考无果实的空壳和凋谢的花朵？”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次艾莫里懒洋洋地浮游在水面上，他关上自己的心扉，拒绝思索任何问题，只是模模糊糊想到像肥皂泡一样稍纵即逝的梦境，那里阳光穿过陶醉在风中的树枝撒落一地。任何人在这种情况怎么可能思索或忧虑，也不可能做任何事情，除了在时间的岸边戏水、跳水和躺着，而此时花季已经结束。让时光越过哀愁、记忆和痛苦，让它们在外界发生，而在这里若他再次与它们相遇时，他希望能随心所欲，永葆青春。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你看到人人都得有一件外衣把它包裹起来。智力上的中庸之辈、二流的柏拉图们用维多利亚的情感将残存的骑士的浪漫精神淡化——而自认为知识分子的我们则用伪装把它掩盖起来，说什么它是我们的另一面，跟我们光辉灿烂的头脑无关；又伪称我们认识它的事实使我们幸免成为它的猎物。但实情是性恰恰在我们最纯洁的抽象概念的中心，如此接近中心以致它遮掩了视线……”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们站立在那里有一分钟，带着痛苦的悲伤相互憎恨。但是由于艾莫里在埃莉诺的身上寄托了对他自己的爱，所以他所憎恨的东西实际上是一面镜子，映照出他自己。他们的姿态像破碎的玻璃一样撒在暗淡的晨光中。星星早已消失，留下的只有叹息般的阵阵微风和间隙的寂静……但是赤裸裸的灵魂永远是可怜的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《埃莉诺几年后送给艾莫里的一首诗》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“敞开胸怀的白昼像一个欢乐开朗、容光焕发的女儿，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;越过潺潺流水的旋律，伴随她自己的音乐，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;满载光明来到这个土生土长的地方……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在这里我们绵绵细语，无人听见，无惧黑夜。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;我们单独漫步在时间的深处，当夏日散落下她的头发，我们在一起，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;这是不是一幅华丽的美景？还是什么？……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;我们喜爱阴影，喜爱它们覆盖在地上的图案，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;挂毯一般，神秘莫测，在沉闷的空气中黯然失色。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;那是白昼……黑夜是另一个故事，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;繁星的幽灵出来寻找荣耀，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;像梦一样苍白，隐藏在铅笔画似的树丛里——&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在凄楚的微风中，他们向我们低声倾诉，诉求安宁，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;倾诉被白昼粉碎的已死亡的信仰，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;青春，购买月亮愉悦的小硬币；&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;那是我们熟悉的冲动，相关的语言，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;那是我们付给六月高利贷者的欠债。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在这里，在梦境的深处，滔滔不绝的流水，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;没有带回我们无需知道的过去的事情。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;如果仅有太阳的光亮，如果小溪不再歌唱，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;那该如何？我们在一起，这看来……我已经如此爱你……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;随着夏日的过去，最后的夜晚还保持些什么？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;把我们拉回家，回到变化中的林间空地上的家？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;什么东西在幽灵似的红花草里暗中睨视？&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;天哪！……直至你在睡眠中辗转反侧……惶恐不安……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;哎……我们经历了……我们是编年史，从现在到&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;那令人恐惧的、从空中流星上落下的奇怪的金属；&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;在这个不可理解的丑女孩身旁，困倦的流水舒展开&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;这个土生土长、永不疲劳者的四肢，她就是我……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;恐惧是我们追踪无忧无虑女儿的回声；&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;现在我们留下的只是音容笑貌……很快就要淡忘，&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;越过潺潺流水的旋律，低声细语道出一半的爱……&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;青春，购买月亮愉悦的小硬币。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他再次处在一个漩涡里，跌入一个深深的、毫无生气的沟壑里，没有强烈的愿望去工作或写作，也没有愿望谈情说爱或放纵胡闹。在他生命中他第一次渴求死亡，跨越他所属的一代人，摆脱掉他们的追求、争斗和喜悦。要是将他这次访问所表现的孤寂和他四年前在那次聚会上所表现的狂欢作乐一对比的话，他的青春似乎绝不会像现在这样消失。他生活中最平常的那些事，如睡懒觉、感受周围的美色、各种欲望，都不翼而飞，它们留下的空隙只被他幻灭后的倦怠所充填。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“一个女人要抓住一个男人，必须诉诸他身上最坏的东西。”这个句子是他难以入眠的夜晚中思考的最多的一个主题。他感到今晚就是此种糟糕夜晚中的一个。他脑子里早已对这个题目有了各种不同的思考。持久的激情、强烈的妒忌、渴望占有和给予沉重一击——这些都只是他对罗莎琳德的爱所遗留下来的东西；这些东西也成为了他为失去的青春付出的代价——在薄薄的一层糖衣下高尚爱情的苦涩毒药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在房间里脱去衣服，用毯子把自己裹起来抵御十月空气中的寒气坐在敞开的窗子旁边昏昏入睡。他想起几个月前念过的一首诗：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“啊，坚强的心脏，你为我长年操劳，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在海上航行白白浪费我的年华——”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而他没有浪费的意识，没有意识到目前的期待隐含浪费。他感到生活已经抛弃了他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“罗莎琳德！罗莎琳德！”他脉脉含情地向半暗半明的房间呼唤她的名字，直至她仿佛充斥了整个房间。潮湿的、带有盐味的海风使她的头发饱含水汽。一轮月亮烧灼天空，使悬挂的窗帘时隐时现，像一个个幽灵似的。他睡着了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有关牺牲：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他感悟到我们称为爱与憎、奖与惩的东西，实际上与牺牲的关系并不比月份与日期的关系更密切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在他认识到真理，牺牲买不到自由。牺牲既像产生高级职位的选举，又像某种权力的继承——在某些时候对某些人来说，它是一种必要的奢侈品，与之俱来的不仅是一种保证，也是一种责任，不仅是一种安全，也是一种无限的冒险。作出牺牲的动力很可能把他拽向毁灭。产生它的那个感情浪头则可能把陷入困境的他冲到失望之岛上，并永远留在那里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;牺牲就其本质而言是高傲的、无情无义的；牺牲应该是永远目空一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贫穷也许曾一度美丽过，但现在它是腐朽了，成了世上最丑恶的东西。现在腐败和富裕比之纯洁和贫穷在本质上更干净。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧·亨利在穷人身上找到了浪漫之情、怜悯之情、爱和恨——艾莫里看到的却是粗陋、外表的污秽和愚蠢。他没有作自我谴责：他从未因自然的、真实的感情而责备过自己。他把自己的反应看作是本身的一部分，不可改变，也无道德可言。贫穷这个问题在转变，在被放大，并在将它归属于某个更高尚、更庄严的态度时，也许有一天会成为他的问题；在目前它只是因其他更深层的反感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想在我羡慕别人失去青春的快乐时，我对我自己失去的青春感到很懊恼。青春就像拥有一大盘子糖果。感伤主义者希望在吃糖果之前回到他们原来单纯的状态中去。他们没有回去。他们只是要再吃糖果的愉悦。已婚妇女并不想重新回到她少女时代——她希望的是再过一次蜜月。我没有要回到我原先的天真无邪。我要的是再次失去它的愉悦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天才是在他心中不可言状的优良的东西和扭曲的东西两者确切的结合。任何纪律会把天才束缚成中庸之才。艾莫里鄙视他自己的人格甚于任何具体的罪恶或失败——他厌恶知道明天活很久以后他听到一句恭维话便会趾高气扬，得意忘形，而听到一句不好听的话便会像个三流音乐家或一个一级演员那样闷闷不乐。他为非常单纯和非常诚实的人往往不信任他而感到羞愧。同样他为自己对那些曾把他们的人格强加在他身上的人——好几个女孩子和在大学里的这个和那个男生——过于残酷而愧疚。最后，他为自己产生的坏影响，为对那些曾追随他，一起进行思想上的探险，结果唯独他自己毛发未损而自责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在生命中第一次开始对各种原则和格言有一种强烈的不信任感。这些东西唾手可得，对公众的思想危害甚大。然而一切思想通常在三十年后才以这样或那样的方式到达公众那里。普通人是通过另外一些聪明人的似是而非的言论和好说教的格言而听到这些已故天才们的结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活是一个该死的大泥坑……一场足球比赛，每个球员都越位，而裁判也被赶下场——人人都宣称裁判偏向对方……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进步是一个迷宫……人们盲目地冲进去，然后又狂奔回来，大声呼叫他们找到了它一个隐身的国王——法国哲学家柏格森称为的生命力的东西——进化的原则……写一本书，发动一场战争，创办一所学校……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从艾莫里作出牺牲的努力中只是产生了他对幻灭的充分领悟，而从神父的葬礼中则诞生了一个浪漫的自我，那个带着他进入迷宫的自我。他找了他现在、过去和将来始终想要的东西——不是得到他原来害怕得到的赞赏，不是得到他曾经是自己相信得到过的爱，而是使自己成为人们所需要的人，不可或缺的人。他没有忘记他在伯恩身上发现的那种安全感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活像突然爆发的艺术光芒四射的亮光。一瞬间，也是永久地，艾莫里对在他脑子里曾玩味许久的一句古老的格言再也不相信了：“世界上没有几件要紧的东西，没有一件非常要紧的东西。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相反，艾莫里感到有一个强烈的愿望，要给予人们一种安全感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当生活控制了一个受过相当教育的、有头脑的人时，”艾莫里开始缓慢地说，“也就是，当他结婚时，就现存的社会条件而言，他十之八九会变成一个保守派。他也许并不自私，心地善良，甚至独善其身，但是他第一位的工作师养家糊口，牢牢保住饭碗。他老婆在后面赶着他走，从一年挣一万元到一年挣两万元，赶啊赶，在一个封闭的、没有窗户的作坊里踩着踏板车拼命干。他完了。生活抓住了他！他没救了！他在精神上是一个已婚男人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有两类智者：一类是认为人性是一成不变的，他利用人性中的怯懦，它的缺点和优点，以期达到他自己的目的。与这类人相反的另一类人，也就是精神上的未婚者，他不断探索控制或对抗人性的新制度。他的问题更难。不是因为生活错综复杂，而是因为知道和控制生活的争斗。那是他的争斗，是他进步的一个部分——精神上的已婚者就没有。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“但是如果拿的钱超过一定的数目就变成不合法，优秀的人才都会抱去赢得另一种吸引人性的奖赏——荣誉。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“那种认为要使一个人工作你就得把金子放在他眼前的想法是赘生物，不是金科玉律。我们使用那种方法的时间太长了以至于我们忘了还有别的办法。我们造就了一个使那种做法为理所当然的世界。让我告诉你，要是有十个人，保证他们要么发财致富，要么挨冻挨饿，并提供一条一天工作五小时的绿绶带，一条一天工作十小时的蓝绶带任他们挑，十个人里有九个人会争着要蓝绶带。人的竞争的本能只是要一枚奖章。如果他们的房子的大小是枚奖章的话，他们会拼死拼活地干活去争取。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“改革赶不上文明的需要，除非迫使它做到。一个自由放任的政策就好像在宠坏一个孩子，说没有事，他最终会变好的。他会变好——如果迫使他。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“有一点我清楚。如果活着不是为了追求梦寐以求的东西，那么它只是一个有趣的游戏而已。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录内容均来自2013年人民文学出版社出版的，由姚乃强翻译的美国作家菲茨杰拉德的长篇处女作《人间天堂》。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-10-05T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/610176a0.html</id>
        <title>《我叫刘跃进》：平衡“好看”与“好书”关系的一种方法</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/610176a0.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#读书笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;读书笔记&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这是我所接触到刘震云的第三部作品（如果只把《一九四二》视为一个中篇的话），一如既往，你很难在他的作品里找到特别多精细的描写和短小精悍的“格言”，因而在挑选摘录的过程中，相比《推拿》的繁重，《我叫刘跃进》就和它的主人公一样，显得朴实且简单，可谓是“话糙理不糙”这个说法的一种典型。当然，我这里的意思是从根本上来说的，毕竟你很难真心实意地将一位把诸多势力绕得团团转的农民工称之为“单纯”，正如杨志对他所作出的评价：“为了大事胆小，为了小事胆大；为了别人胆小，为了自己胆大”，刘跃进的这种机敏正出自对自身所处的危急状态的重视，这也就决定了这种表现不过是一时之举，它无法持续地笼罩在他的身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然我们从人物说开了，不如就着这个话茬接下去。早在刘震云90年代初写就的《单位》《一地鸡毛》中，我们就已经领略过他那种把握琐碎生活的能力——这是一种基于不惧真实的态度而一点一点将生活的本真面目给你我剥茧抽丝开来的能力。在叙事的过程中，他所择取的笔调往往具有一种调侃式的风趣，或许我应该称之为一种另类的“群众式语言”，因为其中毫无生僻词汇也并未出现任何复杂&amp;#x2F;欧化的句式，并且摒弃了当时多少有些“故作高深”的“先锋调调”。正是这样一种形似口语的语言最终成为他进入现实书写的语言形态。对于读者而言，它不仅亲切而又显得生动质朴，并且因为是大量的短句，所以显得简短且富有力度。这种语言风格被他继承了下来，直到后来回归现实书写后，仍然在不断地被加以运用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘震云偏好小人物，无论是《塔铺》中的考生，还是《一地鸡毛》中的公务员，再到后来的司机牛爱国，他笔下的主要角色清一色是小人物，但这并不会成为他书写的束缚，相反，他总是能够通过这些生活中最平平无奇的人物，掀起一阵阵波浪，从而牵扯出各式各样三教九流的人物和五花八门的事件来。可以说，人物择取上的偏好同作者所擅长的语言在一定程度上构成了“和谐的统一”，这些人物身上发生的事情同他们的语言一样，显得稀疏平常而并非文采斐然，这也意味着从他们口中不会蹦出那些诘屈聱牙的词汇来，这种平凡以及因其而显示出的流畅和亲切也就自然而然地成为了刘震云书写的基石。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少，就《一句顶一万句》和《我叫刘跃进》而言，刘震云为我们提供了丰富的人物形象，这都是些极富市井气的角色，而在《我叫刘跃进》中，这些人物又多出了些江湖气。不难理解，这是因为他们特殊的身份。贼人、匪帮、并不那么“黑”的黑社会，随你怎么叫他们，无论如何都可以确定的是，在作者笔下，他们构成了一个身处社会隐暗部位的“江湖”，这就成为这部小说得以确立起其独特性的另一重要原因。刘震云在“故乡”系列之后意图重新回归现实书写，但他的精妙之处正在于，他所选择的这种现实在大众视野下具有一种陌生性，这就赋予《我叫刘跃进》一种先天的读者吸引力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在阅读完整本书后，相较“有价值”，你或许更倾向于选择“好看”这个词作为对整部作品的第一评价。是的，这是一本好看的书，除了刚刚我们已经提到的易读的语言、有趣的角色，构成这部小说“好看”的原因，还在于它所涉及到的元素：巧合、不为常人所知的社会势力、官商勾结权钱交易所带来的“吸睛效果”以及那不容忽视的，将这一切纽结起来的叙事手法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一种论调认为，刘氏实际上是在用“讲古”的方式来讲故事，它汇聚了众多民间声音所喜好的因素，而且以巧合和偶然作为推动故事进程的关键方式，这无疑构成了一种提示，即小说本身与中国古典小说之间的关系。在读完《一句顶一万句》之后我多少觉出些说书讲演的形式感，这种承继了古典白话小说特质的书写面貌同样在早于《一句顶一万句》完成的《我叫刘跃进》中得到了体现：从化名上，青面兽杨志、杨玉环、袁大头的命名本身就已经是一种刻意嫁接的结果，从这种戏仿的称谓中我们不难感受到寓于其中的讽刺意味；而在叙事上则多次出现叙事者论说、帮助读者理清故事情节的情况，这种对此前发生事项的“重复”多少有种“上回书说道”的意味。笔者认为尤其需要注意这种“重复”，可以说它构成了整个故事叙事脉络&amp;#x2F;结构的某种补充。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《推拿》中我们已经看到了以人名为章节名称的“编织方式”，这在《我叫刘跃进》中得到了更为明显的体现。如果说毕飞宇的写作目的在于尝试还原盲人群体在当代的一种生存境况，其关注的核心并非故事本身，而是位处其后的那种更深邃的内容；那么刘震云的目的就更为纯粹——讲好一个故事，当然，之所以这部作品仍被认定为严肃文学，而非通俗文学，其背后所体现出的旨意是不容忽视的，但必须要指出的是，这种旨意是完全依托于这个故事而存在的。换句话说，《我叫刘跃进》与《推拿》的不同之处在于，刘震云把心思都放在了讲故事上。当毕飞宇用人名编排章节的时候，他所需要做的更多是以这个人物为叙事主体，讲述发生在他&amp;#x2F;她身上的故事，继而通过时间或是空间的转换，将这些人物汇聚到“沙宗琦推拿中心”来，即他所刻画的是群像。而当刘震云用这个方法编排这本书的时候，除了要兼顾到让作为本章节名字的那个人成为本章节的核心，同时也要想方设法把这个人和发生在他身上的事情接入到整个故事的进程之中；换言之，在《我叫刘跃进》中，每章发生的事情仅仅是那件最核心的事情所拓展出的“枝蔓”，这样一来，一个无法回避的问题就是，如何把每一条支线穿插进不断延展向前的主线之中，可以说，构成整部小说“好看”的一个重要原因就在于刘氏在很大程度上处理好了这样一个问题。他选择的正是从古典白话小说中吸取经验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个故事给人一种“散点透视”的感觉，事件同时在多个时间、地点，在不同的角色身上展开，由此牵扯出多条线索，例如刘跃进丢包、找包，最终找到了杨志同杨志偷包、被抢，最终寻找三个甘肃人这两件事，它们先后发生又有部分重叠，而之后的叙事则分别以刘跃进、杨志为主人公继续往下延续。在整个事件的发展过程中，首先是人物进行了细胞分裂式的拓展，紧接着由这些拓展出的“点”（即人物）在同一时间里进行着截然不同的经历，从而构成多条位处不同空间、但时间有先后重合的“平行故事线”，正是这些交叠的“线段”将发生在不同人身上的不同事件联系了起来，而促成这种联系的则是刘跃进丢包和捡包这两件先后发生的“主线事件”。因此，整个故事大致形成了一个“镜框式”结构，即多条线索从起始处的唯一一个点（刘跃进丢包）出发，沿着第一个镜框进行拓展，最终交结于中间的梁架上（刘跃进捡包），继而再分开来，最终汇集在第二个镜框的纽结点结束（U盘被找到并上交）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，笔者在此处作出的奇怪分析在一定程度上还原了刘氏在创作整个故事的过程中所采用的复杂叙事结构，正是对于这种结构的使用，拓展了整个故事的层次感和丰富程度。以不同角色为主体发生的不同事件，经过某些阴差阳错的巧合得到了交汇，从而向着一个共同的目标前进。这样一种写法取消了传统现实主义的平铺直叙，它提供的是一种由从不同地点出发却能够巧妙汇合所带来的惊喜感，并且随着故事的深入，在小说后半部分描写多方势力追捕刘跃进的时候又不乏紧张刺激的感受，可以说，这一切在令读者耳目一新的同时，也避免了现实主义文本身上常常出现的单调和千篇一律。因而在这个方面，《我叫刘跃进》获得了超越通俗文学的美学品质，从而弥补了语言层面过于突出的平白和单薄感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;判定“好看”的最后一个依据是这部小说的题材及情节。这是一部布满了各式各样巧合的小说，可以说巧合和事后解释的多次出现，在一定程度上削弱了作品的真实性，并赋予了它一种浪漫主义式的传奇特质。是啊，怎么会那么巧呢？偏偏是偷了刘跃进包的杨志丢掉了那个令所有人紧张不已的U盘，又偏偏是跟踪杨志的刘跃进捡到了它，甚至整个事情还偏偏就与刘跃进所在的工地有着千丝万缕的关系，世上怎么就会有这么巧的事呢？但正如夏商在一次访谈中所说的那样，“有些真实发生的事连小说都不敢这么去写”，这些看似非现实的事情在当下这个光怪陆离的时代却又真的有可能是真实发生的事情。这样看来，刚刚采用的“浪漫主义式传奇”确实是一种不那么贴切的指称。但有一点笔者需要说明，即我个人认为小说中出现的巧合应当被认定为是作者虚构的产物，而考虑到在结构上作者采用了一种现代主义式的结构，这些刻意安置的巧合就成为一种对故事中人物人为的干扰。刘震云在对这些巧合的塑造中终于露出了他的“獠牙”：刘跃进丢包和捡包的过程实际上就是一个普通的现代人不断被逼近“临界状态”的过程，而同时发生在相对重要的杨志、严格、瞿莉、马曼丽身上的也是这样一个“每况愈下”的过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是的，生活的坍缩和崩溃就是那么的简单，很可能仅仅源自一次随机发生的不如意。刘跃进丢了包，在一定程度上就可以被认定为丢掉了自己生活的“根基”；杨志被曹哥“诈骗”和韩胜利被新疆人讹诈也是跌落“生活谷底”的表现；不仅仅是这些底层的贫民，即便身处高位，生活也并不会因此而宽赦任何人：严格陷入破产困境，却又接二连三地在事业和情感上失利正是对此最好的印证。他们一个个都在命运面前苦苦挣扎，刘跃进不断寻找自己遗失的背包、杨志和韩胜利则不断想方设法偷钱还钱，严格开始打上了敲诈勒索的算盘，但问题在于，他们越是在生活的泥沼中挣扎、扑腾，最终却陷得越深：刘跃进捡包被多方人马追踪，杨志被甘肃团伙抢劫，严格赔了夫人又折兵到头来还是找不到U盘甚至惨死人手。一切都显得那么无助，但刘震云却是用他惯常的幽默轻松笔调进行书写的，那些近乎无厘头的“乡下人”、“无知者”对话显露出的是一种对自我境况的不自知，是一种明知希望微薄却还在不断地挣扎着想要握住最后那点光亮的举动。至此，我们可以说刘震云描绘出了当代中国人的一种存在状态——它是荒诞不经的，但却仍旧令无数人为之折腰。在某种意义上，这是一种加诸荒诞之上的荒诞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但刘氏更深刻的地方在于，除了对这种荒诞状态的揭示，他还意图揭示当时国人所面临的精神问题——无论是穷苦如刘跃进还是富贾一方如严格，他们都还是在不断地对金钱孜孜以求，可以说，正是因为对于金钱近乎疯狂的执念，才将这些人物一步步引入荒诞的泥潭。这是一种极端的拜金主义和金钱至上观念，它搅得整个社会不堪其扰。除此之外，刘震云堪称大胆地延续了他此前创作过程中对权力问题的关注，在这部小说中直接指斥了以权谋私的贪腐现状，这无疑具有一定的先见性和强烈的批判性。是的，权力成为整部小说中位处最上层的事物，严格的那句“有钱人，在有权人面前，也就是只‘鸡’；就像‘性’在钱面前一样，不是人在找‘性’，而是‘性’脱了裤子找不到人。”无疑是最好的抨击。在权力面前，金钱显得一无是处，有了它便能够呼风唤雨、制霸一方，无论是贾主任也好还是曹哥也罢，他们所拥有的权力已经令他们成为了一种畸形的存在，最基本的人权似乎可以被他们随意践踏，为了达到自己的目的，他们可以不择手段，甚至下杀手。这是一种惊人的现象，手握这种权力的人不仅将他人异化为非人，也将自己异化为非人。在这种状态下，当代底层百姓不仅需要忍耐命运的苦痛，同时也需要忍受位高权重者为自己的利益而施加给他们的苦痛，这无疑是在对本已恶劣至极的当代人生存环境施以另一种赤裸无比的暴行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，在这部“好看”的作品中实际上蕴含着作者极为深刻的思考和社会批判意识，它通过那种朴实的语言和遍布巧合的事件展现出来。如果说，“好看”是一种基于大众话语的判断标准，那么“好书”就是一种指称能力更强的评判语词，在很多时候，“好看”会被纳入后者的指称范围，但在另一些情况下，“好看”又不是“好书”所必备的条件。实际上，这是两个不同的指称类型，“好看”代表着一种审美倾向，而“好书”则是从效用层面进行判定的，并且前者在当代语境中自然而然地被大众话语所接纳，因而当我们站在一个非个体角度去说一本书“好看”的时候，它往往是一种大众性的“代言”；同样的，当我们认定一本书是“好书”的时候，言下之意必然带有一种由“获得”引发的“满足感”，因而在某种意义上，“好书”的评价标准要更加复杂也更富“用”的意义。从这个角度看，这部容纳了传统白话小说通俗性特征、贪腐官场小说元素和纯文学批判意识及现代主义写作方法的作品难能可贵地达成了“好看”和“好书”的统一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入市场经济之后，我们的文学在“雅俗”之间实在徘徊了太久，面对学界和普罗大众相隔一个多世纪的阅读标准而言，我们的作家始终在不断地寻找着如何令天平两边平衡的方法。是的，似乎只有我们这个古老的民族从古至今便认定了“雅俗共赏”这个审美标准是毋庸置疑的，然而当当代中国文学走到现在这个阶段，对于纯文学和通俗文学的关系和两者分别应该位处的位置却仍旧是一个悬而未决的问题。在经过了90年代文学失去轰动效应的萧条后，我们不得不重新面对这样一个议题，即如何将雅与俗结合起来。幸好，我们的作家在不断地努力着，无论是韩少功、余华、苏童这些文坛宿将还是晚生代、七十年代作家们都在不断地探索着。刘震云在这里给我们的答案似乎同卞之琳、张枣等诗人早就在尝试的一样——回到传统，尤其是中国古典的传统。当我们风风火火地一路追赶上了西方思想界之时，横亘在我们面前的正是这样一个宏大而复杂的问题：如何在这样一个日新月异的世界上树立起中国文学的坐标？在某种意义上，“重归古典”是一种值得我们的作家不断关注和尝试的路径，这是一种根本上建构起自身特性的方式。也正是因为这些古典的传统具有十分鲜明的大众性，对“雅俗共赏”方式的追寻也终将难以绕开这一步，因而可以说，《我叫刘跃进》是一次堪称成功的尝试，它的出现标志着“好看”和“好书”之间的缝隙正在逐渐“贴合”，并且为我们提供了重新评估二者关系的一个颇具分量的依据。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文摘&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;/a&gt;文摘&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;世界上有两种人，一种是说得起话的人，一种是说不起话的人。说不起话的人，说了不该说的话，就把自个儿绕进去了。话是人说的，为了一句话，能把人绕死。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;话没用没啥，说了过头话，事后又得承担这话的后果，事就大了；如果承担得起没啥，你又承担不起，因这承担不起又会节外生枝，事情就严重了。但过头话都是痛快话，人激动起来爱说。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;四十岁之后，严格发现中国有两大变化，一，人越吃越胖；二，心眼儿越来越小。按说体胖应该心宽，不，胖了之后，心眼儿倒更小了。心眼儿小没啥，还认死理，人越来越轴了。他伺候的是一帮轴人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;过去认为幽默是说话的事，后来才知道是人种的事。幽默和不幽默的人，是两种动物。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;人说他幽默。他渐渐也不幽默了。不幽默并不是幽默不好，而是因为幽默，严格吃过不少亏。周围皆是小心眼儿的大胖子，不管是生活，或是生意，皆是刺刀见红。水该一百度沸腾，他们五十度就沸腾了；水该零度结冰，他们五十度就结冰了；他们的沸点和冰点是一样的。本来是一句玩笑话，待朋友翻脸后，或没有翻脸，仅为一己之私，会把上次的玩笑，下回当正经话来说；时间一变，地点一变，人的态度一变，把同样的话放到不同的环境和气氛中，这话立即就变了味，一下就将严格置于死地，无法顺着原路回到原来。话的变味，比朋友翻脸还让人可怕。由此带来的拧巴，比人穷不走运还大。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;不喜欢跟这些人说话，但话每天又得说；话不是不能这么说，只是觉得话越说越干涩，就像日子越过越拧巴，就像老婆整天说自个儿身上疼、眼干舌燥一样，就像发动机缺机油在干转一样，这日子早晚得着火。机油，你哪里去了？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;古风存于鄙地，智慧存于民间；有意思的事和话，都让那些胖子就着鲍鱼和鱼翅吃没了；仅剩的一些残汁，还苟活于萝卜和白菜之中；奴隶们创造历史，毛主席这句话没错。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;穷时的萝卜白菜天天非吃不可，没吃出个滋味；现在家里的萝卜白菜又做得太精致，用小铞吊着，下边点着火，像个摆设；唯有工地食堂的萝卜白菜，大锅熬出来的，萝卜白菜众多，炖得拥挤，炖得比别处滚热，炖得比别处稀烂，有一种混合和众人的味道；就两个热腾腾的大锅馒头，或泡着米饭，不但吃舒服了胃，也吃畅快了心。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;交朋友，还是要从低位交起；等人家到了高位，已经不缺朋友，或已经不讲朋友，想再交就晚喽。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;贵人不是笑眯眯自动走到你跟前的，世上不存在守株待兔，贵人是留给对人有提前准备的人的。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;十二年中，严格有个深刻的体会，在钱和权势面前，人都不算什么，别说一个“性”了。不是人在找“性”，是“性”脱了裤子找不着人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;啥是贼呢？贼偷人不叫贼，贼偷贼才叫贼呢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;为什么要当贼？是因为能忘记烦恼。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;有钱人，在有权人面前，也就是只“鸡”；就像“性”在钱面前一样，不是人在找“性”，而是“性”脱了裤子找不到人。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;严格和瞿莉严肃地谈了一次。严格年轻时认为，判断夫妻吵架的大小，以其激烈的程度为标准。小声，还是大声；吵，还是骂；是就事论事，还是从这件事扯到了另一件事，从现在回到了过去，将过去的陈芝麻烂谷子，全抖搂了出来；或从个别说到一般，从一件事推翻整体；又由骂到打、踹、撕、抓、咬，最后一句血淋淋的话是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  “操你娘，离婚！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  严格年轻时，也和瞿莉这么吵过。瞿莉年轻时文静，但文静是平日，吵起架来，并不违反吵架的规律。严格发现，不仅严格，周围的朋友，都这么吵。严格过了四十岁才知道，这么吵架，这么判断，由这么判断，引出这么吵架，太没有技术含量了。真正的激烈，往往不在表面；骂、打、踹、撕、抓、咬，吵完后，竟想不起为什么撕咬；待过了这个阶段，遇事不吵了，开始平心静气地坐下来，一五一十，从头至尾地讨论这事，分析这事；越分析越深入；越分析越让人心惊；谈而不是吵，出现的结果往往更激烈。大海的表面风平浪静，海水的底部，却汹涌着涡流和潜流。谁的私生活中，没有些涡流和潜流呢？表面的激烈是含混的，冷静地分析往往有具体目的。这时吵架就不为吵架，为了吵架后的结果和目的。激烈是感性的，冷静是有用心的；&lt;strong&gt;人在世界上一用心，事情就深入和复杂了；或者，事情就变了。这个人在用心生活，证明他已经从不用心的阶段走过来了。有所用心和无所用心，有所为和有所不为，二者有天壤之别。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;天下不是一个坏人，天下乌鸦一般黑；而为了一般黑去抓乌鸦，或者为了这帮乌鸦去抓另一帮乌鸦，老邢怀疑自己工作的意义。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-09-17T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/c2acf0d5.html</id>
        <title>《推拿》：进入属于盲人的“隐秘社会”</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/c2acf0d5.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#读书笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;读书笔记&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在尚未接触“晚生代”作家群的时候便对毕飞宇有所耳闻，他的《推拿》自然也是名声显赫、远播千里。未被触及但却多少能引起向往的事物，总会在我的脑海中生成某种特殊的遐想，它往往是依靠最为基础的印象来实现的。对于《推拿》，在我这里，它同我如今仍未看过的《喜宴》在某种程度上构成了微妙地重合，对于产生这种风马牛不相及的联系的原因，至今我也丝毫摸不着头绪。因而，在尚未翻开这本书的日子里，我一直将它当作一部书写与推拿这一行为有关的家庭关系的文本，可结果如你们所知，我内心的“预知感受”再一次显示出了它的可笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，我并没有很强的期待落空感，相反，毕飞宇带给我的是一种喜悦，是那种会令你不由自主地发出“哦，原来如此！”的感觉。应当这么说，这是一种隐微的喜悦，尽管其质感显得轻盈，但却混杂在不同感受的底部，如同形成分层后位于底层的鸡尾酒，同时还混杂着一种令你多少觉得“捡到宝了”的小激动。我不知道自己有没有表述的十分清楚，但我必须承认，阅读这部书，你在大多数时候会感到心情愉悦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕飞宇的语言最初给我的感觉是幽默、轻盈，它自然而流畅地贴合着叙事的内容，一点点向前流去。但从小孔的心境书写开始，到对都红、张一光、小马、张宗琦等人故事的叙述，我渐渐瞥见了蕴匿于那份幽默自然的语言背后的一点点伤感和同情，这唤醒了我对老舍语言的记忆。问题在于，同样是寓悲伤于幽默风趣之中，老舍先生的语言更多显露出一种悲悯，它与毕飞宇语调中的伤感气息不同的地方在于，作者或说我们的叙事者所位处的地位和它们所表露出的姿态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从《老张的哲学》到《正红旗下》，在老舍叙事视角的背后所显示出的那位隐含的叙事者，其实是在以一种全知的、更高一等的身份在发出自己的叙事声音。或许这很难被理解，毕竟深受我们尊敬和爱戴的“人民艺术家”怎么会以一种“非人民”的视角来书写呢？但事实确实如此。在最具代表性的《四世同堂》中，叙事者仍旧处在高于人物的位置，而最容易被带入的瑞宣亦非“平民”；即便是老舍生前最后写就的《正红旗下》也是如此。老舍在以一种竭尽全力的，不断贴着人民的习性和话语的方式进行写作，但他跳脱不出自己对于人民那份深沉的感情，这使他的书写在忠实地呈现人民生存境况的同时，多少显露出一种“先天的疏离感”来。换言之，老舍的写作实际上是在不断地挣扎着让自己融入被自己书写的人民之中去。但从根本上讲，他复杂的身份构成无法令他真正地完成这种“代言”，这也是为何最终是赵树理而非老舍被历史所青睐，成为共和国所“需要”的作家的根本原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，老舍故事中的叙事者发出的是一种知识分子的视线，这是一种先天就带有感同身受的哀伤和怜悯的视线，因为他从一开始就知悉被书写者生存环境的恶劣和生存状况的苦痛，知悉他们的精神状态和生活状态，知悉他们所处的是一个混乱的时代，并且将在很长一段时间里看不到来自未来的光明。其结果就是令老舍的幽默更多地显露出来一种苦涩和沉重的味道。毕飞宇则并非如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于他书写时所运用的语言，我也想以“笑中带泪”来加以概述，但是这种“泪”并不令人感到压抑和沉重，它是一种轻盈而纯粹的悲伤，更多情况下是一种出自生活的无奈而非难以容忍的痛苦。我愿意称之为同情和由此而生的感伤。自然，毕飞宇，至少相较于早已被世人认定为伟大的老舍而言，所达到的高度当然不能相提并论，毕竟，在我们这个理想早已逝去且变得日益鄙陋庸俗的消费时代里，再去谈什么“人民作家”，总会显得像是一场由当今已经寒酸败落的知识分子们一哄而起举办的，哗众取宠的“作秀”。你我不得不承认现代媒体已经具备了难以遏制的话语权力，它们将当代中国人的思维完全地颠覆重构了。那种曾经的现代性人文伦理追求，多少会被打了鸡血的经济场，认定为某种“不合时宜”，即便它仍旧坐拥高尚这样一个“宝座”，但谩骂、指责、质疑、嘲弄、嫉妒在新媒体语境下会得到无限放大和传播，当话语权力被前所未有地赋予所有人之时，权力的结构本身就已经悄然地发生了变动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕飞宇自然对那个宝座不抱有奢望，或者说他“不敢声张”，也不会没事找事地给自己惹上太多的麻烦，因而他是一种平静的心态来进行书写的，这与老舍的那种救亡、唤醒的启蒙性书写构成了明显的区别。在这种平静心态下，他找到了自己的叙事姿态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同所有“晚生代”作家一样，他有着清醒的自我认知（尽管这种认知是否能被称之为“清醒”尚待探讨），在创作谈中，他并不忌讳自己的知识分子身份，他也确实是在用一种旁观者的态度进入故事，但他的声音却最终融入了他所塑造的盲人群体之中。或许，这是因为他在写作时最为看重的那个词——尊严。毕飞宇认为“《推拿》是一部特殊的小说，它外表沉默、内心绚烂；它平缓多过激烈，温情多过残酷，却又让无奈与悲凉相伴相生。就像一条静默的河流缓缓流过，有漩涡，也有温度，夹杂着无奈和沧桑。”是的，他试图呈现出现如今盲人推拿师们不为世人所知悉的生存境况，但他的态度却是以平等为基础的。尽管笔者无意贬低老舍先生，但不得不承认的是，在老舍先生那里，过于清晰的责任意识令“天平”毫无意外地倾斜了，这是一种无意识的举动，我们不应因此苛责老舍先生；但正因如此，毕飞宇的“笑中带泪”创出了一种新的特色：当书写的过程自然而然地遵循平等和尊重的意识，叙事者所发出的声音就会更加地温和而易于令人感到亲切，这源于叙事语言本身所具有的本质，而非老舍先生用的那种自带氛围的京式韵味和腔调。正因如此，《推拿》虽然讲述的仍旧是悲剧性的故事，但却能够通过语言层面的处理来削减掉悲剧本身带来的沉重和压抑感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在阅读的过程中，我一直在试图寻找毕飞宇的特殊之处，因为“晚生代”这个概念本身就是一个模糊不清的、为了学术指称方便而强行建构起的一个概念，同所有的文学流派一样，每位代表性作家，或者说，其中每位能够被文学界认可的作家，都有其独特之处——就像我在假期里摘录贺奕、金海曙作品时所写的前言中尝试概括的那样。回到毕飞宇写作的独特性问题上。我们刚刚其实已经说了他的语言，现在应当提一提他作品的主题。与大多数“晚生代”作家不同，毕飞宇的创作同这个群体所显示出的共同点构成了一种若即若离的关系：你能够从他语言中看出同时代作家所具有的那种嬉皮笑脸和油滑，看出些那种自鸣得意带来的不正经，看出些许对主流文坛的轻蔑和嘲讽，但同时你也能看出他们对当代社会生活敏锐的感觉和所出现问题的自觉反思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在某种意义上，毕飞宇选择了一条值得我们尊敬的写作道路，他在不断地“触底”，这种书写决然不同于新写实和后来所谓的底层写作，也不同于其他“晚生代”们对现实的书写，他关注了一批“另类底层群体”，这种“另类”也完全区别于声色犬马、残酷的青春写作。换言之，通过对真正的社会边缘弱势群体的关注，毕飞宇建构起了自己独特的书写主题，在这一点上，他同李洱在某种程度上是“不谋而合”的。你很难想象一部由当代中国作家书写的盲人小说究竟是什么样子，因为写作主体的健全人身份，它无疑将区别于《假如给我三天光明》这种自传性的书写，也无疑将区别于史铁生对残疾人生存状态的书写；但我想，大多数人应该与我一样，无法料到毕飞宇确实做到了以健全人之口写出盲人生存状态这样一个“壮举”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从各式各样的描写以及叙事者独白中，我们不难看出作者为写作所付出的努力。在他笔下，那些人物并非一具具冰冷的行尸走肉，不仅他们的行为方式被作者摸得一清二楚，甚至连思维、心态也被刻画得入木三分（详见摘录部分的以“盲人”开头的句子）。正是这种用心的、基于平等和尊重的书写，构成了《推拿》令人感动的字字句句。可以这样说，倘若不是《推拿》，我和已经阅读&amp;#x2F;尚未阅读这部作品的你们压根儿不会去关注这个时时刻刻处在我们身边的“隐形世界”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是这样的，我们总是会轻而易举地令他人陷入某种困境，尽管在我们自身看来自己所行其实是善意的举措，对于任何弱势群体，我们总是如此。《推拿》，从头至尾，通过每一个人物的每一个故事，都在不断地提醒着我们这样一种不经意间早已被我们忽视的事实。正如老舍先生在无意之中陷入的那种“困境”一样，在社会强势群体看来，他们对弱势群体的行为是在表达关爱和同情，但这实际上却正是他们赤裸无比地展示自身权威的过程。这从根本上可以被视为是一种抬高施舍者和贬低被施舍者的行为，但可怕的是，我们对此往往毫不自知，甚至会心甘情愿地沉溺于一种自我陶醉的情绪之中不断地实现着“自我感动”，正因如此，都红放弃了音乐，也正因如此，盲人才会不断地躲避着健全人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;毕飞宇通过《推拿》强调的“平等”和“尊重”在一定程度上可以被视为是一种“反抗”，在这个意义上，毕飞宇实际又接续了那种不断流传的“先锋精神”。我们不得不承认他的书写是新颖的，类纪传体的书写在某种程度上在小说的开篇提供了多条叙事线索，而通过作者巧妙的编织技术（即通过人物与人物之间所发生的关系），多条线索又被自然而然地连缀、穿插交错，从而构成了一个和谐的“声部”。与此同时，在书写小马与时间的感受和金嫣对婚礼的向往中，超现实笔法赋予了叙事以新意，它在拓展文本深度的同时提供了看待同一事物的崭新且截然不同的视角。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，《推拿》是一部温情脉脉但又无法隐含遗憾、忧伤的作品，这种忧伤的基调来自于迅速变动的时代和笼罩在人身上那无可预知的命运。毕飞宇难能可贵地将目光投向了少数人群，并且为我们这些健全人奉献上了一部足以令“主流社会”窥见那些“隐形”于社会中特殊人群的当代生存状态的力作，这无疑是值得我们尊敬的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文摘&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;/a&gt;文摘&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;淮阴人民和全国人民一样，都喜欢“日”人家的妈。但淮阴人有淮阴人的高标准和严要求，只日“亲妈”，不亲的坚决不日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消息说，在深圳，盲人崭新的时代业已来临。满大街都是钱——它们活蹦乱跳，像鲤鱼一样在地上打挺，劈里啪啦的。外地人很快就在深圳火车站的附近发现了这样一幅壮丽的景象，满大街到处都是汹涌的盲人。这座崭新的城市不只是改革和开放的窗口，还是盲人的客厅兼天堂。盲人们振奋起来了，他们戴着墨镜，手拄着盲杖，沿着马路或天桥的左侧，一半从西向东，一半从东向西，一半从南向北，另一半则从北向南。他们鱼贯而入，鱼贯而出，摩肩接踵，浩浩荡荡。幸福啊，忙碌啊。到了灯火阑珊的时分，另一拨人浩浩荡荡地过来了。疲惫不堪的香港人，疲惫不堪的、居住在香港的日本人，疲惫不堪的、居住在香港的欧洲人，疲惫不堪的、居住在香港的美国人，当然，更多的却还是疲惫不堪的大陆人，那些新兴的资产阶级，那些从来不在公共场合用十个手指外加一根舌头数钱的新贵，——他们一窝蜂，来了。他们累啊，累，从头到脚都贮满了世纪末的疲惫。他们累，累到了抽筋扒皮的地步。他们来到推拿房，甚至都来不及交代做几个钟，一躺下就睡着了。洋呼噜与本土的呼噜此起彼伏。盲人推拿师就帮他们放松，不少匆匆的过客干脆就在推拿房里过夜了。他们在天亮之后才能醒过来。一醒过来就付小费。付完了小费再去挣钱。钱就在他们的身边，大雪一样纷飞，离他们只有一剑之遥。只要伸出手去，再踏上一个弓步，剑尖“呼啦”一下就从钱的胸部穿心而过。兵不血刃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱就是这么疯。一点都不讲理，红了眼了。它们一张一张的，像阿拉伯的神毯，在空中飞，在空中蹿。它们上升，旋转，翻腾，俯冲。然后，准确无误地对准了王大夫的手指缝，一路呼啸。王大夫差不多已经听到了金钱诡异的引擎。它在轰鸣，伴随着尖锐的哨音。日子过得越来越刺激，已经像战争了。王大夫就这样有钱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对王大夫来说，一分钱的损失也不能接受。他的钱不是钱。是指关节上赤豆大小的肉球。是骨头的变形。是一个又一个通宵。是一声又一声“重一点”。是大拇指累了换到食指。是食指累了换到中指。是中指累了换到肘部。是肘部累了再回到食指。是他的血和汗。他舍不得亏。他在等。发财王大夫是不想了，可“本”无论如何总要保住。王大夫就这样被“保本”的念头拖进了无边的深渊。他给一个没有身体、没有嗓音、一辈子也碰不到面的疯子给抓住了，死死卡住了命门。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱是疯了。一发疯王大夫有钱了，一发疯王大夫又没钱了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些事情就是这样，可以“这样”做，绝对不可以“那样”说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这年头的城市不是别的，是一个热衷于隆胸的女人，贪大，就喜欢把不是乳房的地方变成乳房。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“自食其力”，这是一个多么荒谬、多么傲慢、多么自以为是的说法。可健全人就是对残疾人这样说的。在残疾人的这一头，他们对健全人还有一个称呼，“正常人”。正常人其实是不正常的，无论是当了教师还是做了官员，他们永远都会对残疾人说，你们要“自食其力”。自我感觉好极了。就好像只有残疾人才需要“自食其力”，而他们则不需要，他们都有现成的，只等着他们去动筷子；就好像残疾人只要“自食其力”就行了，都没饿死，都没冻死，很了不起了。去你妈的“自食其力”。健全人永远也不知道盲人的心脏会具有怎样剽悍的马力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人的自尊心是雄浑的，骨子里瞧不起倾诉——倾诉下贱。它和要饭没什么两样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他想“看”。该死的眼睛却怎么也睁不开。其实是睁开的。他的手就开始撕，他要把眼前的黑暗全撕了。可是，再怎么努力，他的双手也不能撕毁眼前的黑暗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在先天的盲人这一头，他们的沉默与生俱来，如此这般罢了。后天的盲人不一样了，他们经历过两个世界。这两个世界的链接处有一个特殊的区域，也就是炼狱。并不是每一个后天的盲人都可以从炼狱当中穿越过去的。在炼狱的入口处，后天的盲人必须经历一次内心的大混乱、大崩溃。它是狂躁的、暴戾的、摧枯拉朽的和翻江倒海的，直至一片废墟。在记忆的深处，他并没有失去他原先的世界，他失去的只是他与这个世界的关系。因为关系的缺失，世界一下子变深了，变硬了，变远了，关键是，变得诡秘莫测，也许还变得防不胜防。为了应付，后天性的盲人必须要做一件事，杀人。他必须把自己杀死。这杀人不是用刀，不是用枪，是用火。必须在熊熊烈火中翻腾。他必须闻到自身烤肉的气味。什么叫凤凰涅槃？凤凰涅槃就是你得先用火把自己烧死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;光烧死是不够的。这里头有一个更大的考验，那就是重塑自我。他需要钢铁一样的坚韧和石头一样的耐心。他需要时间。他是雕塑家。他不是艺术大师。他的工序是混乱的，这里一凿，那里一斧。当他再生的时候，很少有人知道自己是谁。他是一尊陌生的雕塑。通常，这尊雕塑离他最初的愿望会相距十万八千里。他不爱他自己。他就沉默了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后天盲人的沉默才更像沉默。仿佛没有内容，其实容纳了太多的呼天抢地和艰苦卓绝。他的沉默是矫枉过正的。他的寂静是矫枉过正的。他的澹定也是矫枉过正的。他必须矫枉过正，并使矫枉过正上升到信仰的高度。在信仰的指引下，现在的“我”成了上帝，而过去的“我”只能是魔鬼。可魔鬼依然在体内，他只能时刻保持着高度的警觉与警惕：过去的“我”是三千年前的业障，是一条微笑并含英咀华的蛇。蛇是多么的生动啊，它妖娆，通身洋溢着蛊惑的力量，稍有不甚就可以让你万劫不复。在两个“我”之间，后天的盲人极不稳定。他易怒。他要克制他的易怒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这个意义上说，后天的盲人没有童年、少年、青年、中年和老年。在涅槃之后，他直接抵达了沧桑。他稚气未脱的表情全是炎凉的内容，那是活着的全部隐秘。他透彻，怀揣着没有来路的世故。他的肉体上没有瞳孔，因为他的肉体本身就是一直漆黑的瞳孔——装满了所有的人，唯独没有他自己。这瞳孔时而虎视眈眈，时而又温和缠绵。它懂得隔岸观火、将信将疑和若即若离。离地三尺有神灵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马的沉默里有雕塑一般的肃穆。那不是本色，也不是本能，那是一种炉火纯青的技能。只要没有特殊的情况，他可以几个小时、几个星期、几个月甚至几年保持这种肃穆。对他来说，生活就是控制并延续一种重复。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但生活究竟不可能重复。它不是流水线。任何人也无法使生活变成一座压模机，像生产肥皂或拖鞋那样，生产出一个又一个等边的、等质的、等重的日子。生活自有生活的加减法，今天多一点，明天少一点，后天又多一点。这加上的一点点和减去的一点点才是生活的本来面目，它让生活变得有趣、可爱，也让生活变得不可捉摸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他清清楚楚地知道笑容是一道特别的缝隙，有一种无法确定的东西从缝隙里钻进去了。是他关于母亲的模糊的记忆。有点凉。有点温暖。时间这东西真的太古怪了，它从来就不可能过去。它始终藏匿在表情的深处，一个意想不到的表情就能使失去的时光从头来过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人是很容易养成规律的。他们特别在意培养并遵守生活上的规律，一般不轻易更改。一件事，如果第一次是这么做的，接下来他们也一定还是这么做。规律是他们的命根子，要不然就会吃苦头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特殊教育一定要给自己找麻烦，做自己不能做的事情。比方说，聋哑人唱歌，比方说，肢体残疾的人跳舞，比方说，有智力障碍的人搞发明，这才能体现出学校与教育的神奇。一句话，一个残疾人，只有通过千辛万苦，上刀山、下火海，做——并做好——他不方便、不能做的事情，才具备直指人心、感动时代、震撼社会的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都红知道了，她到底是一个盲人，永远是一个盲人。她这样的人来到这个世界只为了一件事，供健全人宽容，供健全人同情。她这样的人能把钢琴弹出声音来就已经很了不起了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女主持人搂住了都红的肩膀，扶着她，试探性地往下走。都红一直不喜欢别人搀扶她。这是她内心极度的虚荣。她能走。即使她“什么都看不见”，她坚信自己一定可以回到后台去。“全社会”都看着她呢。都红想把女主持人的手推开，但是，爱的力量是决绝的，女主持人没有撒手。都红就这样被女主持人小心翼翼地搀下了舞台。她知道了，她来到这里和音乐无关，是为了烘托别人的爱，是为了还债。这笔债都红是还不尽的，小提琴动人的旋律就帮着她说情。人们会哭的，别人一哭她的债就抵消了。——行行好，你就可怜可怜我吧！都红的手都颤抖了，女主持人让她恶心。音乐也让她恶心。都红仰起脸来，骄傲地伸出了她的下巴——音乐原来就是这么一个东西。贱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去他妈的音乐！音乐从一开始就他妈的是个卖×的货！她只是演奏了一次巴赫，居然惹得一身的债。这辈子还还不完了。这次演出成了都红内心终生的耻辱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“慈善演出”是什么，“爱心行动”是什么，她算是明白了。说到底，就是把残疾人拉出来让身体健全的人感动。人们热爱感动，“全社会”都需要感动。感动吧，流泪吧，那很有快感。别再把我扯进去了，我挺好的。犯不着为我流泪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恳求这东西就是这样，到了一定的地步，它就成了死命令。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个盲人来说，天底下最困难的事情是什么？是第一次出门远行。尤其是一个人出门远行。这里头的担心、焦虑、胆怯、自卑，都会以一种无限放大的姿态黑洞洞地体现出来，让人怕。这怕是虚的，也是实的，是假的，也是真的。真真假假，虚虚实实，就看你撞上什么了。盲人的怕太辽阔了，和看不见的世界一样广袤，怕什么呢？不知道。都红偏偏就是这样不走运，第一脚就踩空了。是踩空了，不是跌倒了，这里头有根本的区别。跌倒了虽然疼，人却是落实的，在地上；踩空了就不一样了，你没有地方跌，只是往下坠，一直往下坠，不停地往下坠。个中的滋味比粉身碎骨更令人惊悸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人的不安全感是会咬人的，咬到什么程度，只有盲人自己才能知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人的自尊心是骇人的，在遭到拒绝之后，盲人最通常的反应是保全自己的尊严，做出“此处不留爷自有留爷处”的派头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看起来盲人最大的障碍不是视力，而是勇气，是过当的自尊所导致的弱不禁风。沙复明几乎是豁然开朗了，盲人凭什么要比健全人背负过多的尊严？许多东西，其实是盲人自己强加的。这世上只有人类的尊严，从来就没有盲人的尊严。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恋爱中的人就这样，他们的嘴唇总是热烈的，最适合接吻。如果不能够接吻，那么好，吵。恋爱就是这样的一个基本形态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恋人之间的语言不是语言，是语气。语气不是别的，是弦外之音。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活的根本是由误解构成的，许多事情不是自己亲身经历那么一下，也许就没法理解。这是一个教训，下一次要懂得设身处地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么也没有得到的小孔反而明白了一个道理，一个人，无论他（或她）多么聪明，多么明理，一旦做了盲人的父母，他（或她）自己首先就瞎了，一辈子都生活在自己的一厢情愿里头。小孔又何尝不想找一个一起“过”日子的人呢？难哪。然而，盲人的父母就是盲人的父母，他们的固执是不讲道理的，原因很简单，在孩子的面前，他们的付出非比寻常；他们的担忧非比寻常；他们的希望非比寻常；他们的爱非比寻常。一句话，他们对孩子的基本要求就必然非比寻常。他们的本意绝不是干涉孩子们的婚姻，可他们必须要干涉，不放心哪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱情是小蚂蚁，千里之堤就等着毁于蚁穴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话又说回来了，做盲人的就必须有耐心。耐心是盲人的命根子，只有耐心才能配得上他们看不见的眼睛。说到底，盲人要学会等。无论遇上什么事，盲人都不能急吼吼地扑上去，一扑，就倒了。也许还要赔进去一嘴的牙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小孔喜欢他的脖子，喜欢他的胸膛，还有，喜欢他蛮不讲理的胳膊。他是火炉。他多暖和啊。他的温度取之不尽。她要他的身体，她要他的体重，他的怀抱是多么的安全。只要他把她箍进来，她就进了保险箱了。这些都还不是全部。最要紧的是，他爱她。她知道他爱她。她有完全的、十足的把握。他不会让她有一点点的危险。即使面对的是刀，是火，是钉子，是玻璃，是电线杆子，是建筑物的拐角，是飞行的摩托，是莽撞的滑轮，是滚烫的三鲜肉丝汤，他都会用他的身躯替她挡住这一切。其实她不需要。她能对付。但是，他愿意去做。爱真好。比浑身长满了眼睛都要好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一想起父母漫长而又过分的付出，她每一次都觉得被欺骗的不是父母，而是她自己。然而，谎言是一种强迫性的行走，只要你迈出左腿，就必然会迈出右腿，然后，又是左腿，又是右腿。可谎言终究是不可靠的，它经不起重复。重复到一定的时候，谎言的力量不仅没有得到加强，而是削弱，直至暴露出它本来的面目。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说谎话的人都是盲目的，他们永远低估了听谎话的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;口音不是别的，是身份。泰来最怕的还不是他的盲人身份，大家都是盲人，徐泰来不担心。徐泰来真正在意的是他乡下人的身份。乡下人身份可以说是他的不治之症，你再怎么自强不息，你再想扼住命运的咽喉，乡下人就是乡下人，口音在这儿呢。别人一学，等于是指着他的鼻子了：个乡巴佬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他动拳头并不是因为他英武，而是因为他懦弱。因为懦弱，他就必须忍，忍无可忍，他还是忍。终于有一天，忍不住了，出手了。他自己一点都不知道他是怎样的小题大做，完全是蛮不讲理了。可是，话又得说回来，老实人除了蛮不讲理，又能做什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郁闷不是别的，它有利息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说话的自信是一个十分鬼魅的东西，有时候，你在谁的面前说话自信，你的内心就会酝酿出自信以外的东西，使自信变得绵软，拥有缠绕的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一份工作对金嫣来说真的无所谓，作为一个推拿师，她所有的手艺都在十个手指头上，这里辞去了，换一个地方还可以再赚回来。但爱情不一样。爱情只是“这个时候”，当然，爱情也还是“这个地方”，错过了你就一辈子错过了。作为一个盲人，金嫣是悲观的。她的悲观深不可测。她清楚地看到了她的一生：这个世界不可能给她太多了。悲观反而让金嫣彻底轻松下来了。骨子里，她洒脱。她不要。她什么都可以舍弃。今生今世她只要她的爱情，饿不死就行了。在爱情降临之后，她要以玫瑰的姿态把她所有花瓣绽放出来，把她所有的芬芳弥漫出来。爱一次，做一次新娘子，她愿意用她的一生去做这样的预备。为了她的爱情，她愿意把自己的一生当作赌注，全部压上去。她豁出去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金嫣的恋爱从一开始就只有一半，一半是实的，一半是空的；一半在地上，一半在天上；一半是已知的，一半是未知的；一半在“这儿”，一半在“那儿”。一半是当然，一半是想当然。这很迷人。这很折磨人。因为折磨人，它更加的迷人，它带上了梦幻和天高地迥的色彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人的世界看起来很大，从实际的情况来说，很小，非常小。与此同时，盲人都有一个致命的特征，恋旧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间这东西过起来很快的，它的意义完全取决于你有没有目标。等待的人是很艰难的，说到底又是幸福的，每一天，每一个小时，其实都在接近。它们都用在了刀刃上。只要能够接近，等待必然意味着一寸光阴一寸金。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;婚礼，还有死亡，这就是生活的全部了。说什么政治，说什么经济，说什么军事，说什么外交，说什么性格，说什么命运，说什么文化，说什么民族，说什么时代，说什么风俗，说什么幸福，说什么悲伤，说什么饮食，说什么服装，说什么拟古，说什么时尚，别弄得那么玄乎，看一看婚礼吧，都在上头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;命是看不见的，盲人也看不见，所以，盲人离命运的距离就格外的近。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但沙复明究竟悲哀。沙复明很快就意识到了，&lt;strong&gt;即使到了钟情的时刻，盲人们所依靠的依然是“别人”的判断。&lt;/strong&gt;盲人和所有的人一样，到了恋爱的关头都十分在意一件事，那就是恋人的长相。但是，有一点又不一样了，盲人们不得不把“别人”的意见记在心上，做算术一样，一点一点地运算，最后，得到的答案仿佛是私人的，骨子里却是公共的。盲人一辈子生活在“别人”的评头论足里，没有我，只有他，只有导演，只有导演们。就在“别人”的评头论足里，盲人拥有了盲人的一见钟情，盲人拥有了盲人的惊鸿一瞥或惊艳一绝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人们一直拥有一个顽固的认识，他们把有眼睛的地方习惯性地叫做“主流社会”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话题已经从酒吧里的背景音乐上引发开来了。这是沙复明的一个小小的计谋，必须把话题引到自己的强项上去。慢慢地，沙复明控制住了话题，拥有了话语的控制权。和这个年纪的许多孩子一样，他们所依仗的不是理解，而是记忆力，沙复明就开始大量地引用格言，当然，还有警句。沙复明用格言和警句论述了音乐和灵魂的关系，一大堆。在一大堆的格言与警句面前，沙复明突然一个急刹车，意识到了，女孩子都已经好半天没有开口了。人家也许不感兴趣了吧？沙复明只好停顿下来。可以说戛然而止。女孩子似乎意识到了什么，说：“我在听呢。”为了表明她真的“在听”，她拽出了沙复明的一只手，一起放在了桌面上。她说：“我在听呢。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沙复明的双手是合十的，放在大腿的中间，被两只膝盖夹得死死的。现在，他的左手被女孩拽出来了，放在了桌面上。她的手掌是躺着的，而他的手掌则俯着。女孩的手指找到了沙复明的手指缝，扣起来了。这个看不见的场景远远超出了沙复明的想像，他无法想像两只毫不相干的手可以呈现出这样一种简单而又复杂的结构关系，像精密的设计，每一根手指与每一个手指缝都派上了用场。很结实，很稳固。他的手却无力了，有些颤。内心却掀起了波涛，自信与自卑在不要命地荡漾。上去了，又下来了，下来了，又上去了。仿佛是在原地，似乎又去了远方。沙复明稳定下来，慢慢地，他们聊到唐诗上去了。唐诗是沙复明最为擅长的领域了，他出色的记忆力这时候派上了用场，他能背。说一会儿他就引用一两句，再说一会儿他就再引用一两句。虽说是闲聊，可他的闲聊显得格外的有理有据，都是有出处的。是有底子的模样。腹有诗书气自华，沙复明的才华出来了，他感受到了自己的“气质”。他一边聊，一边引用，还一边阐发。可到底还是不自信，就想知道女孩是不是在听。女孩在听。她已经把另外的一只手加在沙复明的手上了。这等于说，她小小的巴掌已经把沙复明的手捂在了掌心。沙复明再一次停顿下来。他不敢张嘴，一张嘴他的心脏就要蹦出去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你叫什么？”女孩问。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“沙复明。”沙复明伸出脖子，咽了咽，说，“黄沙的沙，光复的复，明亮的明。——你呢？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了能把自己的姓名介绍得清晰一些，女孩子有创意了。她从杯子里取出一块冰，拉过沙复明的胳膊，在沙复明胳膊上写下了三个字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沙复明的胳膊感受到了冰。他的胳膊感受到了冰凉的一横、一竖、一撇、一捺。这感受是那样的奇特，沁人心脾。由于温度的关系，女孩子的一横一竖与一撇一捺就不再是“写”出来的了，而是“刻”。铭心刻骨的“刻”。沙复明腰部的那一段慢慢地直了起来。他想闭上眼睛。他担心自己的眼睛流露出迷茫的内容。但是，他没有闭，睁开了，目视前方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笑是一个好东西，也是一个坏东西，好和坏取决于它的时机。有时候，一个人的笑容会使一个人丧失他的尊严。沙复明绝对不能让自己失去尊严。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两个多小时的“小爱情”对沙复明后来的影响是巨大的。他一直在渴望一双眼睛，能够发出目光的眼睛。他对自己的爱情与婚姻提出了苛刻的要求：一定要得到一份长眼睛的爱情。只有眼睛才能帮助他进入“主流社会“。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沙复明的婚姻就这样让自己拖下来了。眼睛，主流社会，这两个关键词封闭了沙复明。它们不再是婚恋的要求，简直就成了信仰。人就是这样，一旦有了信仰，他就有决心与毅力去浪费时光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般来说，盲人在恋爱的时候都希望找一个视力比自己好的人，这里头既有现实的需要，也有虚荣的成分。这一点在女孩子的这一头更为显著了，她们要攀比。一旦找到一个视力正常的健全人，绝对是生命里的光荣，需要额外的庆祝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;沙复明不虚荣。他只相信自己的信仰。没有眼睛，他愿意一辈子不恋爱，一辈子不娶。可是，在“美”的面前，他的信仰无力了。信仰是一个多么虚妄的东西，有时候，它的崩溃仅仅来自于一次内心的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在没有玩具的日子里，他的眉梢在不停地向上扯，向上拽。他想睁开眼睛。他心存侥幸，希望有奇迹。那时候的小马没日没夜地期盼着这样一个早晨的来临：一觉醒来，他的目光像两只钉子一样从眼眶的内部夺眶而出，目光刺破了他的上眼皮，他眼眶的四周全是血。他的期盼伴随着常人永远也无法估量的狂暴，就在死亡的边沿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;四年之后，这个十三岁的少年用他无与伦比的智慧挽救了自己，他不再狂暴。他的心安宁了。他把时间活生生地做成了他的玩具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的身体拥有了咔嚓的节奏，绝对不可能错。时间在他身体的内部，在咔嚓。不用动脑子，不用分神，在什么情况下他自己都能够咔嚓。他已经是一只新式的台钟了。但是，他比钟生动，他吃饭，还睡觉，能呼吸。他知道冷，他知道疼。这是小马对自己比较满意的地方。他吃饭的时候会把米饭吃得咔嚓咔嚓的，他呼吸的时候也能把进气和出气弄得咔嚓咔嚓的。如果冷，他知道冷了多少个咔嚓，如果疼，他也知道疼了多少个咔嚓。当然，睡觉的时候除外。可是，一觉醒来，他的身体就自动地咔嚓起来了。他在咔嚓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然时间不是封闭的，咔嚓就不可能是囚徒，从来都不是。它拥有无限的可能。通过艰苦卓绝的探险，小马终于发现了时间最为简单的真相。这个真相恰恰是被自己的眼睛所蒙蔽的。——眼见不为实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;看不见是一种局限。看得见同样是一种局限。&lt;/strong&gt;高傲的笑容终于挂在了小马的脸上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马看到时间魔幻的表情了，它深不可测。如果一定要把它弄清楚，唯一可行的办法就是贯穿它，从时间的这头贯穿到时间的那头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人类撒谎了。人类在自作多情。人类把时间装在了盒子里，自以为控制它了，自以为可以看见它了。还让它咔嚓。在时间面前，每一个人都是瞎子。要想看见时间的真面目，办法只有一个：你从此脱离了时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马就此懂得了时间的含义，要想和时间在一起，你必须放弃你的身体。放弃他人，也放弃自己。这一点只有盲人才能做到。健全人其实都受控于他们的眼睛，他们永远也做不到与时间如影随形。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与时间在一起，与咔嚓在一起，这就是小马的沉默。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了确认自我，小马想从鱼群当中脱离出来。然而，不敢。离开了他的鱼群，他只能独自面对无边的大海。他不敢。离群索居是怎样的一种大孤独？他不敢。离开？还是不离开？小马在挣扎。挣扎的结果给小马带来了绝望，他气息奄奄，奄奄一息。小马感觉到自己失去了最后的一点力气，他的身体翻过去了。他白色的肚皮即将漂浮在水面。&lt;strong&gt;他的命运将是以尸体的形式随波逐流。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马永远也不能依靠自己的脸庞去证明自己，然而，一道骇人的伤痕让他们重逢了。这叫人心痛。然而，他们没有心痛，他们激动，无比的激动，想拥抱。可是，他们没有胳膊，没有手。他们唯一能做的只有相对而泣。一颗又一颗巨大的泪珠流出了眼眶。他们的眼泪是气泡。气泡哗啦啦，哗啦啦，笔直地扑向了遥不可及的天空。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“般配”这东西特别的空洞，谁也说不出什么来。但是，一旦落实到实处，落实到人头上，“般配”这东西又格外的具体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轻描淡写就是这样，它的本质往往是敲锣打鼓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深夜的大街安静了，马路上不再有喧闹的行人，不再有拥挤的车辆。这是喧闹和拥挤之后的安静，突然就有些冷清。大街一下子空旷起来，成了盲人们的自由世界，当然，也是一个孤独的世界。盲人们虽然结着伴，但到底是孤独的。金嫣所喜欢的正是这份孤独，他们沿着马路的左侧，一路低语，或一路说笑。每到这样的时刻，金嫣都有一个无限醉人的错觉，这个世界是她的，只有她和泰来两个人。像荒漠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱情的表白是上好的汤，要熬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她所等待的不是泰来，是时间，时间本身。时间是无穷无尽的，比金嫣的耐心永远多一个“明天”。明天深不见底，它遥遥无期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我配不上你”，“我实在是配不上你”，天下的恋爱有千千万，还有什么比这更好的开头么？没有。没有了。因为恋爱，她一直是谦卑的，她谦卑的心等来的却是一颗更加卑微的心。谦卑，卑微，多么的不堪。可是，在爱情里头，谦卑与卑微是怎样的动人，它令人沉醉，温暖人心。爱原来是这样的，自己可以一丝不挂，却愿意把所有的羽毛毫无保留地强加到对方的身上。金嫣收回自己的胳膊，定定的，“望着”泰来。她的肩膀颤抖起来。她的身体颤抖起来。她还能说什么？让她说什么好啊？金嫣握紧了自己的拳头，脑子里全空了。此时此刻，除了哭，她还能做什么？金嫣哇的一声，嚎啕大哭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他怕金嫣，怕把她碰碎了，怕把她碰化了，紧张得只知道喘气，每一个手指头都是僵硬的。金嫣歪在泰来的怀里，情意绵绵的，一不小心就把那三个字说出口了。他不说就不说了吧，不要再逼他了。金嫣算是看出来了，在爱情面前，泰来是一个农夫，怯懦，笨拙，木讷，死心眼。这些都是毛病。可是，这些毛病一旦变成爱情的特征，不一般了。金嫣决意要做农夫怀里的一条蛇。当然，不是毒蛇，是水蛇，是一条小小的、七拐八弯的水蛇。是蛇就要咬人。她可是要咬人的。她的爱永远都要长着牙齿的。想着想着，金嫣就笑了，无声地笑了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是生活了吧？它的面貌就是“补”。拆东墙，补西墙；拆西墙，补东墙。拆南墙，补北墙，拆北墙，补南墙。拆内墙，补外墙，拆外墙，补内墙。拆高墙，补矮墙，拆矮墙，补高墙。拆吧，补吧。拆到最后，补到最后，生活会原封不动，却可以焕然一新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓盲人的恋爱常态，四个字就可以概括：闹中取静。他们大抵是这样的，选择一个无人的角落，静静地坐下来，或者说，静静地抱一抱，或者说，静静地吻一吻，然后，手拉着手，一言不发。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人们不是不想动，也想动，但是，究竟不方便。不方便怎么办呢？他们就把自己的身体收敛起来，转变为一种守候。你拉着我的手，我拉着你的手，守候在一起，也就是所谓的厮守了。他们的静坐是漫长的，拥抱是漫长的，接吻也是漫长的，一点都不弄出动静。如果没有生意，他们可以这样坐上一天。一点也不闷。要是生意来了，他们就分开。临走的时候一方还要摸一下另一方的脸，小声说：“等着我啊。”或者干脆，什么都不说，两只手却依依不舍了，是相依为命的样子，直到身体已经离得很远，两个人的食指还要再扣上一会儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金嫣又相信什么呢？想过来想过去，金嫣并不知道自己该相信什么。她相信过光，光不要她了。她相信过自己的眼睛，自己的眼睛不要她了。随着视力的下降，视域的缩小，这个世界越来越暗，越来越窄，这个世界也不要她了。蓝天不要她了，白云不要她了，青山不要她了，绿水不要她了，镜子里自己的面孔也不要她了。她能信什么呢？她能做的只有试探，还有猜测。一个依靠试探与猜测的女人很难去相信。金嫣把玩着自己的手机，对自己说，不相信是对的，不相信就不用再失望了。从此面向大海，从此春暖花开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;她就相信婚礼。有婚礼就足够了。有婚礼你就不再是一个人，你起码可以和另一个人生活在一起，这是可信的。婚礼其实是一个魔术，使世界变成了家庭。很完整了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麻是一个不讲理的男人，辣却是一个胡搅蛮缠的女人。它们是冤家，前世的对头，从道理上来说它们是走不到一起去的。没有人看好它们。可生活的乐趣和丰富性就在这里，麻和辣有缘。它们从恋爱的那一天起就相互不买账，我挖苦你，你挤对我。每个人都怕它们。可它们呢，越吵越靠近，越打越黏糊，终于有一天，结婚了。到了婚礼上它们自己都不相信，它们怎么会有这一天的呢？还是吵。是和事佬把它们劝下来的。婚礼不欢而散，各自都做好了离婚的准备。奇怪了，就是离不掉。到老一看，天哪，都金婚了。打了一辈子，吵了一辈子，邻居们都嫌它们烦，它们自己却不烦了，越嚼越有滋味。它们自己都不知道，它们就是生活里的大多数，类似于马路边上的羊肉串。它们一辈子都不满意，就是离不开。它们永远都没有一个像样的婚礼，最后的一口了，风烛残年了，后悔却上来了，夜深人静的时候老是对老伴说，我那时候怎么就没有对你好一点？“再来一串。”其实是想从头再来。从头再来还是这样的，生活就是这样一个个可爱的场景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的婚礼决定了大街上的风景，满大街都是自行车的车轮，一前一后的，成双成对的。分开的也有，往往是后面的那一个要到前面去了，这一去，麻烦了，一定是后面的那一个推得太猛了，灾难就是这么来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“花钱”的“花”为什么是“花朵”的“花”？意思很明确了，钱就是花骨朵，是含苞欲放的花瓣。只要“花”出去，每一分钱都可以怦然绽放。忽如一夜春风来，千树万树梨花开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为每个人都有手机，每个手机里都有段子，都红知道了，&lt;strong&gt;这个世界就是手机，而生活的本来面目就是段子。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;段子都有一个共同的特点，那就是荤。荤这个词都红当然知道，它和蔬菜相对，是素的反义词。荤的背后只能是肉，和肉有不可分割的关系。对于荤，都红实在是害怕了，浑身都不自在。听的日子久了，都红对这个世界有了一个大致上的认识，也可以说，判断：她所处的这个世界是荤的。她神往的、那个叫做“社会”的东西是荤的。所有的男人都荤，所有的女人也一样荤。男人和女人一刻也没有闲着，都在忙。满世界都是交媾，混杂，癫疯，痴狂，毫无遮挡。都红都有点庆幸了，幸亏自己是个瞎子，要不然，眼睛往哪里看呢？每个人都是走肉，肉在“哗啦啦”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无知是最好的武器，少女的无知则是核武器，天下无敌的。无论你沙复明怎样地“哗啦啦”，都红很无知。装出来的无知是真正的无知，一如装睡。——假装睡觉的人是怎么也喊不醒的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人很容易忽略一样东西，那就是他们的眼睛。他们的眼睛没有光，不可能成为心灵的窗户。但是，他们的眼睛却可以成为心灵的大门。——当他们对某一样东西感兴趣的时候，他们不懂得掩饰自己的眼睛，甚至把脖子都要转过去，有时候都有可能把整个上身都转过去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在高唯的眼里，都红是太阳，而沙复明就是一朵向日葵。静中有动。他在谛听。他一点都不知道自己的神情已经参与到都红的行为里去了，嘴唇上还有一些特别的动作。很琐碎。有点凌乱。一个突然的、浅浅的笑；一个突然的、浅浅的收敛。那是他忘情了。&lt;strong&gt;他在爱。他的样子不可救药。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;会议是一个特别的东西，人还是这几个人，嘴还是这几张嘴。可是，一开会，变了，人们的腔调和平日里就不一样了。人人都力争说标准的普通话，人人都力争站到同一个立场上去。会议就这样，立场统一了，结果就出来了：每个人都正确，只有高唯她一个人是狗娘养的，完全可以拉出去枪毙。高唯就觉得自己的名字没有起好，她哪里是高唯，简直就是高危。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何事情都要把时间拉长了来看，拉长了，人生就好看了。不能急。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说话是不安全的。再隐蔽、再遥远的地方都不能说。一句话只要说出口了，一定会通过别人的嘴巴，传到很远很远的地方去。“说”要小心。“吃”就更要小心。任何“毒药”都有可能被自己的嘴巴“吃”进去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接吻是恋爱的空气与水，是蛋白质和维生素。没有吻，爱就会死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张宗琪用他的食指抚摸着女朋友的信，是一个又一个颗粒。他爱。他失去了他的爱。他从爱的背面了解了爱——正如盲文，只有在文字的背面，你才可以触摸，你才可以阅读，你才可以理解。仿佛是注定了的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;争取公众从来就是一件可怕的事，争取到一定的时候，公众就有可能成为炸弹，轰的一声，一部分人还站着，一部分人却只有倒下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的局面底下最难的还是员工，你必须站队，你不是“沙的人”就只能是“张的人”，没有第三条道路可以走。站队总是困难的，没有人知道哪一支队伍有可能活着。当然，失败了也不要紧，可以走人。可是，又有哪一个盲人情愿走人？麻烦哪。一旦你的铺盖像鱿鱼片那样卷了起来，数不清的道路就会突然出现在你的脚下，你必须一趟又一趟地重新走过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后天的盲人大多过分焦躁，等他安静下来的时候，其实已经很绝望了，始终给人以精疲力竭的印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恐惧是一条蛇。这条蛇不咬人，只会纠缠。它动不动就要游到张一光的心坎里，缠住张一光的心，然后，收缩。张一光最害怕的就是蛇的收缩，一收，他就透不过气来了。但收缩归收缩，铁一般的事实是，张一光的心在收缩呢。从这个意义上说，恐惧好。恐惧好啊。既然活着意味着恐惧，那么，恐惧就必然意味着活着。小子哎，你还活着。你就烧高香吧，你的命是捡来的。你都占了天大的便宜了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么叫“幸”存者，说到底他太幸运了，这个世界和他没关系了，他是“死人”，他是一具生动的“尸首”，他还是一缕飘动的“亡灵”，从今往后，他活着的每一天都可以为了自己。他自由啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;张一光从“那个世界”出来了，却并没有真正地进入“这个世界”。他是硬生生地插进来的，他是闯入者。闯入者注定了是孤独的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;兄弟们从来都不记仇。盲人却不是这样，盲人记仇。这是盲人根深蒂固的特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人自有盲人的忌讳，每一个忌讳的背后都隐藏着不堪回首的煳味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是这样。原来是这样。唉，生活里头哪有什么可以羡慕的人呀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再怎么说，一个人的舌头永远都不能瞎。舌头要是瞎了，这个世界就全瞎了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;性的妙处不只在当时，也在之后，小马从头到脚都是说不出的安慰。他射出去的绝对不是一点自私而又可怜的精液，他射出去的是所有的焦躁和烦恼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身体不是身体，它是闹钟。在闹钟的内部，有一根巨大的、张力饱满的发条。时间是一只歹毒的手，当这只发条放松下来之后，时间一点一点地，又给身体拧上了。只有“手忙脚乱”才能够使它“咔嚓、咔嚓”地松弛下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这只发条也许还不是发条，它是有生命的。它是一只巨蟒，它是一条盘根错节的蛇。在它收缩并盘踞的时候，它吐出了它的蛇信子。蛇信子在小马的体内这里舔一下，那里舔一下。这是多么致命的蛊惑，它能制造鲜活的势能，它能分泌诡异的力量。小马的身体妖娆了。他的身体能兴风，他的身体在作浪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小蛮没有指望故事，但小马给小蛮挣足了脸面，这是真的。小马每一次都“只要”小蛮，姐妹们都看在眼里。故事偏偏就来了。小蛮是从小马的“目光”当中发现故事的。说起来小蛮对男人的目光熟悉了，在上身之前，他们的目光炯炯有神，闪耀着无坚不摧的光，洋溢着饱满圆润的精、气、神，一张嘴则开始肉麻。当然，这是“事先”。小蛮最为害怕的还是男人“事后”的目光。到了“事后”，男人通常都要闭上眼睛。等她再一次睁开眼睛的时候，刚才的男人不见了，另一个男人出现了。他们的眼神是混浊的，泄气的，寂寥的，也许还是沮丧的，——像摩擦过度的避孕套，皱巴巴的，散发出吊儿郎当和垂头丧气的气息。小蛮在“事后”从来不看男人的眼睛，没有一个泄了气的男人不让她恶心。泄了气的男人寥落，像散黄的鸡蛋一样不可收拾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小马却不一样。小马相反，在“事前”谨小慎微，“事后”却用心了。他的没有目光的眼睛一直在盯着小蛮。他在看。望着她，端详着她，凝视着她，俯瞰着她。他的手指在抚摸，抚摸到哪里他的没有目光的眼睛就盯到哪里、看到哪里、望到哪里、端详到哪里、凝视到哪里、俯瞰到哪里。在他抚摸小蛮眼眶的时候，惊人的事态出现了，小蛮其实就和他对视了。小马并不存在的目光是多么的透彻，潮湿而又清亮，赤子一般无邪。它是不设防的，没心没肺的，和盘托出的。他就那样久久地望着她。他的瞳孔有些轻微的颤动，但是，他在努力。努力使自己的瞳孔目不转睛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;出租车在奔驰。都红背对着沙复明，沙复明就把都红搂在怀里了。能和都红有一次真切的拥抱，沙复明梦想了多少回了？说梦寐以求一点也不过分。他今天终于得到一次这样的机会了，可这又是什么样的拥抱？沙复明宁可不要。沙复明就那么搂着，一双手却把都红受伤的右手捂在了掌心。这一捂，沙复明的心碎了，慢慢地结成了冰，最终呈现出来的却还是手的形状。沙复明就不能理解，在他的命运里，冰和手，手和冰，它们为什么总是伴生的，永远都如影随形。沙复明相信了，手的前身一定是水，它四处流淌，开了许多的岔。却是不堪一击的。命运一抬头它就结成了冰。这么一想沙复明整个人就凉去了半截。都红在他的怀里也凉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都红已经醒过来了，她在疼。她在强忍着她的疼。她的身躯在沙复明的怀里不安地扭动。沙复明对疼的滋味深有体会了，他想替她疼。他渴望把都红身上的疼都拽出来，全部放在自己的嘴里，然后，咬碎了，咽下去。他不怕疼。他不在乎的。只要都红不疼，什么样的疼他都可以塞在自己的胃里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若干年前，中国是没有“残疾”这个词的，那时候的人们统统把“残疾人”叫做残废。“残废”成了残疾人最忌讳、最愤慨的一个词。后来好了，全社会对残疾人做出了一个伟大的让步，他们终于肯把“残废”叫做“残疾人”了。这是全社会对残疾人所做出的奉献。这是语言的奉献，一个字的奉献。盲人们欢欣鼓舞。可是，都红，我亲爱的都红，你不再是残疾人，你残废了。沙复明抬起头，在出租车里仰望着天空。他看见了星空。星空是一块密不透风的钢板，散发着金属的腥味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都红太年轻了，她还“小”，未来的日子她可怎么办？自食其力不现实了。她唯一拥有的就是时间。她未来的时间是一大把一大把的，广博而又丰饶。时间就是这样，多到一定的地步，它的面目就狰狞了，像一个恶煞。它们是獠牙。它们会精确无误地、汹涌澎湃地从四面八方向这个美丽的小女人蜂拥过来。除了千疮百孔，你别无选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间是需要“过”的，都红，你怎么“过”啊？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人和这个社会一点没有关系么？也有。那就是每个月从民政部门领到一百元人民币的补助。一百元人民币，这是一个社会为了让自己求得心理上的安稳所做出的一个象征。它的意义不在帮助，而是让自己理直气壮地遗忘。——盲人，残疾人，终究是可以忽略不计的。可是，生活不是象征。生活是真的，它是由年、月、日构成的，它是由小时、分钟和秒构成的。没有一秒钟可以省略过去。在每一秒钟里，生活都是一个整体，没有一个人仅仅依靠自己就可以“自”食其力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;盲人是黑户。每一个盲人都是黑户。&lt;/strong&gt;连沙复明自己都是。盲人的人生有点类似于因特网络里头的人生，&lt;strong&gt;在健全人需要的时候，一个点击，盲人具体起来了；健全人一关机，盲人就自然而然地走进了虚拟空间。&lt;/strong&gt;总之，&lt;strong&gt;盲人既在，又不在。盲人的人生是似是而非的人生。&lt;/strong&gt;面对盲人，社会更像一个瞎子，盲人始终在盲区里头。这就决定了盲人的一生是一场赌，只能是一场赌，必然是一场赌。一个小小的意外就足以让你的一生输得精光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盲人是极其容易感恩的。盲人的一生承受不了多大的恩泽，但盲人的眼睛一瞎就匆匆忙忙学会了感恩。盲人的眼里没有目光，泪水可是不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在推拿中心所有的规章制度里面，员工只有义务，只有责任，这是天经地义的。他们没有权利。他们不在乎权利。盲人真是一群“特殊”的人，无论时代怎样地变迁，他们的内心一直是古老的，原始的，洪荒的，也许还是亘古不变的。既然整个社会都没能为他们提供一个给予保障和帮助的组织与机构，那么，他们反过来就必须抱定一个东西，同时，坚定不移地相信它：命。命是看不见的。看不见的东西才是存在，一个巨大的、覆盖的、操纵的、决定性的、也许还是无微不至的存在。像亲爱的危险，一不小心你的门牙就撞上它了。关于命，该怎么应对它呢？积极的、行之有效的办法就一个字：认。嗨——，认了吧，认了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但“认”是有前提的，你必须拥有一颗刚勇并坚韧的侥幸心。你必须学会用侥幸的心去面对一切，并使这颗侥幸的心融化开来，灌注到骨髓里去。咚——咚，咚——咚。它们铿锵有力。一个看不见“云”的人是不用惦记哪一块“云”底下有雨的。有雨也好，没雨也好。认了。我认了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咽下去，这是盲人最大的天赋。做老板，可以咽下去许多；做员工，一样可以咽下去许多。盲人总有第一流的吞咽功夫，因为盲人具有举世无双的消化功能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;命运却出手了。命运露出了它带刺的身影，一出现就叫人毛骨悚然。它用不留痕迹的手掌把推拿中心的每个人都摸了一个遍，然后，歪着嘴，挑中了都红。它的双手摁住了都红的后背，咚的一声，它把都红推到了井里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都红在井里。这个井刚好可以容纳都红的身躯。她现在就在井里。沙复明甚至没有听到井里的动静。沙复明没有听到任何挣扎性的努力。事实上，被命运选中的人是挣扎不了的。沙复明已近乎窒息。比听到扑通扑通的声音还要透不过气来。井水把一切都隐藏起来了，它的深度决定了阴森的程度。可怜的都红。宝贝。我的小妹妹。如果能够救她，他沙复明愿意把井挖掉。可是，怎么挖？怎么挖？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仪式不是认知的方式，而是认知的程度。有时候，仪式比事情本身更能说明事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活真是深不可测，总有一些极其诡异的东西在最为寻常的日子里神出鬼没。说到底生活是一个脆弱的东西，虚妄的东西，经不起一点风吹草动。都说盲人的生活单调，这就要看怎么说了。这就要看盲人们愿意不愿意把心掏出来看看了。不掏，挺好的，每一天都平平整整，每一个日子都像是从前面的日子上拷贝出来的，一样长，一样宽，一样高。可是，掏出来一摸，吓人了，盲人的日子都是一副离奇古怪的模样。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-09-16T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/74efaaa.html</id>
        <title>《弟弟的演奏》：“屎尿屁”背后一代人的青春</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/74efaaa.html"/>
        <content type="html">&lt;h2 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#读书笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;读书笔记&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;朱文乃狂狷之徒，他把现代社会中虚伪的道德撕扯殆尽，通过这个薄薄的小册子，用一种尖锐无比的声音呐喊并对之发出令人发指的控诉。遍布全书的屎尿屁和猥亵性语言并没有赋予这部作品淫秽的特质（但你不得不承认其语言因此显得极为散乱和令人难以忍受），相反，它呈现出一种令人难过无比的无奈和压抑来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱文的笔调无疑是戏谑的，这是一种贴近后现代主义气质的黑色幽默和荒诞书写，从中我们能够看出一副与主流叙事截然不同的80年代大学生群像。陈晓明教授将之与刘索拉的《你别无选择》加以对比，他指出：相比充满挑衅意味横冲直撞于文坛的朱文而言，刘索拉、徐星之作“不过是一些温文尔雅的古典浪漫主义而已”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这部作品中出现的所有人物都是毫无下限的，福斯特所谓的“平面人物”。他们丝毫没有任何值得肯定的品质，反而通过其言行举止一而再再而三地印证了叙事者声称的“杂种”称谓。在叙事行进的过程中，我们对他们的观感（我说的是最表面的那种）将不断且恒久地停留在鄙夷和唾弃之中，世人无法想象本应在那个时代成为未来的“国家栋梁”的大学生们竟然具有这样一种嘴脸。朱文的戏谑是一种刻意地夸大，在阅读的过程中我甚至可以料想到他在书写时嬉皮笑脸、呲牙咧嘴的狰狞面目（如果真如李冯所说这个朱文是一个十分正常甚至极度健康强壮的理工男子的话，其人其文确实带给了我一些割裂感），通过这种方式，他将正常的人物重塑为漫画式的形象，继而通过这种重塑完成了他对时代和人群的解构。我们实在难以将朱文笔下的“南方以北”们跟张贤亮在《北方的河》中笔下的那位充满理想情怀的备考大学生以及刘震云《塔铺》中的那些学子联系到一起。在这里我们不难看出80年代和90年代的两种截然不同的书写状态：理想的失落似乎成为一种不言而喻的事实，经过89大事件和90年代的市场化大潮，最淳朴的风气已经离人们而去，留给他们的只剩下如洪水般席卷而来的消费、拜金和享乐主义思潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管陈晓明教授更多将“性饥饿”作为这部作品的核心，将“性”作为朱文所谓“本质性写作”追求的“本质”，但笔者却认为“性”在这部作品中带有一种若有若无的隐喻意味，更确切地说，“性”——这篇小说毋庸置疑的主题实际只是一个表层，蕴于其中的其实是一种无可奈何的衰落气质，这与我刚刚提到的政治理想失落和市场消费社会的刺激有着密切的联系。换言之，朱文通过其书写塑造出的并非仅仅是学校的生活状况，通过夸张、荒诞和变形的非常规书写手段，发生在校园中的事情在一定程度上成为了整个社会的写照，作为“未来栋梁”的大学生们进入社会之后将自然而然地成为“支柱”，因而“杂种”当道的社会就是“杂种”当道的大学的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得关注的是朱文在小说中运用的语调，那是一种破罐破摔、狼心狗肺的语调，仿佛“我们”本就不存在什么值得托付的未来，这是一种命定里的颓丧：“我们的身体有着堕落的惯性，你越是想遏止，它就会表现得更加不可遏止”，所以他们就甘愿在烂泥塘里，时不时扑腾一下，不过是为了找到烂泥塘中更能另自己安逸的位置罢了。理想的失落感是如此强烈，他们就这样望着时代奔涌前去，他们没有办法，也压根就不思考办法，他们就这样无怨无悔地沉浸在无知迷茫之中，除了朱文，李冯的《在天上》和贺奕的《伪生活》也同样属于这个谱系，在这些作品里，大学生们“悬浮在空中”，他们整日无所事事游手好闲，裹挟在性欲和财欲之中无法自拔，他们的精神正是一种失落的精神，他们所过的也是一种“在天上的伪生活”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少，我是说至少，这些并不为人所关注和喜爱的文字为我们提供了那个时代中的这批人（“晚生代”也好“六十年代作家”也好，管他叫什么呢）的一个“精神坐标”，他们面对飞快流转的中国社会感到深深的无所适从，在这个意义上，我们当然可以称之为一个“过渡的时代”。当原本由政治带来的理想辉光再度暗淡无光，甚至遭到经济巨人的疯狂碾压，这群本就被难以划分的作家或许会更多地感到某种不适，所以他说“我尊敬这些就要不能勃起的先生们”（虽然这句话带有一定的讽刺意味），所以他在谈到“比我父亲还老的人”的时候感到某种愉快，“因为眼下也就只有他们谈起性来还有那么一点可爱的天真。”这实际上表达了这位狂士的一种羡慕情绪，“他们是没有性病的一代人，他们成功地把性幻想变成了远大的理想，成功地把致命的女人变成了可为之抛头颅洒热血的人民，成功地把狭隘的床第变成了广阔的祖国大地。你知道，我是多么希望能有一个闪耀着理想主义色彩的性啊。”我们不妨把这段话视为朱文的某种自白，尽管这批人发动了那场名为“断裂”的“闹剧”，表达了自己对老前辈们的不屑一顾和完全的否定，但我们不能就因此认定其思想就是如其在宣言中表述的那样，毕竟在现代传媒观念完全介入的情况下谁又能完全肯定这场“闹剧”并非一次演技逼真的“作秀”？人、文结合似乎才更符合我们作出判断时应该具备的观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绕了这么一大圈，我的意思其实是想说，即便是对十七年乃至文革时期极度厌弃的狂士，他也无法否认自己对当时纯粹无比的理想主义的向往，同时这也并不同他以及同一批作家在另一个方面深耕以找寻自己这代“夹层者”立足的基点相对立。从这个角度看，这本由“疯言疯语”构成的“污秽”之书实际上有着一种批判和锐意进取的精神，也正是这样一种亲历污浊之后的“清醒”树立起了他们在文坛的立足之地。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文摘&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;文摘&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那是一个勃起的年代，人人都开始正视自己的勃起，人人都学着不用头脑而用龟头来思考。社会也在勃起，经济也在勃起，科学也在勃起，文化也在勃起，体育也在勃起，连同政治体制也在勃起，但是就是有点举而不坚。儿童提前勃起，少年人正在勃起，青年人当然勃起，中年人吞下了春药，继续勃起，老年人因为无法勃起而痛心疾首，所以他们看不惯这也看不惯那，整天骂骂咧咧，怀念他们美好的从前，也就是怀念他们能够勉强勃起的那些岁月。太可怕了，整个世界都在抱怨内裤太紧，于是你走到哪都能听到沮丧的拉得长长的早泄的尾音。发财的梦早泄了，成功的梦早泄了，美国的梦巴黎的梦日本的梦还有土耳其的梦统统早泄了……换上一条干净的内裤，就到了九十年代。我们现在正生活在一个早泄以后顽强地坚持着企图再次勃起的伟大时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是我第一次也是最后一次穿西服。当时是深秋，空气像稀释以后的精液，灰白色的。我很后悔没有径直赶到照相馆去，拍上一张标准照。然后洗上一百张，用在身份证、学生证、工作证、结婚证、护照、寻人启事、讣告等等所有在我的一生中可能用得着的地方。当我的身体不再发痒的时候，我感觉好极了，我觉得我终于成了一个他妈的体面人，我希望我尊敬的父母在这个时候见到他们的孩子，我希望我的老师在这个时候重新对我恢复信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我总不失时机地和比我父亲还老的人谈论他妈的性。那样的谈论，对我很有帮助，因为眼下也就只有他们谈起性来还有那么一点可爱的天真。他们是没有性病的一代人，他们成功地把性幻想变成了远大的理想，成功地把致命的女人变成了可为之抛头颅洒热血的人民，成功地把狭隘的床第变成了广阔的祖国大地。你知道，我是多么希望能有一个闪耀着理想主义色彩的性啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的下面仍然很坚挺，只是顶得有点痛。有的朋友顶得比我还痛，从北方跑到南方，从宽敞的街道到狭窄的阴道，从落后的中国跑到先进的美国，那玩意还硬邦邦地顶着；从默默无闻到大名鼎鼎，从饥肠辘辘到腰缠万贯，从少年老成到鹤发童颜，那玩意还硬邦邦地顶着，让你一点办法都没有。你是一台性能良好的液压机，那条细细的管道里越来越高的压力经过另一些管道传递上去，一直传递到你的脑袋里，就成了难以克服的野心欲望。你了解你自己吗？你这个白痴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我决定在楼下的台阶上歇上那么一会儿，那件西服当然得垫在我屁股下面。虽然我的裤子比台阶更脏，但是我还是把那件西服垫在下面，它应该在我下面，那个他妈的优等生应该撅着屁股在我下面。我把一个体面的身份垫在下面，于是就有一阵凉爽的风拂面而来。那是一阵八十年代初的秋风，刚刚有些淫秽放荡的苗头，更多的是无所适从。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活近在眼前，他们却还要去啃那些没用的书本，真是不幸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界步入青春期以后，很多很多的家伙都不太会走路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次和建新喝酒，各灌了十瓶啤酒下去以后，建新忽然严肃地对他说，我觉得自己已经快死了，我活不了多长时间了。天啦，我们一下子兴奋起来，太好了，我们中间有一个人看来是患了绝症，就要死去。终于有些事情了，这真是太好了，虽然没说出口，但是大家都是这么想的。于是我们开始关注事态的进一步发展，我们希望有一天清晨醒来，发现建新已经在床上死得硬硬的，到时我们将争先恐后地扑上去抬胳膊抬腿，把他抬到那座建于一八九三年的礼堂去，把他抬到大街上去，把他抬到这个城市最高的那座三十七层的大饭店的顶层璇宫去，然后从那里把他扔下去，让他的长发迎风飞起，让他有机会像一只小鸟那样飞翔那么一次，然后我们这些剩下的幸运的家伙就把身上的硬币凑起来，找个小酒馆去喝上那么一顿庆祝一下，另外在摸摸阄，看看下面该谁为我们大家生他妈一场绝症。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的辅导员最后无奈地摇了摇头，说不出话来，他对我们失望极了，站在他周围的是想吃屎的一代年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区区几个屎橛就让我们这群自命非凡的伪善的家伙统统现了原形，它让我们看到自己的边界。我们难以克服表哥的屎橛，我们多么让自己失望啊。面对脸色已经有了一点红润的表哥，我在心里咒骂那个想出风头的南方以北，他无意中给了我们一面镜子，让我们看到了自己的嘴脸，和我们恶毒攻击的那些白痴一样，没有什么区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小丑就是这个时代真正的英雄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那会儿的条件真是艰苦，为了一次性生活，我们几乎跑遍了整个城市，希望能找到一个安全一些的地方。有时我们已经精疲力竭，却仍然一无所获。走在夜晚的大街，看着万家灯火一盏一盏地熄灭，我们就难以控制我们芒刺般的嫉妒。全世界都在快活，除了彳亍而行的我们，你说这算是个什么世道。这个城市大概有五百万人口，据我们保守估计，一个晚上至少有一百万次射精，也就是平均每秒钟就有三十多次成功的射精，还不包括流动人口的，不包括猫狗以及老鼠的，为什么其中就不能有我们一次呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该死的性幻想刺激着一个男人卑劣的德性，它使你空前地狂热，它使你忘乎所以，而一切又必须在黑暗中进行，在无声中进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是亲爱的，我还能说什么呢？认识你以前我就已经是一个烂了一半的人了，我还要烂下去，因为我已经烂出了一点价值感，烂出了一点意思，我的生活就是继续烂下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走，我们顺着肉体的惯性继续堕落下去吧。不管在怎样的一个名义下，我们的堕落勇往直前，势不可挡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这个人净扯一些没有必要扯的谎，没有明确的目的，也不能带来乐趣，扯的谎也没有想象力，听的人心里难过，说的人心里也不舒服，我也不知道我为什么还要扯下去。也许这是我的一个习惯，不会给别人造成伤害，也不指望它给自己带来好处，这个习惯的本质就是无聊，就是没边没际的无聊，就是如影随形的无聊，就是要了我的命的无聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校里空空荡荡的，所有的教室都亮着灯，更显得空空荡荡。我们就像在一则故事的结尾来到了这里一样，每一个动作都会让自己觉得是多余的，是他妈的没有必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胃还是原来的胃，但是杂种们的胃口已不是原来的胃口。我们要吃，你们要吃，他们也要吃，大家都要吃。吃下去的丰富多彩，拉出来的依然单调无比。想到这一点，大家才稍微心定了一点，妈的，生活还是可以把握的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在最听不得这种话了！谁胆敢再拿希望、未来、明天来刺激我们，我们就叫他滚蛋！我们决不再受骗啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没过多长时间，我的同事、我的领导就不再把我当作一个体面的人来对待了。其中的原因没人愿意跟我讲清楚。妈的，什么叫体面？他们不回答这个问题，只是告诉我像我这样的就叫做不体面。我的长相无可挑剔，我的穿着我可挑剔，我的家庭无可挑剔，我的文凭无可挑剔，难道说，是我的灵魂不体面或者不够体面？如果真是这样的话，我也没办法好想了，就请你容忍我吧。再来一遍：就请你容忍我吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这年头富人有富人的玩法，穷人也自有穷人的玩法。穷人玩不出富人的趣味，富人也尝不到穷人的乐子。但是我这个人既不是富人也不是穷人，不阴不阳，所以我只能继续采纳我故有的玩法。现在我要习惯一个人烂下去，那就是单纯的烂，烂一点是烂，烂到底也是烂，你绝对别想烂出一点价值感来，你绝对别想边烂边以叛逆者自居。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的身体有着堕落的惯性，你越是想遏止，它就会表现得更加不可遏止，这大概就是秘诀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就是这样一个时刻准备着和这个世界通奸的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;栾玲来到我的生活中，就像是给我毕业后那段时光的一次总结。只要看看每个时期你和什么样的女人在一起，就知道那个时期你混得怎么样了。现在我的状况确实像那个饱经沧桑的栾玲那样糟糕，那么我又有什么必要回避这一点呢？这是你的现实。再来一遍：这是你的现实。在激情丧失的尽头，我没想到厌恶也能成为另一种激情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还得感谢你，栾科长，你使我头脑从没有过地清醒，我知道我的热情没有方向，没有结果，没有意义。我只是我自己无情的挥霍者，我只是自己野蛮的入侵者，我只是自己怀抱着一肚子虚情假意的恋人，我只是自己没有一丝忠诚可言的背叛者，我只是从自己这块土地上茫然走过的行色疲惫的路人。天渐渐地黑了下来，我坐在办公室的地板上，抽着烟，顺着百叶窗倾斜的整齐的缝隙看上去，我看到了正在不紧不慢地流动着的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有好久没这么兴奋过了。我同宿舍的同事平常和我不太啰嗦，但是这一次也忍不住好奇地问我，今天是怎么啦？像中了头奖似的。我说，没什么，今天我阳萎了。什么？今天我阳萎啦！我的同事有些紧张地看看我，然后就走开去了。我从箱子里翻出我的毕业留言册来，上面有建新南方以北那些杂种的信址。我一口气写了七、八封信，每封信上都只有一句话：告诉你们一个好消息：今天我阳萎了！连夜我就去邮局把信塞到了那只邮筒里。但是我仍然感到意犹未尽，于是我晚饭没吃就上了大街。下班的高峰期已过，但是大街上的车辆和行人还是非常多，大家喜气洋洋的，就像过节一样。是啊，我终于萎掉了，过节了。一辆单车从右侧的一条巷子里斜穿出来，从后面一下子把我撞了一个跟头。那个戴眼镜的年轻人从地上爬起来，一个劲地向我陪不是，他说车没刹，实在控制不住。我起来拍拍他的肩说，没关系的，没关系的，今天我萎掉了，所以没关系的。那个年轻人千恩万谢地走了以后，我才觉得我的右腿疼得厉害。我就这么一瘸一拐地继续向前。不远处有部公用电话，我把口袋里的零钱都翻了出来。一位姑娘正在给她的男朋友打电话，嗓音甜得让人发腻，而且说起来就没完没了。我对她说，快点，我有急事。这个姑娘非常不乐意地一扭身子，背对着我继续和她的心上人倾诉起来。我实在等不及了，我轻轻地拍了拍她的肩膀。喂，我说，今天我阳萎了。什么？今天我萎掉了。那位姑娘电话一扔就跑了，连钱都没付。我拿起电话，把我记得的号码都拨了一遍，因为我没有多少零钱，所以每个电话我都尽可能地说得简略一点，喂，你好，今天我萎掉了，没其他事，就这样。打完电话以后，我一瘸一拐地走到了鼓楼广场，我站到了广场的中心，我展开双臂，朝着天空，大喊：今天我阳萎了！今天我萎掉了！哈哈！所有的车辆绕着转盘急速地旋转起来，所有的行人围着转盘急速地旋转起来，所有的声响绕着转盘急速地旋转起来。后来我累了，而且肚子也很饿，我就爬上了天桥去休息一下。天桥上已经有了一个人，一脸的胡子，正趴在栏杆上往下看，他看起来很忧郁，好像对我的出现感到很不满。你看你的风景，我喘我的气，妈的，跟你又有什么关系呢？他不时地转脸警惕地盯我一眼。我没精力理他，我要喘气。过了一会儿，这个杂种大概觉得我没什么恶意，就放松下来。喂！我朝他招招手。叫你呢！对，叫你呢！他有些迟疑地向我走了过来，干嘛？我轻声地对他说，今天我阳萎了，萎掉了。我吃惊地发现这个杂种的脸在神经质地抽搐着，天啦，我做错了什么了吗？这个杂种猛然冲了过来，抱住我的两条腿，就想把我往天桥下掀，嘴里恶狠狠地骂着，妈的，你敢骂我阳萎，看老子杀了你！我拼命挣扎，等等，等等，你听清楚了，我是说，今天我阳萎了！是我！我！大胡子杂种这才放下了我，大口大口地喘着气，妈的，你到底是说谁？我指着自己的鼻子，我说我，我今天萎掉了。噢，是这样，那很好，很好，他对我说。他感到很不过意，举止越来越不自然，最后只好离开，把整个天桥都让给了我。但是我在天桥也没呆多长时间，我一瘸一拐地去了火车站买了当场票，一刻不停地踏上了回家的路。火车颠簸完了以后，我又坐上汽车。下了汽车以后，我又上了船。上了岸以后，我就开始步行。就这样，我终于到了家。我抖擞起精神敲了敲门，我有好久没有回老家了，心情自然有些激动。开门的是我满头白发的父亲，他的手里还拿着一副老花眼镜。我对他说，爸爸，我今天阳萎了。我萎掉了。对，我是这么说的，我是想告诉父亲，我终于萎掉了，我终于可以心平气和地过我现实的生活了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录内容均来自2007年上海人民出版社出版的“晚生代”代表作家朱文的长篇小说《弟弟的演奏》。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="✍🏻研究手记" />
        <category term="🔘晚生代作家研究" />
        <category term="✒️读书笔记" />
        <updated>2020-09-14T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
