<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;✒️读书笔记&#34; tag</title>
        <link>http://www.yurenyiyuji.top</link>
        <description></description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 13:52:46 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Thu, 31 Aug 2023 13:52:46 +0800</lastBuildDate>
        <category>🫧呓语</category>
        <category>📑作业</category>
        <category>💫论文</category>
        <category>🍂古代文学</category>
        <category>🌟生日前记</category>
        <category>🧑🏻‍🏫教育公平</category>
        <category>亚文化</category>
        <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
        <category>💖毛泽东与当代中国</category>
        <category>🌊💙💧🌌🏳️‍🌈👻⛈️🥳🧐🤔✨🎉🪄🧿💽📑📖🖍️🌸💮🟠🟡🟢🔵🟣🟤⚫⚪</category>
        <category>🌁非虚构</category>
        <category>台湾作家</category>
        <category>文学理论</category>
        <category>古代文学</category>
        <category>当代中国文化</category>
        <category>🪄小说</category>
        <category>✒️读书笔记</category>
        <category>🔴中国社会观察</category>
        <category>🔘晚生代作家研究</category>
        <category>✍🏻研究手记</category>
        <category>☮️亚文化</category>
        <category>🥳站点导览</category>
        <category>🤖人工智能</category>
        <category>教育公平</category>
        <category>💥毛泽东与当代中国</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/1f74a551.html</guid>
            <title>《战争与和平》读后：对托尔斯泰历史哲学的简析</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/1f74a551.html</link>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <pubDate>Thu, 31 Aug 2023 13:52:46 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;两个多月后我终于读完了托翁此著。四年前我就应当把它读完，在外国文学史第二学期的所有读书报告中，只有在面对托尔斯泰的时候我犯了难。因为时间绝对不允许我再去阅读并写下报告的文字，那时的我十分痛苦，为了赶上提交作业的最后一程，还是选择了剽窃拼凑一些不属于自己的文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今即便耗费这么长时间将这本书读完，我却发现自己依旧难以对这本长书写下什么。由于阅读时间拉得过长，很多内容已经成为依稀留存于脑海中的印象，朦朦胧胧，不够真切。只是觉得《战争与和平》不像福克纳在《押沙龙，押沙龙！》中构建的迷离连绵的幻梦，以遗老的述说语调与不连贯的关于家族回忆的对话为往事覆上一层具有遮罩效果的滤镜，用繁复冗长的句段将你拖拽并令你深陷其中，然后不慌不忙地一点点揭露那些被遮盖的记忆；也不像老舍在《四世同堂》中通过填充过于深沉厚重的民族情绪，将你唤回那个被历史和自身教育经历中一遍又一遍重复的情境之中，进而留滞在日渐压抑的小羊圈里。它更像是一本亲历者在寒冷深夜缓笔书写的回忆录：填充进充各种各样的记忆中的人物、场景，顺着记忆中的依稀仿佛赋予它们丰富的细节，且常忍不住自己做些评论。罗曼·罗兰说它“从某种意义上来说，既没有开端和高潮，也没有结尾。它似乎徜徉在过去，又将无限地延续下去。”“这是生活在流逝。它触动着人们的心灵，突然把人们的种种行为所包含的真实性与复杂性完全暴露无遗。”这话道出了它的重要特点。似乎开篇的那场舞会并非整本书的必然起点，选择其它的场合并非不能达到作者开始写作的目的。结尾小尼古拉的人生图卷无疑才刚刚展开，而皮埃尔所参与的十二月党人的行动如果得到完全描绘，他的人生和形象才算更为完整。因此，在读到结尾的时候并没有一个明确的即将结束的印象浮现在脑海里——通常它会旁敲侧击地提醒我们，现在到谢幕的时候了。我想这跟托翁用了过多“插笔”有关。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;一、关于历史哲学的插笔&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、关于历史哲学的插笔&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、关于历史哲学的插笔&#34;&gt;&lt;/a&gt;一、关于历史哲学的插笔&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;那些出自作者本人的历史、道德的叙述，课本将之视为破坏小说结构的和谐性的“败笔”，我们不能否定这一点，尤其在第一次进入插笔的时刻，这种不自然的被打断感尤为明显，即便读到第四卷，这种“生硬”还是令人不悦。但问题似乎并不那么简单，正如研究者对作者的历史哲学思想的梳理所揭示的那样：作者在写作之先就已经酝酿了类似的观念，而作品在某种意义上是他为了表达这种观念才创作的。安德烈、皮埃尔的转变本身也与他所意图表达的观念是一致的。为了理解这一看法，需要先理解托翁在作品中表述的历史哲学观念和角色转变的情况。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（一）历史动因&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）历史动因&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）历史动因&#34;&gt;&lt;/a&gt;（一）历史动因&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们先来看托尔斯泰对历史的看法。在尾声第二部中，在某种程度上，他从对现有的历史著作的批判出发最终又回到了他批判的原点，即“从否定上帝参与人事开始，以把‘上帝’召回到历史哲学中结束。”这一点体现在他对两个历史哲学基本问题的理解上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，在对于历史动力的看法上，他认为近代历史哲学对神创论的批判在很大程度上是可疑的，近代历史学家不过是用英雄论、机会论来替代古代学者的神创论并以之为造成历史事件的原因，但他们的解释与古代历史学家并未拉开差距，因为无论是神创论、天才论还是机会论，它们最终诉诸的仍旧是不可知的神秘力量，“史学家似乎认为这种力量是尽人皆知的。尽管大家都想承认这种力量是已知的，但即使饱读史书的人也不禁要问：连史学家对这种新的力量都众说纷纭，怎么能说它尽人皆知呢？”。显然，托尔斯泰抓住了问题的核心：要想真正理解历史的动因，就必须对神秘的力量加以解释。但对近代史学家提出的诸多概念，他又一一加以否认：尽管他们在“描述一场战争或一个民族被征服时，不是从一个人的权力上寻求原因，而是从许多跟事件有关的人的相互作用中寻求原因。”但由于每个人找到的原因都是不同的甚至相互冲突的，他认为这正“表明他们臆想出来的新力量并不能说明各种历史事件。”在此他似乎忽视了各种说辞中存在的客观合理性，而从笼统观照角度出发，认定各执一词的观念之间的对立现象实际上证明了这些学者提出的“历史动因”的滑稽可笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过否认现有的解释，托尔斯泰最终提出自己的观点：权力是“神秘力量”的根本来源，并指出即使某些历史学家“表面放弃权力这个概念，而每迈出一步都得求助于它。”在托尔斯泰看来，权力是“发命令者和受命令者”之间的关系，实际上也就是历史人物的个体意志与民众意志之间的关系，更进一步也可以理解为“某一个人同其他人的关系”。这种理解强调了权力、历史人物和群众之间的关系，解释了权力的来源和性质。问题在于这个被他视为“理解历史的唯一途径”，“唯一能够解释各民族运动的概念”的权力仍然被他自己演绎推翻了。他在当时存在的几种理解权力关系的理论中都看出了明显的漏洞，其中最重要的一点在于，他指出了历史人物提供了历史动因的观点忽视了历史人物的个体意志在民众意志中绝不可能得到贯彻这一事实：“即使我们承认几句话可以成为事件的原因，但历史表明，历史人物的意志多半不起任何作用，就是说，他们的命令常常不被执行，有时甚至出现与他们的命令相反的情况。”在这种情况下，面对实际存在的史实，托尔斯泰最只能将之归为“不可穷尽的规律”的结果，认为对于这些事，“我们只能接受其自然属性和法则，无法进一步解释其为何会发生。”因此他说，“如果我们不承认神干预人类事务，我们就不能把权力看作事件的原因。”这实际上还是回到了古代史学家的原点——“把偶然性加以绝对化的宿命论”。只不过现在重新映现在托尔斯泰身上的那种宿命论最终被视为神化了的客观规律，而深受基督教神学滋养的作者又自然地将它再度跟上帝联系在一起。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（二）自由与必然&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）自由与必然&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）自由与必然&#34;&gt;&lt;/a&gt;（二）自由与必然&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;关于历史哲学的第二个问题，即自由与必然的关系问题也随着个人意志的提出而顺势得到托尔斯泰的关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在托尔斯泰看来，历史是人所建构的历史，对历史的关注实际上也就是对身处其中的人的关注，而自由与必然分别代表由主体出发与由客体出发的两个向度。自由被视为一种意识，源于个体生命的本能，是“完全独立的、不受理性影响的自我认识的源泉”，因而天然地反抗拘限。而所谓必然，则被用于强调限制的不可避免，客观规律、理性都是它的一种表现形式。由此，个体自由意志与普遍存在的客观规律之间就存在着不可调和的矛盾：一方面个体通过意识认识到自己必然是自由的，但客观规律却否认这一点；另一方面个体如若说自己是不自由的，客观事实也会提供大量的反证。但在另一层面上，二者又不可能将对方完全剔除：在托尔斯泰看来，人类行为中的自由和必然性之间的关系取决于外部环境、时间因素和行为的原因。他认为随着对这些因素的认识增加，人们对行为的自由度会减少，必然性的成分会增加。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此他既否认存在完全的自由又否认存在完全的必然，并尖锐地指出一旦脱离二者之一，一个人也就“不成其为人”。饶有意味的是，在论述中，托尔斯泰将绝对的必然，也就是客观规律，视为一种无关内容的绝对形式，而绝对自由，也就是自由意志则被视为无关形式的绝对内容，“只有把两者结合起来，才能获得明确的人生概念”。由此出发，托尔斯泰再度回到对历史的观照中：“从历史来说，自由意志只是对我们已知的人类生活规律中未知的部分的一种说法。”历史研究也就被视为对自由意志的解释。基于这种观念，在当时近代史学家各执一词的现实也就令托尔斯泰或多或少形成了历史是一种叙事的观念（这种将自由与限制视为内容与形式的思维方式已经接近于新历史主义“历史是一种解释”的理念），他也由此倾向于认为一个本质的绝对的历史动因是不可能存在的。正因如此，他才在结尾的时候选择以对历史规律的探寻来替代对历史动因的探寻。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（三）补充&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;/a&gt;（三）补充&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;研究者认为托尔斯泰对自由与必然的理解体现出他放弃寻找能沟通二者的桥梁，笔者对这一点以及托翁最后所谓的历史研究的关注点从历史原因向历史规律转向的论断难以做出合理的评判（毕竟对历史学理论并不了解）。但需要补充的是，托尔斯泰在大量的插笔中还不时流露出睿智的判断。例如：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“近代史否定以前符合神意的犹太、希腊、罗马等民族的目标 （古人认为这就是人类活动的目标），代之以自己的目标，那就是法国人、德国人、英国人的福利，并极其抽象地提出全人类文明的福利，而所谓全人类就是指占欧洲大陆西北角一小块地方的几个民族。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种表述站在当时的俄国表达是很有意思的。托翁认为拿破仑的入侵是自西向东扩张的结果，而亚历山大一世领导的反攻则代表着自东向西的黩武。结合当时俄国上层深受法国影响的历史现实，至少可以判断，托尔斯泰等人不认为俄国属于欧洲大陆的一部分，甚至很有一批人认为俄国应当放弃法语回归母语，这也是为什么普希金会受到如此拥护和歌颂的原因。因而也就可以说托翁此处的表述在一定程度上体现了对西方中心主义的批判，具有一定的反文化霸权主义倾向。但问题的复杂性在于，俄方的反抗也有大国沙文主义的意味，这一点延续至今（在 NYT 的一篇报道中，我们可以看到普京是如何通过为俄罗斯设立一种反西方的意识形态来完成他的战争动员和国内维稳的，文章指出：*Putinism is a postmodern compilation of contradictions. It combines mawkish Soviet nostalgia with Mafia capitalism, devotion to the Orthodox Church with the spread of broken families, ferocious attacks on a “unipolar” American world with revived Russian imperialist aggression — all held together by the ruthless suppression of dissident voices and recourse to violence when necessary.*）。这就是说，后殖民主义理论为被殖民国家提供的反殖民工具并不一定就是全然中立的（就像解构主义本身也是一种意识形态一样），通过这样一套叙事所达成的结果很可能并不是人们理所当然地认为的那样美好。反西方中心主义后新兴起的并不一定是去中心化的多元主义，因为在施行这种战略的国家看来，多元主义本身就可能被视为西方中心主义的产物。换言之，在他们看来，即便是奉行“多元主义”，也应当将自己的文化作为其中重要的“一元”加以推出，所以就不难发现，反西方中心与文化霸权之后，在更多去殖民国家所建立起的反而是本国文化中心主义。（这在某种程度上也反映出冷战后所被许诺的理想化的全球化时代的“空想性”，这一点就跟新世纪时人们对互联网美好愿景的期待与其在今日形成的巨大落差十分相似）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一点值得关注的则是托尔斯泰不时流露出的对科学理性、技术现代性以及唯理性论的批判：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“只有在我们这个知识普及、自以为是的时代，依靠最有力的愚昧工具——书籍的传播，意志自由的问题才被提到不应有的高度。在我们这个时代，多数所谓先进人物，就是一群不学无术之徒，从事自然科学工作，只研究问题的一个方面，却想解决整个问题。”&lt;br&gt;“但我们假定，所谓科学能调和一切矛盾，而对历史人物和历史事件都具有不变的善恶标准。我们假定，亚历山大可以采取另一种行为。我们假定，他可以按照那些指责他的、自命深知人类活动终极目标的人的意志行事，同时遵循现在指责他的人所提供的自由、平等和进步的纲领（再没有其他纲领）治国。我们假定，可能有这样一个纲领，这样的纲领已经拟好，而且亚历山大也在按照它办事。那么，反对当时政府方针政策者的行为，那些被史学家认为是好的和有益的行为，又该作何解释呢？这样的行为是不会有的，也不会有这样的生活，什么都不会有。如果说，人类的生活可以受理性支配，那就不会有生活了。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从前一条批判中我们很容易看出自浪漫主义伊始的反现代性是如何通过文艺对人性的恒常关注延续到现实主义之中的。当然，托尔斯泰的讽刺口吻证明他所反对的是机械唯物主义者、唯科学论者，只是对过度强调和哗众取宠行为的鄙薄，并不代表对科学和理性自然的反观和质疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后一条中，他则是批判历史学者对亚历山大一世的指摘。正如他在尾声第二部中所详细阐述的，他所认可的是“时势造英雄”，是强调将历史人物放回具体历史情境下理解他的举动（这一点并不与他最终倒向宿命论相冲突）。而历史学家的评断，在某种情况下，只是他们在依据理性而忽视了非理性——这正是人性的重要组成部分的情况下所做出的。而之所以如此，是因为他们将历史人物视为一个纯然的理性建构的客体，摒除了其在具体历史情境中的非理性因素。换言之，其行为就是能看得清的身在局外者对不一定能看得清的身在局中者的苛求。这种状况正是现代历史学家所力图避免的，他们通过纳入对个体心灵的微观感受来丰富对历史的阐释，解除这种纯粹的历史假设。但即便如此，也还是应当认识到，历史的梳理只能够告诉我们历史事件的来龙去脉、前因后果，为我们提供一个开启反思的窗口，而不应承担人们对“更好的未来”的未能到来的指摘。归根结底，这种“更好”也只是一种可能，就像托尔斯泰所指出的，命令在下达过程中发生了诸多难以预料的变动一样，这种“可能”也许会从其开始阶段的美好转向一种新的破碎，并不一定会将我们导向预想中的“更好的未来”（在某种程度上，49 以来的历史正是如此，因此钱老才会感到美好设想下的乌托邦在落地之后就会变得面目全非、形容可憎，我想直至今日这一点也未曾改变）。尽管这样，观看历史的人仍然具有评判的能力和权力，只是这种评判应当谨慎而小心。换用到对毛的评判语境为例则是：我们不应苛责他（当然不只是因为他）在当时作出的历史选择未能让国家走向更好的未来，但能对他所做及其结果加以评价，并在梳理过他的行为动机、方式及内容的基础上判断他到底是否知道另一条道路以及他否定这条道路的原因。更重要的在于后来的我们是否吸取了这条已经经过梳理后得出的错路的教训。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;二、人物转变及其它&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、人物转变及其它&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、人物转变及其它&#34;&gt;&lt;/a&gt;二、人物转变及其它&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;现在我们已经对托尔斯泰的历史哲学观念有了一个较为清晰的把握，由此就可以深入作品中文学性的一面，去看他是如何将这种观念贯穿到四卷长书的写作中的。这里我们仅对安德烈和皮埃尔的转变加以简要的说明。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（一）安德烈：向爱皈依&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（一）安德烈：向爱皈依&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（一）安德烈：向爱皈依&#34;&gt;&lt;/a&gt;（一）安德烈：向爱皈依&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;从开篇的 1805 年到篇末的 1820 年，十五年的光景中安德烈和皮埃尔的变动堪称剧烈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是安德烈，他出身在有古老传统的贵族家庭，父亲保尔康斯基公爵作为叶卡捷琳娜朝的将军，参加过俄国名将苏洛霍夫指挥的对外扩张战争，以维护苏洛霍夫为代表的民族军事学派为己任。在这个环境中受到熏陶的安德烈视贵族上流社交生活为“盔惑的圈子”，向往建功立业的战争生活。因此不顾即将分娩的妻子丽莎和妹妹玛丽娅的劝留，为了“漂浮在头上迷雾中的神秘力量和荣誉”，把妻子交给在乡村生活的父亲和妹妹照顾，一人奔赴前线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初到前线战场的他焕然一新，“已看不出原来那种做作、疲倦和懒散的样子”，“一心忙着一件愉快而有趣的事”，但随着战争的开展，他对战争和荣誉的看法开始动摇起来，无论是在朝觐弗朗茨时还是在奥斯特里茨会战前的作战会议上，他都感到现实与自己理想中的落差，尤其是作战会议上将领们的轻率决断，让他甚至想到“难道由于朝廷和某些人的想法就得拿几万人的生命，也包括我的生命，去冒险吗？”当他在冲锋前线负伤倒地，亲历战场的残酷后他真切地对自己所秉持的贵族英雄主义感到怀疑，紧随其后的妻子的离世再度打击了他的内心。此后，他开始逃避服役并更多看到战争的坏的一面。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到同皮埃尔再度交谈与遇见娜塔莎，他一度晦暗的心才终于渐渐回暖起来（老栎树的象征），他开始回到宫廷参与斯佩兰斯基的自由主义改革，并在对政治开始感到虚无的时候再度与娜塔莎相遇。可以说在这一阶段，原本支撑安德烈人生的精神支柱由荣誉迅速转向对娜塔莎的爱。而托翁通过描述经安德烈之眼所见到的帝王将相（弗朗茨皇帝、亚历山大一世、拿破仑以及奥斯特里茨作战会议上的将领们）突出了一个批判的视点，这正体现他对英雄论、天才论等历史动因界说的反对，这在后来又经由安德烈对娜塔莎的爱为最终发展为宗教感情和对最普通的人的关怀。实际上，安德烈的这种转变早已埋下伏笔，在战场中弹倒下后他第一次真正注视高邈的天空时内心却感到终于回归宁静与安详，受到上帝的感召；被俘后在法军营地，在他第一次离家奔赴战场的时候，玛丽雅就曾为他挂上圣像。因此，在得知娜塔莎未能遵守约定后，安德烈在痛苦中回到军营，最终选择离开司令部到底层军人那里去。在鲍罗金诺会战前同皮埃尔的谈话中，安德烈直接指出胜利并不依靠参谋部的部署，而是“靠每个士兵心里的感情”，这里其实已经显现出他的转变已经抵达最终阶段。皮埃尔正是在这次谈话中受到他的启发，看到了“人人身上都有爱国的潜热”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而标志着这种转变的完型状态则表现在他身负重伤后对阿纳托利的宽恕以及同娜塔莎重逢后所感到的幸福。面对被截肢后陷入悲咽的阿纳托利，同样在死亡边缘徘徊的安德烈“心里充满了对这个人的怜悯和友爱”，他想到“同情、博爱、恋爱、对恨我们的人的爱、对敌人的爱”是“上帝在世界上宣扬的爱”也是玛丽雅教给他的爱，“要是我还能活下去，这就是我心中剩下的唯一的感情”。与娜塔莎的重逢再次让他这种观念得到强化：在重逢前他向基莫兴寻要《福音书》，并在脑海中不断强调他所感悟到的“爱”，他将之视为“心灵的本质”是“超越物质力量”的“心灵的幸福”；而面对死亡，他则将之视为“爱的因子回到万物永恒的起源”的过程，是另一种“觉醒”，怀着这种将爱视为本源的信念，他平静地接受了死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种向“爱”转变的已经显露出托尔斯泰主义的倾向，此时所谓的上帝也不再是纯粹的神学宗教意义上的上帝，而带有泛神论的倾向，它诉诸的是人性中恒常持久的善。更重要的是，安德烈最终从贵族封闭的视野中走出，进入到人民之间。研究者认为这正体现了托尔斯泰在面对贵族与农民的关系问题上所持的独特立场：“既完全意识到贵族阶级的衰朽，把祖国的命运和希望寄托在农民身上，又千方百计地为贵族寻找生活地位，为此力图把两大敌对阵营的利益调和起来。”这是一条贵族平民化的道路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此我们看到托翁对安德烈的转变的塑造正体现出他的历史哲学观念。在这里，回归人民与反天才论、英雄论相接合，将爱作为本源并宗教化则跟托翁最终回到偶然性的宿命论与宗教相一致。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&#34;&gt;&lt;/a&gt;（二）皮埃尔：将自我融入“大我”&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;类似的情况更突出地表现在皮埃尔身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相较安德烈的实干倾向，皮埃尔更多在思想上进行探寻。作为俄国最富有的人之一的别祖霍夫伯爵的私生子，他早年在大革命期间的法国经受资产阶级教育，因此在 1805 年开篇的舞会上，从法国归来的他在与彼得堡上流社会的接触中感到格格不入，这种观念的差异自此开始一直存在于皮埃尔的心中。在某种意义上可以说，皮埃尔的转变动机正是为了在他所身处的俄国社会找到自己的生存的目的和意义，为了融入这个社会。因而无论是面对父亲的离世是否要争夺财产、他人的恳请（向他要钱）与蒙骗（主要体现在华西里公爵身上）、与海伦的婚姻还是后来进入共济会，在实施这一系列举动时他都显得局促而拿不定主意, 可以看出他最后所作的决定少有出于真心，更多是在他人的花言巧语与自己对如何迎合他人的考量下作出的。这一点尤其体现在他向海伦求婚时的心理中：面对社会与上层贵族们的目光，他惊恐地意识到“他们都等待着这件事，都相信它一定会发生”，为此他感到“我不能使他们失望”，但这正同他自己“一切都完了！怎么会弄出这样的局面来”的真实感受相背离，然而最终他还是选择了屈服。婚后，二人的关系不出意外地陷入了危机，海伦的举动引起皮埃尔的不满，他甚至为此挑起了与陶洛霍夫的决斗，最终二人分居异地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的事情也发生在他参加共济会的时候，尽管入会是因为他受到巴兹杰耶夫的影响意图加入共济会以改变自己以往的生活作风，目的是出于向善与追求内心的平静，但在入会仪式上他已经心生动摇，他想到“我在哪里？我在做什么？他们是不是在取笑我？将来我想到这事会不会感到害臊？”可面对现实，他最后还是在疑惑和害怕中走完了流程。在此之后，他虽然感到重获新生，“彻底摒弃了原来的生活方式和习惯”，甚至回到乡下试图赋予自己的农奴自由，但实际上这种变化并非发自内心的，因而在“安德烈公爵同娜塔莎订婚后，皮埃尔突然觉得他不能再像以前那样生活了。尽管他坚信恩师向他启示的真理，尽管他开头曾热衷于修心养性，在安德烈公爵同娜塔莎订婚和巴兹杰耶夫去世（这两个消息皮埃尔几乎是同时听到的）后，原来那种生活对他的魅力顿时消失了。”而入会后他所看到大多数会员的虚伪，更进一步加深了这种怀疑：“他看到并相信善和真确实是存在的，但同时对生活中的邪恶和虚伪，又看得太清楚，因此无法认真地参与生活。”最终还是回到了荒诞颓丧的生活模式里。因此有研究者指出，与安德烈“我-我”的交际模式（即安德烈是通过梦境、幻想与自我思考和自我对话而推进转变的）不同，“在时间的流逝中，在与不同人物的对话中，皮埃尔进行着从一个改造世界的理想主义者，到自我完善者，再到放弃对个人完美追求的越界”。在这里我们几乎看见了一个“多余人”的形象，但皮埃尔并没有像奥涅金那样停滞不前，他通过参与鲍罗金诺战役，找到了新的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，皮埃尔选择到鲍罗金诺跟他以往的举动相仿，并不是出于自己身上的坚定的信念，相反，这是莫斯科的时局，他个人所感到的心理压力、道德压力，长久以来皈依宗教后的信念，以及最为朴素的民族主义与爱国主义的共同驱使下做出的决定。因而在离开莫斯科时，他内心“觉得心里有一种从未有过的欢乐”，“乐于牺牲一切”，但对“究竟是为了谁，为了什么”却弄不清楚。正是在这个意义上，显示出他此次行为的盲目。然而，就是在这种情境下，皮埃尔阴差阳错地找到了解决精神危机的出路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在舍瓦尔季诺多面堡中，他邂逅了一个“人人平等、亲如一家”的炮兵团。战斗开始，他身处多面堡中观察他们的行动，“他身上引起一种情不自禁的兴奋”，随着炮弹越落越多，伤亡越来越大，大家的情绪却越发高涨，“皮埃尔不再看前面的战场，不再关心那边发生的事，他专心望着那越烧越旺的火，觉得心里也燃烧着同样的火。”就是在这样一个时刻皮埃尔得到了一种新的启示，他似乎找到了自己长久以来一直在寻找的生存的意义——这种面对战争和苦难时的对生的渴望和敬畏同卫国的信念一道深刻地印在他的脑海之中，在战场上它演化为一种蓬勃的生命力，皮埃尔也因此受到鼓舞。需要注意的是，对皮埃尔而言，这种卫国的信念与对生命本身的赞颂仍存在一个剥离区分的过程。他在莫斯科陷落后留守与试图刺杀拿破仑的举动最终让位于拯救火灾中的孩童，而随后在被俘其间遇到的普拉东则成为将这二者完全剥离并令皮埃尔获得新生的最后环节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普拉东被视为俄国农民的代表（“俄国之心”），也被看作是托尔斯泰自身观念在作品中的投影。他在皮埃尔经历即将被处刑的惊惧后出现，可以说是在处死战俘——这一泯灭人性的事件摧毁了皮埃尔的观念和世界的图景之后，以困苦中留驻的人性的温存帮他重构了继续生活的信心。作为广大农民一员的普拉东平平无奇，他的思想、行为与言语却代表着最朴素的俄国农民的思维方式和心态，正是这一点吸引了困境中的皮埃尔，在他眼中，普拉东就是一个“朴实和真理的不可思议的永恒的浑圆化身”，“他不理解，也不能理解话里单词的意义。他的一言一行都是他生活的不自觉活动的表现。而个人生活他觉得毫无意义。只有作为他经常感觉到的整体的一部分才有意义。”“皮埃尔心目中的眷恋、友谊和爱情，普拉东是完全没有的，但他对周围的一切都充满爱心，特别是对人，不是对某一个人，而是对周围所有的人。他爱他的长毛狗，爱同伴，爱法国人，爱坐在他身旁的皮埃尔。”通过这样的认识，皮埃尔终于获得了以往从未有过的平静、生的欢乐和力量。在研究者看来，这次启示与其说是“一次身份认同，不如说是一次向‘爱’的上帝的越界。”皮埃尔也借此将原来那种“夹杂着物质性的自我，一个善恶分明的、自以为可以改造世界的我，在通过重重苦难之后，融入了万物统一之中”。这次转变较他之前转向共济会时更加彻底，他在奥廖尔休息康复的时候领略到由此而来的真正的自由，与此同时他也不再追求人的价值与目的，“以前一直使他伤透脑筋的问题：‘为什么？’现在对他已不再存在。现在对‘为什么’这个问题，他心里总是简单地回答：‘因为有上帝，若是上帝不许，连一根头发也不会从我们头上掉下。’”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，普拉东和舍瓦尔季诺多面堡中的炮兵团实际上起到了达吉雅娜的作用，正因他们的存在，皮埃尔才得以脱离“多余人”序列而成为真正的“探索者”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;（三）补充-1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#（三）补充-1&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;（三）补充&#34;&gt;&lt;/a&gt;（三）补充&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;皮埃尔通过“我-他”的交际模式发生的转变跟安德烈一样完成了向宗教的回归，对于两人而言，在童山和鲍罗金诺的两次对话都有着十分重要的意义。从这个角度看，可以说这两个贵族友人从不同的路径出发，在彼此交流沟通的过程中最终走到了同一条道路上去。而这种经过探索后所做出的选择正是对托尔斯泰历史哲学思考的形象化印证，在这一过程中需要单独强调的则是对广大农民的关注。托尔斯泰对英雄论和天才论的反对是以提出群众意志为基础的。在小说中，安德烈和皮埃尔都对农民抱有好感，二人的庄园改革都以农民为中心，而他们转变的完型又都经过了农民的影响，更不用说普拉东是作为整部作品中最完美的形象出现的。即便是与农民有直接冲突的尼古拉也在后来的经济活动中重视农人的作用，做出了一定程度上的改良。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，小说对于处于战争中的个体心理的描绘值得我们关注。无论是安德烈两次负伤时的心理状况还是以尼古拉与彼嘉为首的对于皇权崇拜以及溶于集体的那种心理状态的刻画都是几位精准且触目惊心的。实际上，相较于对托尔斯泰的历史哲学加以分析，对这些心态的描摹的解读与我们当下的现实之间会具有更紧密的关联。而只有理解这些刻画和描写，才会让我们认识到战争与狂热者的可怕。这里最为典型的是尼古拉在不同情境下所展现的不同心态：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在奥洛莫乌茨的检阅中，尼古拉深陷对亚历山大一世的崇拜之中：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;尼古拉站在号手附近，他那双锐利的眼睛老远就认出了皇帝，并看着他渐渐走近。皇帝离他只有二十步了。尼古拉仔细察看皇帝年轻、英俊和喜气洋洋的脸，心里涌起一股空前未有的柔情。他觉得皇帝的每个特征和每个举动都使他入迷。&lt;br&gt;……&lt;br&gt;“天哪！要是皇上跟我说话，我会怎么样！”尼古拉想，“我会快活死的。”&lt;br&gt;皇帝转身对军官们说：&lt;br&gt;“诸位，我衷心感谢大家。”&lt;br&gt;尼古拉觉得每一个字都是从天而降的福音。现在他要是能为沙皇牺牲生命，那该是多么幸福哇！&lt;br&gt;“你们获得了圣乔治军旗，一定要保持这个荣誉。”&lt;br&gt;“真愿意死，愿意为他而死！”尼古拉想。&lt;br&gt;……&lt;br&gt;人人只有一个愿望：皇帝统率他们尽快向敌人开去。在皇帝亲自指挥下一定攻无不克，战无不胜。在检阅以后，尼古拉和多数军官都有这样的想法。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;类似的狂热状态也出现在鲍罗金诺保卫战之前亚历山大一世来到莫斯科动员人民的时候：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“天使，父亲！乌拉，皇爷！”民众叫喊着，有几个女人和心肠软的男子，包括彼嘉在内，幸福得哭起来。皇帝手里一块相当大的饼干碎了，落到阳台栏杆上，又从栏杆落到地上。那个站得最近、穿紧身短袄的车夫向这块碎饼干奔去，把它抓在手里。有几个人向车夫扑去。皇帝看到这景象，吩咐拿一盘饼干来，接着他就在阳台上撒饼干。彼嘉两眼充血，被挤坏的危险使他格外紧张，但他还是向饼干扑去。他不知道为什么，但觉得一定要得到皇帝亲手赐给的饼干。他奔过去，撞倒一个抢饼干的老婆子。老婆子倒在地上（她抢饼干，没有抢到），但并不认输。彼嘉用膝盖推开她的手，一把抓住饼干，仿佛怕落后似的，慌忙叫起“乌拉”来，但声音已经嘶哑。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;尽管托尔斯泰对这种狂热状态的描写已经穷神尽相，但他的深刻性在以非刻意的笔调写出了人们脱离狂热之后面对战争时的心理状态时才得到淋漓尽致地体现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先还是对尼古拉的刻写：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;就在这样砍去的一刹那，尼古拉的勇气顿时消失了。军官从马上跌下来，与其说是由于臂肘上方受了轻伤，不如说是由于马的冲撞和恐惧。尼古拉勒住马，用眼睛找寻敌军，想看清他打败的是个什么人。法国龙骑兵军官一只脚卡在马镫里，另一只在地上跳着。他恐惧地眯着眼睛，仿佛等待随时再挨一刀，皱起眉头，惊惶地自下而上打量着尼古拉。他的脸年轻、苍白、溅满了泥，头发淡黄，下巴上有一个酒窝，眼睛浅蓝。整个模样一点不像战场上的敌人，而像家里的自己人。尼古拉还没决定怎么办，那军官就叫道：“我投降！”他慌张地想从马镫里抽出脚，浅蓝的眼睛恐惧地盯住尼古拉。几个骠骑兵赶上来，帮他抽出脚，把他放到马鞍上。周围的骠骑兵都在对付龙骑兵：一个龙骑兵负伤了，满脸是血，但还不肯放弃他的马；另一个抱住骠骑兵，坐在他的马屁股上；第三个正由骠骑兵扶上马。法国步兵在前面边跑边开枪。骠骑兵连忙带着俘虏往后跑。尼古拉跟着别人往回跑，感到一阵揪心的痛苦。他俘虏了这个军官并砍了他一刀，心里有一种说不出的复杂感情。&lt;br&gt;奥斯吉尔曼-托尔斯泰伯爵迎接回来的骠骑兵，召见尼古拉，向他表示感谢，说他将把他的英勇行为禀奏皇上，并替他申请圣乔治勋章。当奥斯吉尔曼-托尔斯泰伯爵召见尼古拉时，尼古拉想起他没等命令就向法军冲锋，现在长官召他去，一定是为他擅自行动而要处罚他。因此奥斯吉尔曼-托尔斯泰的赞扬和答应予以奖赏本应使尼古拉受宠若惊；但精神上难言的负疚还是使他觉得难受。“究竟什么事使我痛苦啊？”他从将军那儿出来时问自己，“是为伊林吗？不是，他安然无恙，是我做了什么丢脸的事吗？不是。都不是！”使他痛苦的是一种悔恨的感觉，“对了，对了，就是为了那个下巴上有酒窝的法国军官。我记得很清楚，我举起刀来，又放下了。”&lt;br&gt;尼古拉看见被押走的俘虏，他骑马赶上去，想看看那个下巴上有个酒窝的法国人。那法国人穿一身古怪的军服，骑在骠骑兵的驮马上，惊慌地向周围打量着。他臂上的刀伤算不了什么。他向尼古拉勉强装出笑容，向他挥手致意。尼古拉还是感到不痛快，似乎有点内疚。&lt;br&gt;这天一整天和第二天，朋友们和同事们发现尼古拉闷闷不乐，若有所思，神情严肃，但并不是生气。他勉强喝了点酒，一个人躲起来想心事。&lt;br&gt;尼古拉一直思索着使他意外获得圣乔治勋章和勇士名声的光辉战功，可是有一件事他怎么也无法理解。“看来他们比我们更害怕！”他想，“难道英雄气概就是这么一回事？难道我这样做是为了祖国？那个长有酒窝和蓝眼睛的人究竟犯了什么罪？他是多么害怕啊！他以为我要杀他。我为什么要杀他呢？我的手在发抖。可我却要得圣乔治勋章。我不理解，完全不理解！”&lt;br&gt;尼古拉反复思考着这些问题，怎么也得不到明确的解答。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;尼古拉此处所感到的那种痛苦实际上正是在战争中人性被压制和消亡的痛苦，在离开了狂热状态之后的个体，面对残酷的战场就不得不应对这一难题，正是在短暂的生死瞬间，“为什么要在这里？为什么要互相残杀？”这样的念头一一浮现，它们是对违反人本性的战争的自然诘问。因此，饱经战场并将继续以战争为职业的尼古拉选择让自己不去思考这些：“他养成习惯，在参加战斗时什么都可以想，就是不去想他最关心的事。”在他看来，这种直面恐怖和死亡的痛苦只有时间才能医治。但即便如此，尼古拉也无法释怀：“难道我这样做是为了祖国？那个长有酒窝和蓝眼睛的人究竟犯了什么罪？他是多么害怕啊！他以为我要杀他。我为什么要杀他呢？我的手在发抖。可我却要得圣乔治勋章。我不理解，完全不理解！”在这里我们能看到他与自己战前所做的心理暗示完全不同的自我怀疑，也跟他首次接受皇帝检阅时的那种“真愿意死，愿意为他而死”的心态构成极大的反差。这种矛盾张力正显示出战争带来的创伤的是难以泯灭的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不仅是尼古拉，在负责处死战俘的法军那里也存在同样的情况：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;十二名士兵手里拿着枪，迈着平稳整齐的步伐从队伍里出来，在离柱子八步远的地方站住。皮埃尔转过脸去，免得看见即将发生的事。突然响起一阵噼噼啪啪的响声，皮埃尔觉得比最可怕的雷声还响。他回头看了一眼。只见硝烟弥漫，那几个法国人脸色苍白，两手发抖，在坑旁干着什么。又有两个犯人被带出来。这两个也用同样的眼神望着大家，徒然用眼睛默默地乞求人家的庇护，显然不理解也不相信将要发生的事。他们不能相信，因为只有他们自己才懂得生命的价值，不理解也不相信人家可以夺走他们的生命。&lt;br&gt;皮埃尔不愿看，又转过脸去；但又响起了一阵惊心动魄的枪声，随着枪声他又看见了硝烟、人血、法国人吓得发白的脸，他们双手发抖，互相推挤，在柱子旁做着什么。皮埃尔重重地喘着气，环顾四周，仿佛在问：这是怎么一回事？皮埃尔看见所有人的目光都在这样问。&lt;br&gt;他在所有俄国人的脸上，在所有法国官兵的脸上无一例外地看到和他心里所感受的同样的惊悸、恐怖和斗争。“这事究竟是谁干的？他们都像我一样难受。究竟是谁？究竟是谁？”这问题在皮埃尔心里闪了一下。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这里作者以皮埃尔的角度提出诘问，实际上类似的问题也存在于所有在场执行处刑的法国人那里，他们发抖的双手、彼此推挤的举动和吓得发白的脸正显示出灵魂深处的动摇，因为“显然，大家都深信他们犯了罪，得赶快把他们犯罪的痕迹掩埋掉”，唯有逃避、掩饰这些罪孽，他们才能够让自己继续活下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更重要的是，这种由战争带来的创伤普遍地存在于最底层的军人那里，只有他们必然亲身经历这种创痛。站在顶端的政策制定者和指挥官则要与这种触目惊心的内心搏斗距离远得多。但吊诡的是，指挥官和发起战争的正是这批身处高层的人，即便再怎么将战争变成一场场宏大叙事，赋予它们完全的“正当性”，也都无法掩盖这一事实。托尔斯泰的批判锋芒正体现在此处，正是出于这种看法，他设想了拿破仑在面对惨烈的鲍罗金诺战役时的心理：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;战场上尸横遍野、伤员累累的惨象，自己头脑里沉重的感觉，二十名熟识将军伤亡的消息，以及自己原来强有力的手臂变得软弱无力的意识，这一切对拿破仑起了意料不到的作用。拿破仑一向爱看伤亡的景象，以为这可以考验自己的意志。这天战场上的可怕景象却压倒了他的精神力量，他自以为具有这种力量，因而高人一等。他匆匆骑马离开战场，回到舍瓦尔季诺土岗。他脸色枯黄、浮肿、阴郁，眼睛模糊，鼻子发红，声音嘶哑，坐在折椅上，情不自禁地听着炮轰，没有抬起眼睛。他怀着病态的忧郁指望结束这场由他挑起而无法制止的战争。人类感情刹那间胜过了他长期追求的生活幻象。他亲身体验到他在战场上看到的苦难和死亡。他头脑沉重，精神压抑，想到他也可能遭到这样的痛苦和死亡。在这一刹那，他既不要莫斯科，也不再要胜利和荣誉。他还需要什么荣誉呢？他现在唯一的希望就是休息、安静和自由。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;而在了解了这些之后再反过头来回看那些狂热的言语和行为，就更令人脊背发寒。全书之中唯有一次，托尔斯泰放弃了对这种狂热的不动声色的批判，选择直接对其加以讽刺，它紧跟对莫斯科动员会的狂热描写之后：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第二天皇帝走了。所有被召集来的贵族都脱下制服，又各自在家里和俱乐部里消磨时光。他们唉声叹气，但还是吩咐管家征集民团上报，并对自己的行为感到惊奇。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;然而也正是通过这次动员会，罗斯托夫伯爵同意了彼嘉参军的请求。在这里，历史的循环悄然发生在这个家庭的长子与次子之间：当尼古拉逐渐走出那种狂热，他年幼的弟弟却又跟当年的他一样再度深陷其中，最后牺牲在战场上，这种对照，似乎正是托尔斯泰于无声之中发出的叹息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，这里所做的这些分析也都可以被归类在对战争主题的探讨之中，但在我来，现在对于战争这位幽灵的呼唤声音似乎正在增强，而溶于集体的这种观念也在不断抬头。作为亲身经历过后者的自己而言，类似时刻所带给人的那种状态，即便是有意推拒也难以抵挡，因此这种警惕无论如何都不是过度的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，能够写的内容还有很多。例如托翁对战争中短暂空隙发生在阵地上事物的描写令人想起《百合花》《洼地上的战役》一类的作品，体现出他对革命现实主义的深刻影响（战争中的人性描写）。对战时医院的描写以及安德烈面对伤员时的心理状态令人想起 Catch 22 和《永别了，武器》。对拉斯托普庆伯爵在鼓励群众施暴后的心理刻画则勾勒出一种区别于阿 Q 的属于权势者的精神胜利法（不安和愧疚被“自己是为了 greater good”所取代从而又变回心安理得）。最值得关注的其实是战后莫斯科乃至俄国人的心理与二战后当代人的心理之间的差异（莫斯科的战后带给人们的不是怀疑和空虚而是对回归正常生活的向往。这种精神状态是否跟二十世纪的战争结局不同？如果不同，这种不同是否在很大层面上源于民族战争胜利带来的民族主义情绪和对未来的美好生活的憧憬有关？我们知道二十世纪的战争带给人的更多是怀疑，人们似乎很难在战后迅速寻回那种确定性和对未来的坚定感（但这种虚无和怀疑又是否更多体现在知识分子身上？在民间的生活又是怎样的呢？值得从此角度关注））。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/f0ca7bb.html</guid>
            <title>《掩饰》摘录</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/f0ca7bb.html</link>
            <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <category>☮️亚文化</category>
            <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;aside&gt;
➡️ 摘自：
[美]吉野贤治著，朱静姝译，《掩饰：同性恋的双重生活及其它》，北京：清华大学出版社，2016年。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;代译序（郭晓飞）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#代译序（郭晓飞）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;代译序（郭晓飞）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;代译序（郭晓飞）&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于骗婚&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于骗婚&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于骗婚&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于骗婚&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在中国语境下，在同性恋“骗婚”的话语中，体现了主流对同性恋“冒充”和“坦白”的双重捆绑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方面，主流逼着所有人都进入和异性结合的婚姻体制中，否则就会被认为是变态、有病、不正常，这催生了冒充的现象；而一旦婚姻中所谓“正常的一方”指控配偶隐瞒同性恋身份骗婚，要求骗子承担法律责任，主流又会纷纷谴责同性恋伤天害理，毁人一世幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;制度上，一男一女的婚姻垄断了生育，所以大量的同性恋者和异性结婚、生育后代，是在预防老无所依，说严重些，那几乎就是求生需求，而不仅仅是为了躲避同性恋的污名。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;在谴责同性恋“骗婚”的舆论里，我们很少听到对“强制性异性恋”的批判。好像人们在婚姻问题上已经有了自主性，没有人拿刀架在脖子上让你和异性结婚&lt;/strong&gt;，然而正如“强制性异性恋”里的“强制”不同于一般意义上的强制，“骗婚”里的“骗”也不应该等同于一般意义上的骗，实在值得深长思之。（按：在下意识反驳之前，不如仔细、好好、认真想想是不是真的“没有人拿刀架在脖子上”。）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每个人都在掩饰。掩饰，即淡化一个不受欢迎的身份，去迎合主流。在一个日渐多元的社会里，我们每个人都有不主流的一面，然而被视作“主流”往往还是社会生活的一件必需品。正因如此，本书的每个读者都在有意无意地掩饰着，有时还会为此付出巨大牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我怀疑他们（按：掩饰的人）都在向一种不公平的现实屈服，这个现实要求他们抑制自己饱受污名的身份，以便生存下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会学家欧文·戈夫曼《污名》：“尽管有的人愿意承认自己具有某种污名……但他们会极力阻止污点被放大。”这种行为即是“掩饰”。它与冒充的区别在于，冒充是关于一个特定属性的“可见性”，而掩饰则是关于它的&lt;strong&gt;“耀眼性”&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我讨厌的是我需要压抑我对同性恋话题、人群、文化的激情——好像这些仍然是我应该感到羞耻的兴趣一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们正处于美国人转变歧视方式的时代。对于老一辈而言，歧视是针对一整类人的——对少数族裔、女人、同性恋、少数教派或残疾人施加限制。在新的时代，歧视不再指向一整个群体，而是针对这些群体里不服从于主流规范的拿一部分人。这种新形式的歧视瞄准的不是少数人群，而是边缘文化。局外人也可以被接纳，但前提条件是我们得像个局内人——换言之，只要我们能掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个进步：人们不再需要&lt;strong&gt;成为&lt;/strong&gt;白人、男人、异性恋、新教徒和健全人；他们只需要&lt;strong&gt;装得&lt;/strong&gt;像白人、男人、异性恋、新教徒和健全人。但是这并不是平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当代民权只关注传统的民权群体，如少数族裔、女人、同性恋、少数教派及残疾人，这本来就是个错误。因为&lt;strong&gt;这就假定在所谓的主流社会中的人——那些异性恋白种男人——就没有掩饰着的自我了。他们就只被当成障碍物，只被当成妨碍其他人自我表现的人。也难怪他们常常对民权倡导报以敌意。他们觉得我们是在要求一种他们得不到的权利——对人性的充分表达。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;民权的升华始于承认主流社会只是个神话。正如酷儿理论家们洞见的那样，完全正常就是种不正常。我们每个人都在追求自我表达；我们每个人都有掩藏着的自我。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的矫正&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的矫正&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的矫正&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的矫正&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;矫正同性恋的要求在我们的文化里越来越不受待见。社会控制的三架引擎——法律、医学和宗教——都已经开始撤回这一要求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今矫正的要求已经变得更加细致，四处弥散，也正因如此，它才变得更难抵抗。我被液体包围，而我在其中游动。我&lt;strong&gt;不能&lt;/strong&gt;想象异性恋之外的生活，就如一条鱼不能想象在陆地上闲逛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最为强烈的矫正要求是施加在性摇摆者身上的，也就是那些在性上模棱两可或尚未定型的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于禁令&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于禁令&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于禁令&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于禁令&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;就算人们不再认为同性恋是一种真正的疾病（一种精神疾病），但同性恋是种象征性的疾病（一种不受欢迎的、会传染的习性）这一观念却延续了下来。反同心理学家们已经明确把它命名为“同性恋的传染模式”，在这种模式下“孩子们一旦跟着同性恋者产生性接触，就会被引导成或沾染上同性恋。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传染模式的隐喻反映了社会对同性恋根深蒂固的恐惧——同性恋者会把症状传给他人——这种恐惧比真正的精神病模式荼毒更深。同性恋被当成如此具有侵略性的行为，为禁止宣传同性恋的政策提供了合理性，&lt;strong&gt;因为这样的禁令看上去只是在被动防守&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，&lt;strong&gt;同性恋宣传禁令本身的攻击性却被遮蔽了，就像改名为“国防部”的政府部门掩盖了其发动战争的本事&lt;/strong&gt;。因为如果孩子们坦言自己性倾向游移，那么同性恋宣传禁令就跟哪些试图把他们转变为异性恋的手段没什么两样。更重要的是，如果这些法律认可了传染模式，它们就会以维护国家利益为由，理直气壮地把同性恋视为一种病。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不可改变论&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#不可改变论&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;不可改变论&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;不可改变论&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近些年，我看到一个令人担忧的趋势，人们对同性恋的维护并不是基于它是“好的”，而是基于它是“不可改变”的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拿不可改变为同性恋来辩护并不是最佳方案，因为它隐含着一种&lt;strong&gt;歉疚感&lt;/strong&gt;。它在拒绝矫正的要求时只是说“我没办法改变”，而不是说“我不愿意改变”。它似乎在说，电击疗法是错误的，仅仅是因为它没有效果；而如果它有效的话，它就没有任何错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如乔纳森·托林斯的话剧《神界的黄昏》所设想的那样，从发现一个同性恋基因到观察到一个带着这种基因的胎儿只有一步之遥。如果科学家们赶在同性恋者改变偏见文化、保障合法权益之前发现了一个同性恋基因，那么届时的同性恋者会比我们今天的处境危险得多。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;正文&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#正文&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;正文&#34;&gt;&lt;/a&gt;正文&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的冒充&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的冒充&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的冒充&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的冒充&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;冒充这一规范不仅是仗着同性恋的沉默，而且是倚赖反同者对这种沉默的坚持才建立起来的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于出柜&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于出柜&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于出柜&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于出柜&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;没有什么比最初几次的出柜经历更能让我相信语言的力量了——&lt;strong&gt;话音一落，你就成了另外一个人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于很多男同性恋而言，出柜是最接近于生孩子的事情了。把自己生出来是不可思议的、也是令人害怕的，绝不可能做到平静。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来我才知道，那种欣喜是幼稚的。我根本不可能一劳永逸地完成出柜，因为每个我新认识的人都在我周围立起了一个新的柜子。更为微妙的是，就算那些知道我是同性恋的人们也在强加给我一些新的要求，要我服从于异性恋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当一个人冒充成异性恋时，有多少个观众就有多少个柜子。这使得出柜在个人和集体层面，都成了一场西西弗斯式的事业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即使我刚刚讲述的故事比我之前讲过的任何一次都更完整，但它们还是充满了简化与回避。或许这就是那个水手的窘境（按：指《古舟子咏》中的水手）——也许我们永远都不能从某些故事里跳出来，即使我们看见自己被困在里面。（按：语言之力的悖谬）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本应该彻底推翻旧政策的法院如今却接受了新政策，只因后者被包装成了一个“进步”的故事：曾几何时同性恋者还得接受治疗，而在如今这个更文明的时代，他们只需要冒充一下异性恋而已嘛。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果我们有成为某种人的权利，那么我相信，从逻辑上和道德上来讲，一定就会有说出自己是什么人的权利。当军队说自己并不是反对同性恋，而只是反对公开的同性恋时，我觉得这是自相矛盾的，这种矛盾使我对前半句话都存疑万分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于同性恋的掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同性恋的掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同性恋的掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同性恋的掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;世纪之交，同化对同性恋的要求开始从矫正变为冒充再变为掩饰。如今，在美国的许多行业，我们都可以做同性恋，也可以公开表明自己的身份，&lt;strong&gt;只要我们别“张扬”。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;麦克·沃纳：“当那些由各种规范所定义的人们开始用‘正常’这一标尺来衡量自己的关系和生活方式的价值时，他们就是在进行一种社会意义上的自杀。”酷儿们应该“坚持让主流文化向酷儿文化靠拢，而不是相反”（按：如果你认为自己属于二次元群体的话，稍微带入一下就能理解了）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;同性恋群体内部的分化&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#同性恋群体内部的分化&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;同性恋群体内部的分化&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;同性恋群体内部的分化&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;随着社会对同性恋的态度逐渐温和，过去“好”异性恋和“坏”同性恋之间的界限在某些情境下发生了变化。如今“好”异性恋和正常的同性恋站在了一边，而另一边是“坏”酷儿。&lt;strong&gt;同性恋不再是一个笼而统之的病态群体，许多人越来越迫切地觉得，有必要站到某个队伍里以表忠心——他们要么充满感激地融入主流社会，要么以捍卫差异之名抗争到底。&lt;/strong&gt;非裔美国人在融合主义和分离主义之间争论不休，女性分裂为平等女权主义和差异女权主义，同样地，同性恋群体也在“好同志”和酷儿之间产生了分歧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好同志责骂酷儿，因为他们觉得酷儿让所有的同性恋者都染上了坏名声。这些耀眼的离群者“让人产生很多误解，从而强化了现有的不平等”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;酷儿也会攻击好同志，因为他们觉得那种想要变得正常从而被异性恋社会接受的做法是一种背叛。沃纳批评好同志，说他们“羞辱着那些站在体面阶梯最底层的人”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;掩饰的四个方面&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#掩饰的四个方面&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;掩饰的四个方面&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;掩饰的四个方面&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外表&lt;/strong&gt;是关于一个人如何向世界展示她的身体；&lt;strong&gt;归属&lt;/strong&gt;涉及她的文化认同；&lt;strong&gt;社会运动&lt;/strong&gt;关系到她在何种程度上将她的身份政治化；而&lt;strong&gt;人际关系&lt;/strong&gt;则有关她对同伴的选择——包括爱人、朋友、同事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这四个最基本的维度上，我们&lt;strong&gt;所有人&lt;/strong&gt;都在隐藏或炫耀我们的身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;外表：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以说，同性恋权利诉讼和公共关系维持都受同一动力驱使，即，希望把同性恋者打造成除了性倾向之外，在所有方面都跟异性恋别无二致的人，好像在做一个控制变量的实验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讽刺的是“扮直人”的冲动最初来源于同性恋者自身。（如戈夫曼所言，被污名化的群体常常强烈地希望自己“正常化”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;归属：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这种文化场域中（按：书中是一个同性恋社区，你也可以理解为gay bar），他可以想象同性恋平权，他正常的欲望不会被当作变态。在这里，他可以挽回时间，重新体验他从未有过的青春，与朋友共享欢乐，而不用因为一个可怕的秘密就跟他们疏远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在火车上不知坐了多久，我抬起头，突然察觉到某个时刻已经到来了——异性恋文化重申了它的霸权。那些蜷缩在对方怀里的男人们在这一刻分开了，紧扣的食指瞬间松掉，满是刺青的身体已经消失在外套中，一张张面孔紧绷起来。&lt;strong&gt;这个时刻是如此细微而难以察觉，就像季节的更替，或是一个人突然就没了爱情&lt;/strong&gt;。（按：这种地下情人式的感受或许在封控时期的校内校外爱情中有所表现，但要知道后者只不过是一种极端情况而前者往往是常态，如此一来，换位思考一下或许就不那么难理解了吧。）&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 **主流对同性恋文化是选择性接受的——同性恋时尚，可以；同性恋相爱，不行。这说明，接纳是受异性恋文化消费者的欲望所驱使的，而不是基于同性恋者的尊严。对于消费者而言，他们享用少数文化时的挑剔是理所当然的——他们只会选择对他们有意义的部分，以及带给他们愉悦和存在感的部分。**（按：感觉这里其实有关消费社会如何消解深度，没读鲍德里亚，不敢多说，但典型的案例应该是耽美文化中的高度消费性对严肃性的消解吧。）

&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;人际关系：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;福柯：“人们可以宽容两个同性恋者在他们面前一同离去，但如果第二天他们微笑着，牵着手，温柔地拥抱着对方，那就是不可原谅的了。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同性恋者——尤其是男同性恋——常常&lt;strong&gt;被描述&lt;/strong&gt;成不稳定的、孤立的、滥交的。这一形象意味着，如果同性恋者更加自重，那我们就会得到更多尊重。如果同性恋之间有爱，那我们就会得到更多的爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果同性恋者把恋情保持在地下，道德卫士则仍然可以把我们的感情当作废弃品。&lt;strong&gt;然而最令他们焦躁的是一对同性恋人向他们证明，这段感情很成功，而且两人都很快乐。&lt;/strong&gt;（按：懂还得是福柯懂。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;掩饰在道德上也很复杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人都同意矫正和冒充会造成巨大伤害，却觉得掩饰无伤大雅。对于那些反对冒充却支持掩饰的人，一个简单的回答是：他们的立场站不住脚，因为冒充和掩饰常常难以区分。同样的行为——比如拒绝牵同性的受——既可以是冒充异性恋，也可以是掩饰同性恋，取决于观众是否知情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更深层次的、更加发自肺腑的回答是：我有了身为同性恋的权利，也有说出自己是同性恋的权利，它们都是非常重要的。然而我的生命经验也告诉我，它们是微乎其微的。&lt;strong&gt;对我而言，只有当我克服了掩饰的要求时，同性恋才能从一种状态变成一种生活。只有这样，我才能真正拥有我的感情，我的文化，我的政治，我的爱人。只有这样，同性恋的生命里才能有一丝快乐。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 就像很多人事不关己甚至带有厌恶感式的调侃：“平权就那么重要吗？”这种事情确实很难换位思考的。

&lt;/aside&gt;

&lt;p&gt;重要的是我拥有在所有维度发现或展示我身份的自由，且不被偏见所束缚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些致力于同性恋平权的人不能只问，某种行为是否是“成为同性恋”所必需的。很多东西同性恋者就算没有也能过活，包括平等。&lt;strong&gt;一个更好的问题应该是，同样的行为是不是由异性恋者做出来就可以接受，同性恋者就不行。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;掩饰的要求绝不是无关紧要的。它直指不平等的心脏地带——它让一类人心安理得地认为自己就是比其他人更高级。当异性恋要求同性恋掩饰时，他们是在要求我们变得渺小，要求我们放弃异性恋所拥有的权利，最终放弃平等。如果法院只有在同性恋者掩饰自己的前提下才肯保障他们的重要权利——如就业权或监护权，那么法院就是在合理合法地把同性恋者变成二等公民。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;正因如此，比起那些说自己支持同性平权却又希望同性恋者掩饰起来的人，我在智识上反而更加尊重那些说自己反对同性平权并且希望他们矫正成异性恋的人。憎恨同性恋并要求所有形式的同化，在逻辑上至少是一致的，而一边支持平权一边又敦促同性恋通过掩饰变成二等公民，才是自相矛盾。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 一语中的，可谓是对当下最典型的言论的直接反驳。

&lt;/aside&gt;

&lt;h3 id=&#34;种族掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#种族掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;种族掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;种族掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一个可悲的事实时，对于种族主义而言，最有效的心灵解药正是种族主义本身。我在一个国家遇到的种族主义观念都会在另一个国家有镜像般的呈现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法律往往关注的是少数群体是否能够按照主流群体的标准改变，而完全不过问后者为什么会要求这样的同化。如果真要检验后者的理由，它们往往都是站不住脚的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;性别掩饰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#性别掩饰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;性别掩饰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;性别掩饰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;对女性的掩饰的两种要求往往同时存在：掩饰和逆向掩饰。许多命令并不是要所有人都服从，而是专门针对女性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说同性恋者或少数族裔也会卷入掩饰和逆向掩饰的交火之中，那多半是因为我们身陷两个群体。多数派阵营（异性恋者或白人）提出掩饰 要求，而少数派团体（同性恋者或少数族裔）则提出逆向掩饰的要求。相比之下，女性更为特殊，因为强势群体——男性——通常会既要求她们掩饰，又要求她们逆向掩饰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作场所，女性必须有足够的“男子气”才能被视为值得尊重的职场人士，但她们同时又必须有足够的“女人味”才能被视为值得尊重的女人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些精神分裂式的要求造就了一个经典的双重捆绑。在研究女性律师时，罗德指出：“职场妈妈常常被批评为不够投入，既当不好父母，也当不好专业人士。”“这些混杂的信号让女人不安，因为不管她们在做什么，总有人觉得她们本应该做别的事。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的问题并不在于两个要求（掩饰和逆向掩饰）没有办法同时满足，而是在于没有任何一个要求是理所当然必须满足的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;出路设想&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#出路设想&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;出路设想&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;出路设想&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;进步律师大多会认为照顾原则就是法律上的青霉素。他们希望把这一原则从宗教和残疾扩大到种族、性别和性倾向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联邦最高法院曾明确以身份爆炸为由，为其保护不力作辩解。坚持同案同判意味着，如果最高法院保护某一个群体的行为，那么它必须保护所有类似群体的行为。法院解决这个问题的方法时干脆完全不保护任何行为，只保障身份中那些不可改变的因素。（滑坡理论）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;布伦南对这一滑坡理论给予了冷嘲热讽的回应，称它似乎是在&lt;strong&gt;“担心有太多公平”&lt;/strong&gt;。这句话显示了一种社会病态，即&lt;strong&gt;大量的社会不公反而成了保持现状的借口&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起一小群人追求的“平等”，法院对我们所有人都拥有的“自由”更为关注。原因很简单：有关平等的诉求——比如基于少数群体的照顾原则——不免会让最高法院在众多群体中选出几个最爱。在一个越来越多元的社会里，我们完全可以理解，法院根本不想搅这趟混水。相反，有关自由的诉求则会强调所有人的共通之处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不能先入为主地认为那些行为举止很“主流”的人一定就是在掩饰。我们最终要追求的是自主，并将自主视作实现真实性的一种途径，而不是追求一个关于什么是真实的固定概念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正的解决之道在于我们所有的公民，而不是公民中的一小部分律师。那些不是律师的人应该在法律之外进行理性对话。他们应该把戈夫曼的“掩饰”一词从学术的晦涩中抽取出来，把它装进通俗词库里，从而使它变得跟“冒充”或“出柜”一样普及。而那些遭遇掩饰要求的人们则应该大胆质疑这些要求的合理性，即使法律尚未约束那些提出要求的人，也尚未认可那些被要求的群体。&lt;/p&gt;
&lt;aside&gt;
💬 启蒙永远在路上。

&lt;/aside&gt;

&lt;h1 id=&#34;译后记（朱静姝）&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#译后记（朱静姝）&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;译后记（朱静姝）&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;译后记（朱静姝）&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;&lt;h2 id=&#34;关于同妻&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#关于同妻&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;关于同妻&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;关于同妻&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;同妻在婚姻中的痛苦无可否认，但《掩饰》却提醒我们反思，首先是什么样的社会同化机制把同性恋者逼进婚姻里——要知道，同性恋者从来没有机会不冒充、不掩饰、名正言顺地跟自己喜爱的人去过有法律保障的生活，而异性恋者不仅“理所当然”地拥有结婚的权力，还在主流性道德里占据着上风。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;同妻们也是同化的对象，她们只有在成功扮演了好妻子、好母亲、好女儿、勤俭持家、温婉贤淑、守身如玉之后，才有资格谴责同性恋丈夫的“背叛”。&lt;/strong&gt;这就是为什么我们几乎看不到那些勇敢突破束缚、在婚姻之外寻找爱情与性的同妻，而只能在媒体上看到悲惨的同妻故事，千篇一律地讲述着性向不合的婚姻如何剥夺了好女人的毕生幸福。毕竟在我们的社会里，“女性情欲自主”仍然不被主流道德接纳，是一件就算可以做，也最好不要张扬的事情。可见，掩饰背后的性污名既捆绑着同志，也束缚着同妻。（按：洞见）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遗憾的是，不少同性恋者身为被主流性道德排挤的人，却常常自觉不自觉地把掩饰的要求转移到更加被污名化的群体身上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;没有人时刻都活在宇宙中心，我们总有不符合社会期待、需要无奈掩饰的时刻。脆弱从来都不只是少数群体的特质，脆弱属于每一个人。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/33df53ff.html</guid>
            <title>《掩饰》读后</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/33df53ff.html</link>
            <category>🏳️‍🌈LGBTQ</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <category>☮️亚文化</category>
            <pubDate>Fri, 12 May 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;作为非专业读者，进入并潜行其中的时候如同误入渐欲迷人眼的万花筒，在那些事例、构想与其背后的法理概念面前，自己渐渐产生出一种由失语带来的恐惧，但它就跟其它一切从我口中付诸笔端的类似表述一样，实际上只是一种由紧张和全神贯注的阅读行为生发出的不负责任的夸张的断想。毕竟，在接连到来的知识性焦虑所空出的缝隙之中总归还是能够同个体经验勾连来完成最后的理解步骤，这也多亏个体与历史的解释学循环同诗性语言与学术话语的交接，或许这正是刘阳老师所谓的文学理论作为一种方法进入其它学科的生动体现，它所达成的效果是变晦涩为易懂——以将生命的轨迹与读者共振重叠的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从人权出发到不同民权群体诉求再在更高的层面上复归人权的思考，可以说更系统地回应了我至今对女性主义的浮于表面（本想接着本书的路径终于能够在永无止境地延宕之后叩开女性主义的研究门路，但现在还是被更旺盛的与己相关的意识所阻隔）的思考：它所以重要不仅仅是因为它是对女性权益的维护，更因为它在某种意义上与所有弱势群体密切相关（自METOO以来的近些年的女性权益运动让我看到的是一种可贵的突破可能，正如鹰顿对女性主义运动接棒在西方失落了的马克思主义运动的赞誉一样，但这些年来的进展和所看到的言论会让我更为警惕，因为在实际的发展过程中它可能并没有走向一条“更广阔的路”，而是显现出与八十年代解冻后相似的历史逻辑——用新的“一尊”取代此前的“一尊”（通常这被视为冷战思维的延续，但如今的社会似乎早已完成了对这条一度失落的小径的复返，这么想来也倒是能够理解了），在缺乏更系统性的辨析思考的情况下，我总隐隐感到它身上那种与“前辈”相似的最终会陷入停滞与自我攻谗的可能，在我缺乏知识储备的脑袋瓜里只能天真且不负责任地将之与我们所处的糟糕的公共语境关联起来（有趣的是，写到这里竟又能神奇地同吉野对多元主义身份政治不断演进下去所造成的分裂的担忧相联系起来，正如郭晓飞在前言里一语中的表述一样：“也许TZ者乐得这种不同身份打成一片的局面，因为这可以回避对政治合法性的颠覆性质疑。”））。吉野让我看到TXL权益对弱势群体的重要之处：“他们对自我展现的追求象征着我们所有人对真实的渴望。”我想少有人能够否认，这一独特群体中的每个个体几乎都会经历这么一次“自我”的痛苦的孵化的过程，它确实近乎一次鲜血淋漓的后天“分娩”，而这种对内心深处“自我”的直面使得这个群体得以区别于其它许许多多弱势群体，或许正因这种不可避免的（通常也是被迫的）对内心深处的“自我”的凝视（如果要用一个形象的类比，我能想到的就是犯罪影视中最常见的桥段：反派粗暴地将早已受到严酷拷打、奄奄一息——最重要的是被绑缚起来不能自由行动的主角拖拽到破碎的镜子面前，用锁喉的方式提起主人公自然垂下的头颅并让他看清自己此刻的屈辱面容），才会使得这个群体在与其他人一同面对启蒙与自由主义的观念时，能够天然地对它们更多出一些发自心底的认同（这或许就能在一定程度上解释为什么课本中哪些被批判的堕落腐朽的后现代作家、诗人有很多都属于这一群体了）。至少在我极为有限的阅历中，有意识且不惜一切努力想去了解“自我”为何如此并且真切地经历过这么一个求索过程，才是使一个个体最终成为唯一的“这一个”的重要因素。换句话说，只有真正地理解了“自我”，一个个体才会在存在的意义上变得整全，这也是同性恋群体中每个人的经历所能提供给所有人的洞见——他&amp;#x2F;她们在成为自己的过程中都无一例外地面对着直面并接受“自我”这一不可回避的议题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吉野构建的“矫正—冒充—掩饰”三个阶段的论述可以说是一套极具概括性的对TXL群体在社会中面对的同化要求和困境状况的表述体系，它们都无一例外地既指向广阔的外部现实又指向深邃的内在心理。三者之间的界限是模糊不定的，不过以历史的眼光看待美国的同性恋权益情况，确乎存在在时间上呈先后顺序的由矫正到冒充再到掩饰分别占据主导地位的三个历史阶段。在我看来，认为从以矫正为主到以掩饰为主的历史进程中这一群体的状况着实得到了改善这一个论断所带给我的纠结，并不比当年钱锺书导读课上敬师提出的“现在的生活一定比八十年代要更好”这一论断带给我的纠结来得更少些。在后一个问题中，我一直深陷在对物质生活的极大发展以牺牲精神生活的发展为代价的这样一个实际结果的犹疑之中。现在，经过吉野的梳理，我看出这一少数群体确实经过这些阶段后进入了更好的生存境遇。或许这种类比只是现如今仍旧思路混乱的我的不尽合理地东拼西凑而成的“拉郎配”，但难以否认的事实却是，那些隐匿在“变得更好的表象”之下的更为本质的东西，就跟我在后一个问题中看到一样——成为硕大无朋的“房间中的巨象”，可能是由于它难以逆转的惯性还是别的什么东西（不过对于后者而言其缘由是十分明确的），仍旧停滞不前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;确如郭晓飞所言，吉野不知出于什么原因（如果一定要用更严肃地对立性言语来表达的话，他实际上仍旧站立在温和保守的一方，这一点在他对自身经历的叙述中就可以看出）仍旧预设了一个本质性的东西——尽管他一定深知解构之下这些东西实际上是面目模糊的，他在展开“同化”的历史的过程中也确实压根没有提及“同性恋身份是19世纪末期西方精神病学对人类进行昆虫学式的分类的产物……是一种现代性的真理机制和治理技术”这样一种同样被广泛认可的解构主义界说。一定要给出一个原因的话，可能是他也深知解构带来的那种近乎虚无的感受（这只是我个人的想法）无助于解决他所面对当下的现实，因为他在文本中已经表露出对于自己理论的反思，而他为此所做出的尝试就是将“掩饰”理论从TXL群体这里推到整个人类社会之中。这一步也不难理解：毕竟没有什么人能够真的永远“站在中心”，即便可以，他实际上也已经在他者那里产生了“偏移”。由此，在第二段的对“自我”的叩问之外，同性恋群体为“人”提供了第二个重要的启示。如果说第一个启示更多经由向内考察而得出，第二个启示就恰巧补足了外部的方面。更重要的是，更本质性的问题也由此呼之欲出：它有关平等，也有关自由。（在此，我又一次感受到一种不期而遇的快意：似乎经过一段时间的停滞之后我再一次锚定了问题飘离我之时所踏上的方向。但同时我又感到一种更为深切地犹疑，这一点暂且按下不表。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我现有的粗浅的构想之中，我们在面对自由与平等时所感受到的纠结或许正是那“房间中的巨象”停滞不前的症结所在。在那个令我犹疑已久的问题上，我们不难看出二者之间的复杂纠葛：自由在高歌猛进的八十年代之后被不由分说地一刀截成两断，一半在短暂地调整之后再度起航，另一半则陷入巨大的争议与分裂之中，而平等，就像是冥顽不化的遗老被迅速地抛诸脑后，只是又有多少人能够意识到二者实则不可分开，就像他们已然认识到的那被斩断的实则不能如此轻易地一刀斩断一样。想来这实在是历史留下的吊诡的一笔。至今我们仍旧遗忘着“平等”，并将这种遗忘视为再自然不过的事情，仅仅只在某些涉及自身的时刻幡然醒悟，或者在嘲弄他者的时刻将之作为尖锐而又刺耳的戏谑。而“自由”，或许也正在步其后尘的路途上夺路狂奔。吊诡的历史与现实似乎在我们的耳边呢喃：要自由就不能平等，要平等就得舍弃自由。正是这种粗浅且未经论证的看法，令我不能轻描淡写地略过对敬师的那句断言（不过倘使我们设想另一种历史发展的路径，自由与平等及其之间关系或许也永远不会达到乌托邦式的存在）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在面对“同化”要求的弱势群体面前，自由与平等的关系则呈现出了协同并进的关系。从矫正到掩饰，同化的要求的转变是在法律界人士基于平等原则的努力下得以推进的，在此过程中，弱势群体与主流群体在权利上趋于平等，在言行举止等多个方面他们也的确变得更加自由，但吉野颇具洞见地指出在“掩饰”阶段之后想要通过平等原则进一步推进弱势群体的权益会不可避免地陷入某种细碎的迷障之中，因此他才选择回到自由原则上去强调一个普世价值，因为后者强调了一个包括范围更广的共同体的权益，他引用斯图亚特·博恩斯对马丁·路德·金的一段论述：“金抓住了‘民权’的要害，即它背负了太多美式个人主义这一主流传统的负担，却轻视了另一种传统，即社群主义、集体奋斗，以及共同的善。”吉野称之为“新民权”，并在自由原则之外解除了它对法律的过度依赖，使之诉诸一种理性的沟通以期达成一种新的共识。在我看来，吉野打破平等原则的迷信似乎是将愈发分裂破碎的身份政治拉出它所陷入的泥沼的一招本手。仅从表面上看，这种原则的变更很可能被认为是对其所代表的理念的抛弃，但实际上自由与平等之间的关系在弱势群体这里更多表现为正相关，因此这种变更只是策略上强调的面向的差异。但它的结果却是突破了不同的弱势群体各自为战的僵局，尽管是否真的奏效仍是有待考证的。这么看来，这种尝试正是他摒弃了解构路径的原因，因为他所设想的这一出路并不宏阔以至于看起来不那么可能实现（可能这也是法学作为一种偏向实际效用的学科与哲学相异之处所导致的吧）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啰啰嗦嗦写了不少，起初并没有想写的欲望，但似乎还是由于自己也感受到了吉野的那种面对与己相关的问题时所产生的激情。无论如何，写的这些东西实际上也只是一些不成形也没有经过仔细论证的思考，其合法性有多少到实在是没谱。最重要的是，如前所述，读完这本书促使我更进一步理解“自我”，也借这个机会理清了一些朦朦胧胧的念头，只是随着这些念头得以明确，新的问题也随之而生了。本是从文学出发却越来越远离它本身，也不知是不是一件好事，或许这就是文学所展示的广阔的路的迷人之处吧。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/9cebe210.html</guid>
            <title>回不去的余华——《文城》读后</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/9cebe210.html</link>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <pubDate>Wed, 16 Nov 2022 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;拿余华作为复健计划的第一本，实在有些令人焦虑。毕竟是复健，话能不能说囫囵、能不能比作编辑之前有所提升是个挑战，更别说我还没读过《第七日》《兄弟》这些较近的余华小说。如果可能的话，之后会联系起来谈吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到这本书，即便是第一时间购入，阅读时间也被我拉得很长：前二十页读了一个月，之后的内容一天读完。整体速度没变得太慢，不过相较于自我保持的良好，或许更该归功于余华流畅的文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前两年读《活着》是在读罢前期余华锋芒毕露的诸多作品之后，因此一直以来我都对那本书颇有微词。虽说己所不欲勿施于人，但面对明显取巧的作者而言，我实在难以忍受（是的，我认为余华应该有更上一层楼的潜质）。以他对写作技巧的把握能力，完全没有必要一下子”倒退”到一百年前，将形式与内容结合的选择大概能为他铺就更高的写作道路吧。只是，没有如果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《活着》在我这里远不如《在细雨中呼喊》，也远比不上后者带来的精神冲击力。尤其是在看烂了令人疲倦、无趣、自以为是的新历史叙事之后。《活着》，相较于早期的中短篇而言，无疑是令人失望的，以至于每次夸赞它，我都只想说它在语言和叙事层面超人般的流畅性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《文城》，亦是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;优雅且修辞张力的语言贯穿全篇，这是余华深厚的功底，它们恰切、美妙、富有新意，就比如55页”乱云飞渡的天空”与70页”旭日的光芒像波涛一样迎面打来”。诗意蕴匿于文句的里侧，通过修辞与故事场景的营构，逐渐催生为一种意境——它怅惘、悲伤，又因为是一个谎言而显得有些虚无缥缈。但问题却在于，即便如此，余华也是在原地踏步，莫言在《红高粱》里、苏童在《妻妾成群》里早就做到的事情，如今时隔三十余年再做一遍，即便心境不同，惊喜感也仍旧难以承载起先预设的期待值。当然，你也能够看出余华语言的独特之处，他在尽力避免过度浮夸的雕饰，让文字与质朴的大地相关联，尤其是与江南的大地，因此你会觉得雅致但又不浓艳，有度且尝试着低调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们刚刚谈到了诗意。或许你会想起沈从文笔下的边城（应该说两者被拿来比较是绕不开的一个问题）。鲜见的，余华在文城中表露出了一种理想、浪漫主义倾向，这与沈从文对湘西边城的期待有着相似性。文城的隐喻和早期溪镇那令人向往之邦的形象与世事动荡下无可避免的衰落、颓败、苍凉形成鲜明的对比，这个历程也似乎与沈从文所构建的湘西由淳朴美好向残酷的变动相近，而主人公的悲剧结局也似乎预示着理想中桃花源的破灭即在眼前。不同的是，造成湘西动荡变化的，是被沈从文确立为现代化的进程；对文城而言，则是变幻莫测兵荒马乱的时代。这种形似与差异中蕴含的正是两种意识形态下，对古代中国理想乡在清末走向破灭原因的不同理解。不过余华的高明之处正在于，通过一种更加隐化的方式将老舍在《断魂枪》《正红旗下》里表达的观点再次申说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从余华研究的层面上看，这种设置背后可能显示的正是余华心境的”变”与”常”，对于致力于余华研究的人而言，《文城》的出版概是件值得庆幸的好事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但需要承认的是，沈从文笔下的边城要远比余华的文城与溪镇饱满、鲜活。笔者认为，这是由于余华想在文本中填充的内容要远大于沈从文。追寻的路程、多地的转换（你敢相信余华还写了当时的上海？）与《补》中视角的切换都表明余华不仅仅想单纯地讲述一个故事，尽管他有着强烈的故事讲述冲动，但无疑，他还是受到了”故我”的影响——长期的写作惯性不允许他单纯地讲述一个传奇，观照现实与拔高立意的底层冲动不断地制约着他，因此故事无可避免地被拆分成多个部分（林祥福部分：北方老家、一路南寻、定居溪镇、匪乱；小美部分：童养媳时期、婚后时期、出走时期、林祥福时期、溪镇时期、再会时期），也令巧合显得刻意（这一点在小美阿强被冻死的结局中显示得淋漓尽致）。毕竟，上面提到的每一件工作，处理起来都十分复杂。作者很难在将故事衔接有序的同时一一把控，因而余华能在24.5万字的篇幅中完成它们，可以说是难能可贵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到理想主义，除了溪镇这个背景之外，整部作品中的角色也无一例外地扁平单调。余华不会写人物吗？怎么可能呢？就不说徐富贵这种被呈现了一生的人物了，孙光林、苏宇这些只被呈现出短暂童年、少年的角色就已经复杂得真实不已。由此可知，林祥福、小美、陈永良、田家五兄弟等人之所以都被界定好了所属区间，以至于显得平面化，必蕴含着作者的特殊考虑。回想一下，从永远找不到的文城到环境优美民风淳朴的溪镇、万亩荡，从善的代表林祥福、小美到恶的代言人张一斧（其实出现的人物性格就均匀地分布在光谱上），从正片的倒叙插叙讲演形式到《补》的另一线单拎出来复述。这部作品确实呈现出一种回归的特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我们将小说的主体内容抽出，就会发现这本书确实讲述了一个个传奇故事：偶然一见钟情的女子在短暂厮守后盗取财产而去，后又因怀胎返回，诞下孩子后再度出走；男子为寻妻子走向未知的远方，最终扎根异地，坐拥大笔财产，为赎回好友而被匪贼刺死；女子则因已有爱人而于两个男子间奔忙，同时保留着极美好的传统品德。各种要素都被集齐，故事的各个情节单独拎出来看，都是读者熟悉得不能再熟悉的，然而一经拼贴组装，原本的因过于熟悉而失去传奇色彩的”传奇”再度焕发活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是得提到沈从文，毕竟他也是谱写传奇的老手了。沈从文的传奇结构精妙，往往采用叙事套盒，经过叙事者的多层嫁接转换，以达到混淆读者试听、建构临场感的特殊效果，他的处理让我们更易沉浸进去，而这又与他喜爱第一人称叙事与自身确有着传奇经历有关。反观余华，他对传奇的建构并非让读者身临其境，而是要力求在简单直接的叙事中营造说书讲演的效果，第三人称和整本书的前几节就是在为此铺垫，比如他娓娓道来，先告诉你林祥福的一生，然后领你进入这个”异乡人”的传奇一生；再比如非得将小美一线单独拎出做个观感完整的”补”，而非将之置入正篇。种种迹象表明他的刻意性。我们早在《鲜血梅花》《古典爱情》已经有所领略，只不过，当时过于鲜明的戏仿、隐喻象征导致了特殊的阅读体验，也令解读变得难以明确。而如今，余华在晚期决定重归传奇，他选择了一种更加温和的方式来表达自己的观点，其中自然有着年纪增长带来的心态变换，亦有着属于老人的某种带有”向往”弧光的暮气。同时，对并不排斥商业化的余华而言，”如何让作品能为更广大的读者群接受”应该也是他一直在考虑的问题，这次，他倒是做得不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以《文城》到底想说些什么？又为什么非要以这个从来没有出现在小说里的地点来命名？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单来说，《文城》的核心在于”情”与”义”。有人会说，这实在是太老生常谈了，《白鹿原》讲得还不够明白吗？是啊，说到底，这本书也还是在重复这两个事。对于读惯新历史小说的读者而言，这本书实在没什么新意。但对余华本人而言，或许另有其意义吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1960年出生的余华，如今已达耳顺之年，在个时间点为我们献上了这样一部浪漫而又充满理想主义的作品，是一次对自己故往的回忆（生活），亦是对自己故往的突破（写作）（虽然还是有很多砍杀暴力场面吧，不过这都是老余华特色了）。尽管已经远离巅峰时期，但《文城》仍旧不失为一部好作品。（最起码比《月落荒寺》好）&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/152c53f0.html</guid>
            <title>《断裂：世纪末的文学事故》读后</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/152c53f0.html</link>
            <category>💫论文</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>🔘晚生代作家研究</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <pubDate>Sat, 18 Dec 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;说实话如果不是论文我肯定不会找到这本书，甚至也不会去了解什么晚生代、新生代，命运让我们相连，这是一种神秘，我只能归之于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;韩东说：“现在大家都把穷归于文学，这不对，你穷是因为你整天不干活，钱要去挣才有，它不会从天上掉下来。用稿费来养活自己也是不现实的。”“你不能因为穷就让穷侵蚀了你的灵魂。其实我们已经从文学那儿得到了我们该得到的东西。”追求自由就必须甘于困苦，但自由又成为断裂乃至他们写作的基点，三者之间的关系并不那么单纯。朱文认为文坛的恶意和质疑之所以在他那里不能成立是因为“标准”的差异，他们强调的是个体价值、个人主义，而这在当时的环境里是不可能被承认的。面对断裂，每个参与者的反应也不同：吴晨俊的后悔犹疑、顾前的游戏心态、朱朱的超然不关心结果、李小山的相对冷静肯定、韩东朱文的激烈坚持……行为造成的结果已经超越发起者的把控（实际上他们也并不在意它的走向，至少他们声称如此），尤其在大众传媒与消费主义勃然崛起的时代，走形变样是必然的，一代人与他们前代之间的隔膜也因此非但没有打破，而且变得更深。其实，分歧在行为尚在进行中就已经变得复杂，在问卷发表之后，韩东直言，“体制内”的一群也与“体制外”的一群也多少产生了破裂。时隔多年以后再度回看，每个人对此的态度又各有变化：鲁羊表现出一种矛盾的心态，隐隐透露出过于当年轻易介入的后悔；韩东在顽强坚持的同时也逐渐陷入某种难言的迷茫。而前两天的作代会上，当年参加断裂的大批作家却不少已经皈依他们曾反抗的“一切即存体制和秩序”，并且依靠着这些东西生活得很好。种种颇富意味的表现，令这个事件变得愈发暧昧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;冷静下来看待的话，断裂的价值或许从未得到确切的评估，无论是既存的文学批评还是文学史著作，都只是匆匆带过，不愿多说。但从当下的写作者以及文学环境中，似乎多少可以推敲出其中的某些端倪。记得朱岳在一条广播里提及对韩东的看法，他似乎将后者视为创作上的榜样。这种情况早已发生在韩东的同代人身上，顾前说与韩东的相处形成某种压力——他在玩，而韩东在写，这种无形的影响以某种难以直接把握的形式在那批被某些研究者称为“南京青年作家”的群体中弥漫着。这群人对朱文韩东的敬佩，对他们写作的喜爱有着很强的一致性，同时，韩东朱文也很欣赏自己朋友的作品。面对这种亲密的关系，我们容易形成直观的“刻板印象”——圈子、小集体，但却往往没能意识到这种过于轻易获得的印象实际上消解了潜在的其他因素。作品里的朱文，粗俗不堪，被视为流氓写作；韩东同样书写性，并将之作为主要对象。按他们的看法，现存的文学观念实在过于肤浅也过于道德化。文学是否应该被道德“俘获”，这无疑是个难以回答的宏大命题。但是否道德低下的书写就没有存在的价值，就是不合法的写作？在这一点上我们确实不应再轻易作出论断。忘了是不是郜元宝说的，朱文写作的隐藏着巨大的虚无和悲哀，朱文也说“虚无不是彼岸，恰恰是起点。不虚无我觉得倒是奇怪的，对人生的这种感受，虚无肯定是基本的，除非你这个人是很容易用一些比较简单的温情来麻痹的。”确实，生存在一个价值失效理想被嘲弄的时代，尤其在经过特殊事件的风波之后，理想主义消失给这些作家带来的虚无和对世界的紧张如果真的不存在才是可疑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;华东师大的一篇硕论指出：断裂的真正结果是断而未裂，这批作家已经刻印上了八十年代的印记，无法抹除，他们的困厄和不适应也根源于此。这篇文章的作者在写作中仍然持一种典型的中国知识分子观念，虽然克制，但字里行间仍然显露出对这批作者的否定。相反，复旦的一篇博论作者却更清晰地为我们勾画出这个群体是如何一步步建立起自己的“场域”（既是抽象意义上又是具体实际地理上）的，在他的论述和对材料的补充中，能更好地看出这批“同人性质”的群体所持有的文学立场和观念（尽管它更多是韩东和朱文引领主导的）。这位研究者提醒我们，用道德标准来审视这群作家是没有意义的，他们否定基于道德标准的判断，对此毫不关心，但问题在于我们是否真的形成了一种可以用于建构文学史的审美标准？或许正如他们在当时由王干倡议发起的一次讨论中所表达的那样：每个人都可以拥有自己的一套审美标准。对于文学而言的确如此，对于不关心文学史的他们而言（韩东在后来的谈话中对这一点似乎发生了些许变化），这也是必然走向的一个结论。然而相对主义和多元主义是否真的具有某种根本的指引性？这仍然是如今的我们所不断质疑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论如何，评论与关注是必须的，不能因为他们反传统、反体制就搁置忽视、闭口不谈。多年来，在一种不无刻意漠视里，我们不难看到与历史相似的影子——五十到七十年代的钱钟书、张爱玲、沈从文、鸳蝴和海派。历史已经给予我们一种惨痛的教训，但相似的历史逻辑却得到了继承（尽管它很大程度上是无意识的，正如它通过言说方式侵入一代人的思维方式那样狡猾而隐秘），只不过主体和条件都发生了变化：权威从以体制为代表的意识形态转向以学院派批评界为代表的新的意识形态（它们之间仍有难解难分的关联）。当话语权发生转向，历史再度重演，这才更值得我们反思，或许真如朱文所感愤抗议的那样：“人情世故的东西太多了，它已经腐蚀到汉语文学的中枢神经。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要声明的一点是，我无意为这批作家“翻案”，也不是偏要旧事重提；只是，在考察九十年代文学环境以及追踪他们的人生轨迹的过程中，一种明显的由历史促生的偏颇在我的面前显露出来，我不能不去正视它。通过统计分析可以发现，“断裂”并没有阻碍他们的发表，甚至在“断裂”当年与其后两年间，他们的作品发表量急速增长。表面上，他们确实获利，按韩东的话说就是“写出来了”，但当我们迫不及待指认他们为“作家”的时候，是否又是操之过急？与这批参加断裂活动的群体十分熟悉的张生在后来的谈论中指出：“或许我们这批人并不是一个原创性的存在，而是一种影响的产物。”对于这种影响，他指出村上春树的写作以及60年代美国文化的转入。这一点自然不容忽视，正如他提到的自我怀疑，那么相较他还不如的一批人，写了一本书、十几万字的中短篇，就算是作家了吗？九十年代末期刊出版的畸形业态和整个社会市场经济蓬勃兴盛带来的正是一种无节制的发展态势。或许，经由编辑之手发表出的作品确有某些过人之处，但很难承认其中完全不存在炒作的嫌疑——毕竟“断裂”可谓文坛世纪末最热闹的事件之一，对文学轰动效应的追逐已经成为陷入泥沼的文学期刊所能抓住的“最后一根稻草”。事实上，除了朱文、韩东等人，大多数“作家”的写作仍存在一种本质上的重复倾向，但所谓的“个人”一旦泛滥开来，“个人”的潮涌也终将汇聚成团，将原本的“个人”转化为另一种“共名”（借用陈思和的“共名”概念，只不过此处只是一个局部的“共名”）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前边已经说过，基于道德标准的评判是值得怀疑的，而实际上也确实没能形成一个被普遍接受的审美标准，更何况已有的场域准入者的审美标准也受到经济场和政治场的复杂侵蚀而难以坚持某种本应具有的独立姿态（其实，当代文学并不存在所谓的“独立姿态”，“看不见的手”一直存在，只不过施加影响的手段、方式以及程度都处于动态调整之中罢了），那么“断裂者”的合法性（文学史意义上的）就是可疑的。我在这里又重复了一次自己的基本判断，但是——是的，接下来我要说的是“但是”，这种写作已经出现，按照闫老师的看法，存在本身就已经赋予了它们合法性，当作客观事实看待的情况下，我们又过于忽略了它们产生的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在备忘中，韩东指出，“和我们的写作实践有比照关系是早期的‘今天’、‘他们’的民间立场，真实的王小波，不为人知的胡宽、于小韦，不幸的食指，以及天才的马原。”这份名单构建起另一条可以追溯的线索——至少王小波可以被追溯。王小波的创作与他的死亡在九十年代中后期的遭遇与“断裂”是相似的，它们都被“歪曲”，都变成一种与出发点相悖的“表演”，被卷入商业话语的漩涡之中难以自证。但实际上，王小波作为韩少功、王安忆的同代人，他的知青书写显得颇具异端色彩，那是一种个人的言说方式，而不是群情激愤的理想年代，不是一种美好岁月的缅怀，个人——被提溜出来，以性为手段，以戏仿、讽刺、嘲弄为方式。朱文韩东与之遥相呼应，而在他们之后——伊沙、沈浩波主导的“下半身”以更加极端的方式宣告个人性。可以说，“断裂”的影响被小觑了——它似乎成为一道具有标志性的事件、分水岭，宣告一种独立于体制、秩序之外的纯粹个体的写作是可能的。这里隐含着一种错位的关系，即传统意义上认为的九十年代文学更多与市场纠结（无论是新历史转向、先锋作家“触电”、《废都》事件还是“布老虎丛书”），但“断裂”的对象却盯紧的是制度与文坛秩序，在这个意义上，“断裂者”是一群不合时宜的人，是“错位者”，他们宣告断裂，但却并不是真正意义上的“断裂”的一代。当时间越过千年的大门，更年轻的一代从一开始就不考虑体制、秩序，在这个意义上他们才是真正的“断裂者”。基于此，我们回看过去，才更能理解韩石山那份当时少有的对“断裂”的正面评价：“不必推测他们将来的成就了，他们现在做的这些，不是我们这一代敢做的，甚至不是我们这一代敢想的，这就足够了。”因而，“断裂”是个体时代的产物也促使文学大踏步迈入个体时代，它的“功绩”并没有被恰当地估量，即便不是“开拓之功”，但行为本身带来的破坏性也足称得上是“推倒高墙的最后一脚”。它所开辟的新的书写领域至今仍在当下的写作中不断涌现着，这种“功绩”应当被追认，也应当被重新提出与考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，我们无法欢呼，也不能欢呼。正如吴晨俊在当时已经表现出的忧虑：破坏总是容易的，但更关键的却是建构。“个体写作”通过“断裂”的助攻成功在写作者那里获得了合法的地位，并且愈发形成不可阻挡的势头。在“写作只是个人之事，它不对任何其它东西负责”的名号下，意义被悬置，文学的教育作用被放逐，延续于二十世纪中国文学中的“启蒙精神”彻底陷入尴尬的境地，就像“断裂作家”对“人文精神大讨论”的鄙夷和不屑，这种破坏的力量在当代社会思想文化中所向披靡。不过，事实与真相永远是复杂的，当它以为自己处于无可争辩的“独立”状态时，却未能发现自己早已被政治与经济“捕获”，间接中成为它们更好用的“工具”，其结果最浅显的表现在一些语词性质上的变动（“公知”，“文青”等等），更深则表现在当下精神文明的诸多问题之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;破坏远比建立更加简单，这也是我阅读《现代性与后现代性十五讲》时的感受。或许正如一些人认为的那样，西方当代理论的解构性质带来的并不一定都是好事，但这并不代表我们就因此要转向所谓的且至今尚无确论的“传统”并形成非此即彼的基于某种可笑的“民族主义”的逆反观念。在我看来，这种观念较之前者更加可疑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从断裂开始，时间又匆匆走过二十三个年头，确实堪称“物是人非”，“忽视”带来的结果变得加清晰可见：同属当代，历史却已然破碎，难以补全。当代文学生产传播体制在九十年代末经历崩溃重建，在之后的尽十年内几乎原地踏步，或许最近几年才开始获得初步进展，只不过一切都不好说，对于那把高悬的达摩克利斯之剑，我们以为它悄然退场，实则它从未远去。或许，对于未来，我们难以展望（即便可以，但仍旧不堪一击），能做的只有处理好当下。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/4939ae57.html</guid>
            <title>《中国在梁庄》读后</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/4939ae57.html</link>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>🔴中国社会观察</category>
            <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;远离现场的我们往往习惯于用“发展中的阵痛”对凋敝的乡村加以概括，并顺遂言说进入它设置好的麻痹怪圈，好像这么认定之后我们便完成了对农人们的“理解”：由于陈述，我们在感知层面似乎已经让自己亲身经历了这一切苦痛，因而也就不再需要进入乡村加以考察。殊不知单纯地不断陈述名为“阵痛”的语词这一行为本身就显露出一种虚伪。在这一点上，梁鸿的返乡与她的思考理应得到我们的尊重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;梁鸿所见的故乡“寂寞、荒凉、矛盾，没有生命力、没有情感”，这些特点也成为故乡的基本形态。改革发展预设的美好生活落地后却形成乡村的“衰败”，巨大错位带给农人的不仅是日常生活、经济上的窘迫，也还有精神上的压抑和痛苦。城乡巨大差异带来的人口流动和社会治安难以保证问题、城市居民对农民工的歧视、农民工边缘化弱势化的现实、空心化的村落、留守儿童与留守老人、日渐萎缩的农村教育以及日益增长的农村青少年犯罪问题——乡村的失落确实具有牵一发而动全身的巨力。狂飙突进的城市化进程伴随着无限增长的房地产泡沫，本质上并不具有坚实的基础，一旦抽离，崩塌与颓圮将带来巨大、无可避免的悲剧。乡村的衰落随着青壮年农民工的出走愈演愈烈，曾经喧闹的乡土中国如今逐渐被失落涣散的暮气笼罩，以宗族为中心的乡村文化在经济与生活的实际需要面前彻底瓦解，因而这种衰落实际上显示着中国传统文化结构的巨变。身处迅速迭代发展的城市，人们往往感到一种难以言说的漂泊感，他们很难将所处的城市视为自己百年之后所欲归往之处，在日常生活中也就出现了“家”与“老家”之分，籍贯正是在此显示出其特定的价值。对“老家”的执著显示出国人强烈的系于泥土的故乡情结，华侨对故土的依恋实际上正是极具代表性的事例。而“村庄的溃散使乡村人成为没有故乡的人，没有根，没有回忆，没有精神的指引和归宿地”，这实际上斩断的是国人的文化根源，意味着“个体失去了大地的稳固支撑”，这对于整个民族而言是难以想象的灾难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在书中，梁鸿不止一次写到返乡带给自己的“疏离感”，“在他们眼里，你已经是异乡人”，“你已经习惯了明窗净几的、安然的生活，你早已失去了对另一种生活的承受力和真正的理解力。”这种身份的矛盾性促生她叙述的矛盾性：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我不是梁庄人，还因为我时时承担着阐释的功能。许多时候，正是这些阐释，暴露了‘我’其实已经不是梁庄人的尴尬事实。”“‘我’的叙述一方面构成梁庄内部风景的一部分，而一当我以客观的形象进行公共议论时，所运行的完全是另一套话语。”“也显示了‘我’作为一个外部人对村庄内部生命的简单化理解。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为走出梁庄的人文学者，她已经从被启蒙者转变为了启蒙者，因而她看待梁庄的观念无可避免的带有先验性：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“我注意到，我总是不自觉地在模拟一种情感并模仿鲁迅的叙事方式，似乎只有在这样一种叙事中，我才能够自然地去面对村庄。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“通过修辞、拿捏、删改和渲染，我在塑造一种生活形态，一种风景，不管是‘荒凉’还是‘倔强’，都是我的词语，而非它本来如此，虽然它是什么样子我们从来不知道。我也隐约看到了我的前辈们对乡村的塑造，在每一句每一词中，都在完成某种形象。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上，作为经受了文学教育的读者，我自身也带有这种先验性。在梁鸿展示出的悲哀背后，更令人悲哀的正是这种先验性带给我们的无力感：“我又能说什么呢？当面对我的族人亲切的、和善的笑脸，当倾听他们的艰难人生和悲欢离合时，你又怎能告诉他们，这已死的、肮脏的坑塘，也应该是他们生活的一部分？”“所谓的悲剧与痛苦只是我们这些‘参观者’和‘访问者’的感受。”对村民而言，“这种处境太普遍太正常，是一种极其自然、日常的状态，何来悲剧之感？”这一切都不禁令人沉思：如何消解这种无力，如何让我们重回平等，又如何还原梁庄人目之所及的日常真实？或许，梁鸿的矛盾与沈从文相似，当沈从文不断声称自己为“乡下人”的时候，他实际正在逐步摆脱这个他自我言说的身份。换个角度看，赵树理被视为农民作家，但本质上他却与一般的农民不同，陶渊明也是一样。这么看来，农民眼中的真实也只能通过农民自己来把握，梁鸿大量引述受访者的原话也许就是出于这种考虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果将梁鸿的书写放置在五四以来的乡土书写图谱中，我们或许更能看清时代对乡村、对书写者的影响。它对现代化带给农村的变革的书写异于《长河》，所呈现的荒凉破败的乡村也与启蒙者笔下的乡土中国截然不同；虽然《山南水北》《马桥词典》中的乡村与它有相似之处，但韩少功要讨论的问题并不在此；但总的来说，无论是当年的寻根文学还是当代写作中对乡土的构建，似乎都与梁鸿的观感一致——当代的乡村从来都不是美好的代言词，它充斥着匮乏、衰败和种种难以解决的问题，这一饶有意味的现象似乎是一种警告——即乡村愈发需要我们的关注，并且是从梁鸿所谓的“内视角”进入这个独特的空间。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/2d329bbf.html</guid>
            <title>“钱家之殇”与《四世同堂》的死亡叙事</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/2d329bbf.html</link>
            <category>📑作业</category>
            <category>💫论文</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <pubDate>Sun, 14 Nov 2021 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘要：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;死亡叙事在《四世同堂》中多次出现且富有特殊意义，与小说结构与主题存在关联。“钱家之殇”作为《惶惑》的重点情节单元，其中的三场死亡与一场暴行值得关注。仲石之死揭示了抗战伊始胡同居民的心理状况也暗含老舍对反抗侵略势力方式的选择和判断，成为唤醒胡同民众民族国家观念的第一声警钟。钱先生作为情节单元的“贯索”串联起钱家的三场死亡，发生在钱家的一系列事件改变了胡同居民对于日本侵略者的态度和看法。钱太太与孟石之死具有典型性，反映了《四世同堂》死亡叙事的主要特点。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关键词：&lt;/strong&gt; 死亡叙事  《四世同堂》  抗战文学  钱默吟&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;老舍于四十年代中后期着手创作的《四世同堂》在他一生的创作历程中有着无可撼动的集大成地位，即便是放在整个中国现代文学共三十年的历程中审视，它也无疑是一部分量厚重的史诗性巨著。在这部小说中，老舍不仅刻画了社会底层的车夫、巡警这类在他以往作品中作为主角出现过的形象，而且含纳了艺人、商贩、教师等其它社会上有着各种身份的人物，正是由于形象众多且种类丰富才使得小说更具史诗性。如果关注老舍在小说中的人物书写状况，则不难发现老舍展现出来一种极富深意的设置——即小说中的诸多人物均与死亡有着密不可分的联系，而考查这些死亡叙事在小说中的位置，又可看出它们与小说的整体进程是互相缠绕的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弗洛伊德说过从文学和戏剧中，我们会见到那些知道该怎么去死的人，也会见到那些能够杀死他人的人。在老舍的作品中，我们看到了人物的生，也看到了人物的死，而在这种人物生死的处理背后暗含着的是老舍对人的存在和价值意义的思考[1]。本文即基于这样一种判断，试图通过梳理《四世同堂》中发生在钱家的三场死亡和一次暴行并将这种死亡叙事还原到具体的文本情境之中，以此来窥探它们与小说结构和主题之间所存在的关联。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一、不在场的“英雄之死”——论仲石之死&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#一、不在场的“英雄之死”——论仲石之死&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;一、不在场的“英雄之死”——论仲石之死&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;一、不在场的“英雄之死”——论仲石之死&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要进行上述分析，首先需要完成的是对特定情节的梳理和分析。考查小说中最终死亡的角色以及死亡发生的位置，笔者认为，老舍自觉地将最终逝去的角色安置在数个情节单元之中，他们往往集中的出现，这种现象可被称之为“死亡序列”。在《四世同堂》中，共出现了八个“死亡序列”，它们分别是钱家三口之死，小崔之死与瑞宣被捕，祁天佑、常二爷之死，小文夫妇与桐芳之死，大赤包之死，冠晓荷、瑞丰之死，蓝东阳、菊子、招弟之死以及最后的小妞子之死。这八个“死亡序列”贯穿了整部作品的始末，并且被安插在人为划分好的三部书的不同位置，因而显示出十分刻意的人为建构性。而这里笔者要详细讨论的钱家三口之死则是整本书的第一组也是极富代表性的一组死亡书写。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;钱家三口之死是第一部《惶惑》中唯一的“死亡序列”，在这情节单元中，死去的人物均为钱家人，并且集中在第十一章至第二十章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部分内容被放置在北平沦陷后，全面抗战拉开帷幕这样一个时间节点。在此之前，引发这一连串事件的人物钱仲石作为整个情节单元的“先声”出现在读者的视野之中。一个有趣的处理是，钱仲石自始至终并没有直接出现在读者面前，他是以他人（包括叙事者）追述的形式存在于文本之中的，这样一个被建构起来的形象有着英俊的外貌，率性活泼的性格、干净利落的处事方式，并且一心扑在他所喜好的机械修理事业上，甚至“心里几乎没想过女人”。不难看出，钱仲石这个人物身上很明显地带有作者的偏好和喜爱，而他后来做出的事情也符合了这种无产阶级工人的身份和形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说第五章，从钱先生的口中我们得知仲石曾经回到了家中向父亲告别，他准备加入到反抗侵略的斗争之中。自此，钱仲石的形象就一转成为了整部小说中最早出现的反抗者，而那时北平才刚刚陷落。随着时间的推移，到第十一章时，全面抗战已经爆发，而“一个青年汽车夫，在南口附近，把一部卡车开到山涧里去，青年和车上的三十多名日本兵，都摔成了肉酱”这样一个消息在这时的胡同里传播开来。此前人们心中“苦闷的雾气”和“摇头与羞愧”在这时被一扫而光，“上海的炮声把久压在北平人的头上的黑云给掀开了！”正是在这样一种情况下，尽管小羊圈胡同里的人们尚不能确定这个勇敢的青年是谁，但却都认定了他就是钱仲石，因为“他年轻，他在京北开车，他老不回家……这些事实都给他们的猜测以有力的佐证，一定是他！”瑞宣得知此事后的表现具有代表性，他认定仲石是英雄，并相信它是真的，并由此想到“北平人并不尽像他自己那么因循苟安，而是也有英雄”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与这样一条消息同时发生的是钱先生恰好救下了王排长并且很热心地谋划如何助他脱险的事宜，这两处看似巧合的情节实际上是作者有意为之，钱先生对儿子罹难的坚定态度还有对王排长的敬佩之情都体现出他身上极强的民族国家意识，而正是这样一种意识的呈现为后面的情节设下了伏笔。同时，钱仲石被塑造为“英雄”也是对瑞全出走的一种“激励”，尽管小说并没有描写瑞全是如何看待仲石的牺牲的，但二者无疑是同道中人。而作者此时安排出场的王排长也就因而具有“纽带”意味，他连接起此前一直有着出走意向但尚未出走的瑞全和已经因反抗实践而离世的仲石。与此同时，王排长似乎还可视为是“有组织的抗战”的代表者。就文本显示出的内容而言，无论是从出走行为还是牺牲的方式上看，仲石的举动更多地可以被认定为是个体抗战行为；而王排长本身是则是有组织的群体抗战者（小说中写到他“没能退出去”，“怕连累人”）。作者安排瑞全随他而去或许蕴含着老舍对有组织的群体抗战的认同。这种特点在整部小说的末尾瑞全归来后与钱先生等人的集体行动以及钱先生反抗举动的先后变化和这种变化所取得的成绩（在初期只是不断教条式的试图说服他人，后来则通桐芳、高第等人一起）中也有所体现。因而，在这里，仲石的死亡也就带有一种对抗争方式的取舍判断的意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还需要说明的一点是，小羊圈胡同的居民将青年司机和仲石对等起来这样一种处理方式带有类似“偶像崇拜”的特点。拉康的“镜像阶段”概念认为“幻想是人类拥有的一种与困难情境协商的方式。当欲望被禁止，而对完全满足的渴望却仍然存在时，断裂产生了。幻想就在这个断裂上搭起了一座桥梁。幻想让我们能够缩小我们需要的或想要的东西，与我们能得到的东西之间的距离”[2]。小羊圈胡同的居民之所以看似盲目地直接将仲石与抗日英雄对等起来，其背后显示出的正是他们对日本侵略者的极度反感和意欲反抗的潜在心理，但这种心理正如老舍在小说中一再指出的那样，深深地为传统顺民意识和“生活的苟且”所裹挟以至于这些人物从未采取实际的行动。当心中想做的事情通过一个与自己密切相关的人完成并取得了自己所期待的结果之后，这样一种由“代行”生发出的欲望满足感便得到承认，因而他们会下意识地认定这没来由的消息中的青年司机正是仲石。这里的轻率认定几乎发生在小羊圈胡同中的所有人物身上，而正是这种现实体现出了这些人物在仲石死前所带有的心态：极端厌恶日本侵略者，为北平陷落而感到郁闷、耻辱和羞愧。但即便如此，这种态度仍旧处在朦胧的、未曾触及实际的状态之下。在他们那里，能够达成“驱逐侵略者”这种现实自然是最好的，但倘若无法完成，他们还是可以以一种消极悲观的心态去忍受这一切。说到底，由于“距离”遥远，他们无法真切地感受到侵略已经开始了：“全胡同里的人，在北平沦陷的时候，都感到惶惑与苦闷，及至听到上海作战的消息，又都感到兴奋与欣悦。到现在为止，他们始终没有看见敌人是什么样的面貌，也想不出到底他们自己要受什么样的苦处。”仅仅是“消息”是没办法赋予他们实感的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此，作为不在场的“英雄”的仲石之死被老舍赋予了两重意味，一方面揭示出沦陷伊始小羊圈胡同中人们的心态状况，另一方面暗含了老舍对反抗侵略势力方式的选择和判断。更重要的是，他同时成为拉开“钱家之殇”这样一个情节单元的“序幕”的主要推手，并构成了整个死亡序列中诸多事件的表层原因——即反抗处于统治地位的日本侵略者。在这个意义上，仲石之死揭示出日本侵略势力的罪恶和可怖，并且成为唤醒小羊圈胡同民众民族国家观念的第一声警钟。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二、情节的另类“贯索”——论钱先生被捕&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#二、情节的另类“贯索”——论钱先生被捕&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;二、情节的另类“贯索”——论钱先生被捕&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;二、情节的另类“贯索”——论钱先生被捕&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;然而一切都在迅速的变动之中，“青年汽车夫是仲石”这样一种心理暗示伴随着日军的到来得到了确证，钱先生被冠晓荷引来的“兽兵”抓走了。在这里，叙事者以极强的道德判断意识赋予日本军人“兽兵”的称号，而这些军人的行为也促成了被安插在他们身上的“能指”和“所指”的统一：一上来，“两个兽兵像迎战似的，要往前冲”，继而就是“手掌打在钱先生的手腕上，一翻，给老诗人一个反嘴巴”，以至于打出了鲜血；这还不算完，对待钱太太，他们则是将她“从屋里推了出来，几乎跌倒”，然后到屋里乱抢乱搜。这里对日本兵“兽行”的描写与钱先生不屈且坚决的反抗之间构成了鲜明的对比，一方是毫无理由的粗暴举动，另一方则是为维护尊严毫不相让的顶撞，在这种对比下更加突出了钱先生民族气节。“兽兵”的出现在一定程度上证实了青年汽车夫与仲石之间的关系，如果仅从事件发展的本身情况上看，仲石之死成为一切事件的导火索，即便没有冠晓荷的告密，身处日本侵略势力统治下，任何反抗者及其亲属终归逃脱不了这样一种“暴行”，钱先生及其家人的悲剧只会是时间早晚的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得关注的是作者设置钱先生被关押入狱这样一处情节的意图。将钱先生的遭遇放置在整个“钱家之殇”情节单元中，就不难发现他所起到的是一种另类的“贯索”的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“贯索”一词本指星宿名，而《儒林外史》有“贯索犯文昌，一代文人有厄”之论，用以隐喻科举制度对文人的拘禁束缚。在古代典籍中，“贯索”亦有牢束之意，例如《后汉书》有“贯索，贵人之牢”。此外，金圣叹《贯华堂第五才子书水浒传》评第十六回《花和尚单打二龙山 青面兽双夺宝珠寺》则以“贯索”为小说叙事重要手法之一，他指出“鲁杨之合也，则锁之以林冲也，曹正其贯索者也。”[3]笔者在此之所以称钱先生为“另类贯索”，主要原因在于金圣叹所谓“贯索奴”所指对象多为小说中的次要人物，他们在情节叙事层面的作用在于联络前后两个主要人物。而这里的钱先生则不然，将整个情节单元中所涉及到的钱家五口人放置在第一部《惶惑》之中看，钱先生无疑是其中最重要的角色，而无论是真正死去的仲石、孟石还是钱太太都只是作为次要角色出现的。但即便有着这方面的差异，作为小说中诗礼之家主要代表的钱家人成为最早罹难的家庭却也同“贯索”中“贵人之牢”、“文人之厄”的寓意相通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到文本，钱先生作为“贯索”所串连起来的正是三场死亡，一方面，他成为日本人报复仲石行为的直接承担者，另一方面他的被捕又直接导致了钱孟石的离世并深深地影响了钱太太的心理状态。孟石本身就孱弱多病，又接连受到“父亲被捕，弟弟殉难”的打击，“病上加气”，“三天没吃一口东西，没说一句话”，最终在家里死去，而由于孟石“在趣味上颇有父风”，他的死亡在某种意义上也可以视作是钱先生的另一种可能的结局。在钱太太那里，曾经“终年不迈出门坎”的“一个比蝴蝶还温柔，比羊羔还可怜的年近五十的矮妇人”为了打听丈夫的下落找遍了九城，为了维系劫后尚存的家庭克服了心里的害羞，宁肯去当铺也不愿平白受他人的施舍。可以说，正是这场突如其来的事件让那个极贴心的矮妇人变为了一个刚强坚韧的女主人，即便是家庭已经身陷囹圄，她也还“像在浓云后努力透出的一点阳光”那样在外人面前挤出来些微笑，不愿令街坊邻居们为自己家里太过担心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说上述内容仅仅是钱先生被捕给钱家人带来的直接影响的话，那么之后突然发生的钱太太之死以及钱少奶奶的转变是在他的间接影响下发生的。钱太太选择撞死在儿子的棺木上是因为连续的变故带来的巨大心理负担，在孟石离世后，“钱太太的太阳穴与腮全陷进去多么深，以致鼻子和颧骨都显着特别的坚硬，有棱有角。”并且“在她的陷进很深的眼珠里，有那么一点光。这点光像最温柔的女猫怕淘气的小孩动她的未睁开眼的小猫那么厉害，像带着鸡雏的母鸡感觉到天上来了老鹰那么勇敢，像一个被捉住的麻雀要用它的小嘴咬断了笼子棍儿那么坚决。”在此时，她已经坚定了自己自杀的信念，然而她最终付诸实践的这种表面上的自杀实际却是侵略者惨无人道暴行带来的“谋杀”。“老舍说过人到死的时候就该去死了，不贪恋生也不苟活于世。”[4]在这样一种生死观念下，老舍书写的自杀者往往带有一种浓厚的无力感，“他们无法控制命运所带来的一切不幸，于是他们在想要死亡的时候，支配自己的死亡，选择了自杀来结束自己的生命。”[5]正如吴小美所言，老舍摒弃的是那种“好死不如赖活着”的生命态度，像“老舍这样的文化精英在不能选择‘生’时，是要选择‘死’的”[6]。从这个角度看，钱太太的死亡就不能仅仅被泛泛地视为无足轻重的，她正是《四世同堂》中第一位自杀者，在这里，她与第二部《偷生》中被老舍浓墨重彩描写的且赋予了极强的抒情色彩的祁天佑之死有着呼应和对照的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者创作的高超之处在于，看似缺席了孟石、钱太太之死的钱先生实际上不仅成为造成这两场死亡的引发者，而且他在远离死亡现场的监狱之中与家人相类似地，同时承受着“煎熬”，这构成了不同家庭成员共同罹难的现实，也就在一定程度上让缺席者获得了近似在场式的切身体会。钱先生在整个死亡书写的末端再次出现，这样一个看似“巧合”的安排不仅赋予他整场家庭灾难的间接触发者（直接触发者是仲石）身份，而且让他成为总结者。当孟石的葬事终结之后，钱先生苟延残喘地回到了他的小院之中，然而一切都已经物是人非了，离开前和睦美满的家庭在归来时却已是妻离子散，并且他本人的精神和身体也都饱受摧残。通过这样一种巨大的变动和对比，作者赋予了“贯索者”钱先生冲出原本身份的动力和契机，如果说钱先生自始至终都是清醒的且具有民族国家观念的人物的话，那么“钱家之殇”则让他从旁观的清醒者转变为投身具体实际的反抗的革命者，这样一种转变在整部《四世同堂》中是极为发人深省的也是最独特的，因而他同瑞全、刘棚匠、王排长等投身抗战事业的人拉开了距离，由于亲身经历过，他对于整个国家沦陷的意义是理解得最为深透的，这也成为他此后对反抗如此坚定的根本原因。而由他作为起始而上演的钱家的悲剧也自然而然地成为让整个小羊圈胡同居民震惊且警醒的重要事件。“全胡同里的人，在北平沦陷的时候，都感到惶惑与苦闷，及至听到上海作战的消息，又都感到兴奋与欣悦。到现在为止，他们始终没有看见敌人是什么样的面貌，也想不出到底他们自己要受什么样的苦处。今天，他们才嗅到了血腥，看见了随时可以加在他们身上的损害。”发生在钱家的事让人们知道了敌人的厉害，知道了“小日本儿们不仅是来占领一座城，而是来要大家的命！” 知道了“死亡，在亡国的时候，是最容易碰到的事”，“生活在丧失了主权的土地上，死是他们的近邻！”连最具权威见识最广的祁老人在这一系列暴风骤雨般的事件面前也开始怀疑起自己的智慧与经验，面对被折磨得变了样的老朋友，他终于觉出自己曾经不相信他人所说的“谣传”是真实的，因为“那张脸便是残暴的活广播”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，我们可以看出发生在钱家的三场死亡和一场捕捉是如何改变了整个小羊圈胡同居民对于日本侵略者的态度和看法的，可以看出钱先生这个重要的人物在整个情节单元中是如何起到“贯索”的作用的，亦可以窥探到老舍对于死亡的些许观念。然而，老舍赋予“钱家之殇”的不仅仅是这些内容，尤其是通过孟石和钱太太之死我们更可以看到《四世同堂》死亡叙事中的某些特点，以及这些叙事所起到的作用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三、死亡叙事的特点——从孟石、钱太太之死说去&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#三、死亡叙事的特点——从孟石、钱太太之死说去&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;三、死亡叙事的特点——从孟石、钱太太之死说去&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;三、死亡叙事的特点——从孟石、钱太太之死说去&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;学界现有的对老舍死亡叙事特点的看法包括“基于艺术审丑价值”建构起的死亡意境营造，死亡叙事中视角之间的不断流变和转换，频繁再现的死亡意象以及最后的富于极为浓郁的感伤色彩的叙事特点共四个方面，而这四个层面的特点在孟石和钱太太之死的叙事之中都得到了展现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先从“审丑死亡意境”角度进入这一段文本。颜翔林在《死亡美学》中提到作品中死亡意境价值不是纯粹的美感，因为死亡表现的是生命的中断，死亡意境属于艺术丑的范畴。老舍的死亡书写中不可忽视的一点即是对死亡状态的描摹。孟石死的时候身上“还穿着平时的一身旧夹裤褂，老老实实的躺在床上，和睡熟了的样子没有多大区别。”作家着力突出他的瘦和苍白：“他的脸瘦得剩了一条。在这瘦脸上，没有苦痛，没有表情，甚至没有了病容，就那么不言不语的，闭着眼安睡。”瑞宣过去拉起他的是“瘦，长，苍白的手”。这样一种描述虽然简洁但却有着直击人心的力量。同样的，在描写昏迷不醒的钱先生时，他原本的“胖脸上已没有了肉，而只剩了一些松的，无倚无靠的黑皮。长的头发，都粘合到一块儿，像用胶贴在头上的，上面带着泥块与草棍儿。在太阳穴一带，皮已被烫焦，斑斑块块的，像拔过些‘火罐子’似的。他闭着眼，而张着口，口中已没有了牙。身上还是那一身单裤褂，已经因颜色太多而辨不清颜色，有的地方撕破，有的地方牢牢的粘在身上，有的地方很硬，像血或什么粘东西凝结在上面似的。赤着脚，满脚是污泥，肿得像两只刚出泥塘的小猪。”这样一种直接清晰但又不失观察力的描写无疑切实地凸显出钱先生所受到的种种严刑，从而完善了他受难者的形象，让读者和小说中的人们一样感到深深的惊异、怜悯以及“拧绞着他们的心”的愤怒。这样一种近乎冷漠淡然、简洁有力的死亡书写却能够引起读者极强的情绪，而与此同时出现的叙事视角的不断切换也让文本中的“旁观者”能够及时地发声，从而赋予读者强烈的共鸣感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样是在书写孟石的死亡时，第三人称叙事将叙事视点和叙事声音的发出者均切换到了瑞宣身上，他本来是跟在李四爷身后想要理性地帮着钱家人处理后世，“决定不撒开他的感情去恸哭”，但“一眼看到死尸与哭着的两个妇人，他的心中马上忘了棺材，装殓，埋葬，那些实际的事，而由孟石的身上看到一部分亡国史。”他从钱老人和孟石的悲剧想到千千万万的国民，并且发问“孟石为什么应当死？他自己为什么该当死？在一个人死了之后，他的长辈与晚辈应当受着什么样的苦难与折磨？”这样一种设置无疑是作者精心营造的，通过瑞宣的视角不仅成功地引发了读者情感上的共鸣而且唤醒了他们的思考意识，这是老舍为死亡叙事赋予内在含义的一种重要手法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;叙事视角的转换同样发生在死亡叙事所处的情节单元内部，孟石之死首先是从冠家引出的，在大赤包等人没事儿人似的打牌之际，“西院的两位妇人哭嚎起来”，而真正书写死亡是在后面的第十七章，在这里，视点的转变带来的是鲜明的讽刺和对比意图，害人者心安理得——即便不是心安理得也要强行让自己心安理得——的打牌，受害者家破人亡，而前者对后者的嘲讽只是因为他们正在进行的娱乐事业受到了搅扰，这种对比可以加深读者对已有人物的性格，同时突出汉奸在乱世之中的猖狂，从而表达了作者的取舍和评判意见。另一个转换的例证则以钱太太之死为代表，可以说第二十章就是建构在两次突转之上的，第一次突转给读者带来的感觉无疑是陡然直下的“心里冰凉”，本是送孟石下葬，却又引发了另一场死亡，钱太太的死虽然因她眼中的那点儿“光”而让读者早有心理准备，但谁也不会想到竟然是以撞棺材这种方式发生的，两场死亡的接踵而至无疑让整个情节的悲剧感达到了无以复加的地步。然而更令读者预料不到的是钱先生的突然回归。在这里，钱太太的离世给读者更多的是震惊和悲痛感，而由钱先生回归所产生的一系列描写则一方面带给人以一丝希望，另一方面在悲痛之外建构起更为强烈的怒火中烧式的愤懑，这种愤怒的情绪随着钱先生跨入冠晓荷家门这一举动燃烧至顶点，继而通过金三爷的打抱不平和冠家人的可笑应对得到了抒发，从而完成了整个“钱家之殇”情节单元的叙述。两次视点的突转实际上体现出作者对于情节高度的把控能力和对读者情绪的超前预判能力（实际上老舍是让读者跟着他设计好的情绪走向前进的）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得注意的是，老舍对钱太太之死的书写并非简单的一笔带过，相反她与钱家三位男性一样得到了作者极为独特的处理。与仲石的“英雄式追述”、孟石的直接描摹不同的是，钱太太之死被安置在一种浓厚的预兆性之中。除在本文第二节中已经指出的“眼里的那份光”之外，钱太太面对李四爷出主意时的“马上点头”和送葬那天的暮色都带有极强的暗示意味。对于前者，老舍给出的描述是“从一方面看，她对于一切东西的价钱和到什么地方去买，似乎全不知道，所以他一张口建议，她就点头。从另一方面看，她的心中又像颇有些打算，并不胡里胡涂的就点头。”不过问细节而一概点头的举动正体现出她所受到的巨大打击，这已经深入到她的精神之中以至于对实际生活表现出了漠视随性的态度；而对某些事项的摇头则体现出她随受打击但也还是要坚定地保留丈夫、儿子一贯的行事方式，对某些不必要也不符合他们思想的内容一概加以摒弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于后者，老舍描绘了一幅由极美向极恐怖压抑转变的图景，“天上有一块桃花色的明霞，把墙根上的几朵红鸡冠照得像发光的血块。一会儿，霞上渐渐有了灰暗的地方；鸡冠花的红色变成深紫的。又隔了一会儿，霞散开，一块红的，一块灰的，散成许多小块，给天上摆起几穗葡萄和一些苹果。葡萄忽然明起来，变成非蓝非灰，极薄极明，那么一种妖艳使人感到一点恐怖的颜色；红的苹果变成略带紫色的小火团。紧跟着，像花忽然谢了似的，霞光变成一片灰黑的浓雾；天忽然的暗起来，像掉下好几丈来似的。”天色从桃红色的明霞转而成为灰暗阴沉“像掉下好几丈来似的”，这种变动让读者感到不自在，而老舍也及时地将视点转换到瑞宣身上，通过他揭示出天色变化的预言性质“他觉得好像有块铅铁落在他的心上。他完全失去他的自在与沉稳。”这正与李四爷一行人至今未归构成某种隐隐的呼应，而后来的事实证明，出事的正是已经显露自杀倾向的钱太太。实际上天色的从明到暗不仅预示了钱太太的死亡，而且也可以被视为整个钱家命运的写照：在钱先生被捕之前，钱家由于仲石的壮烈牺牲收到全胡同人的喜爱和敬仰，而随即到来的风波则完全击垮了这样一个诗礼之家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至此，我们结合孟石和钱太太之死揭示了《四世同堂》死亡叙事的部分特点，这些特点同样出现在小说的其它七个死亡序列之中，尤其在小崔和祁天佑的死亡书写中体现的最为全面。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#结语&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;结语&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;通过上面三个小节的梳理分析，我们不难看出“钱家之殇”这样一个以死亡叙事为底色的情节单元在整部《四世同堂》中的特殊性，尽管钱家四口人在这场浩劫中的不同遭遇分别有所指向，但他们却共同揭示出日本侵略势力在战时对中国普通民众所施以的种种暴行，老舍将这个情节放置在《惶惑》的中心位置并花费极大的笔墨进行书写无疑赋予了它重要的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;颜翔林在《死亡美学》中提到死亡价值暗含有两类目的性，“一是外在性的死亡的主人公的目的，他以自我的死亡去实现某种目的与意义；而是内在性的死亡意境创造者即艺术家的目的，他凭借死亡意境的创造去追求某种艺术目的，实现文本的美学价值。”[7]考虑到“钱家之殇”所处的位置以及老舍的重视程度，笔者认为这里的目的性指向更多地体现在后一种上，林培源指出“死亡和人物对死亡意识的感知，是《四世同堂》叙事的一道暗流，也是其时间得以流动的载体”[8]，如果列出整部作品共八个死亡序列发生的时间节点就能够更为清晰地看出这样一种论述的合理性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如第一节和第二节中笔者所述，由仲石之死拉开的钱家悲剧实际上正起到唤醒胡同居民的目的，正是他们的悲剧让作品里的人们清楚的认识到侵略者确实已经到达了他们的身边，也让他们看到侵略者的暴行不会因为被侵略者的品行而有所改变。正因如此瑞全的出走才成为一种正确且应当的行为。但问题在于，这一行为由于与北京人所信奉的“文化”相抵牾遭到了瑞宣“好意的封锁”，正是在这里，老舍拓宽并深化了抗战作品的深度和边界，他将之纳入文化视野加以探讨，从而为“抗战是如何从根本上改变中国人”这样一个问题探寻答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;脚 注 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 孙琦.论老舍小说中的“死亡”书写[D].济南:山东师范大学,2018:9.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] （美）斯蒂芬·海纳曼.“我将在你身边”——粉丝、幻想和埃尔维斯的形象[A].载于:陶东风主编.粉丝文化读本[G].贺玉高译.北京:北京大学出版社,2009:155.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 金圣叹.金圣叹全集(一) 贯华堂第五才子书水浒传(上)[M].南京:江苏古籍出版社,1985:254.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 孙琦.论老舍小说中的“死亡”书写[D].济南:山东师范大学,2018:14.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 孙琦.论老舍小说中的“死亡”书写[D].济南:山东师范大学,2018:15.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] 吴小美.鲁迅与老舍生死观的比较[J].中国现代文学研究丛刊,2010,06:78.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7] 颜翔林.死亡美学[M].上海:学林出版社,1998:54.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8] 林培源.从“世俗风物”到“死亡意识”——重读老舍《四世同堂》的叙事时空及“现实主义”问题[J].中国图书评论,2017,11:58.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参 考 文 献 ：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【1】老舍.四世同堂[M].北京:人民文学出版社,2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【2】金圣叹.金圣叹全集(一) 贯华堂第五才子书水浒传(上)[M].南京:江苏古籍出版社,1985:253-256.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【3】颜翔林.死亡美学[M].上海:学林出版社,1998.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【4】吴小美,李向辉.老舍的生死观[J].文学评论,2006,05:41-48.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【5】苏华.论老舍小说的死亡叙事[J].当代文坛,2010,01:95-98.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【6】吴小美.鲁迅与老舍生死观的比较[J].中国现代文学研究丛刊,2010,06:75-85.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【7】林培源.从“世俗风物”到“死亡意识”——重读老舍《四世同堂》的叙事时空及“现实主义”问题[J].中国图书评论,2017,11:55-62.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【8】杨天奇.从“恭恭顺顺”到“准备牺牲”——论老舍创作的悲情变奏与精神突围[J].武陵学刊,2017,42(2):98-104.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【9】（美）斯蒂芬·海纳曼.“我将在你身边”——粉丝、幻想和埃尔维斯的形象[A].载于:陶东风主编.粉丝文化读本[G].贺玉高译.北京:北京大学出版社,2009.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【10】孙琦.论老舍小说中的“死亡”书写[D].济南:山东师范大学,2018.&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/74efaaa.html</guid>
            <title>《弟弟的演奏》：“屎尿屁”背后一代人的青春</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/74efaaa.html</link>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <category>🔘晚生代作家研究</category>
            <category>✍🏻研究手记</category>
            <pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h2 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#读书笔记&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;读书笔记&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;读书笔记&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;朱文乃狂狷之徒，他把现代社会中虚伪的道德撕扯殆尽，通过这个薄薄的小册子，用一种尖锐无比的声音呐喊并对之发出令人发指的控诉。遍布全书的屎尿屁和猥亵性语言并没有赋予这部作品淫秽的特质（但你不得不承认其语言因此显得极为散乱和令人难以忍受），相反，它呈现出一种令人难过无比的无奈和压抑来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;朱文的笔调无疑是戏谑的，这是一种贴近后现代主义气质的黑色幽默和荒诞书写，从中我们能够看出一副与主流叙事截然不同的80年代大学生群像。陈晓明教授将之与刘索拉的《你别无选择》加以对比，他指出：相比充满挑衅意味横冲直撞于文坛的朱文而言，刘索拉、徐星之作“不过是一些温文尔雅的古典浪漫主义而已”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这部作品中出现的所有人物都是毫无下限的，福斯特所谓的“平面人物”。他们丝毫没有任何值得肯定的品质，反而通过其言行举止一而再再而三地印证了叙事者声称的“杂种”称谓。在叙事行进的过程中，我们对他们的观感（我说的是最表面的那种）将不断且恒久地停留在鄙夷和唾弃之中，世人无法想象本应在那个时代成为未来的“国家栋梁”的大学生们竟然具有这样一种嘴脸。朱文的戏谑是一种刻意地夸大，在阅读的过程中我甚至可以料想到他在书写时嬉皮笑脸、呲牙咧嘴的狰狞面目（如果真如李冯所说这个朱文是一个十分正常甚至极度健康强壮的理工男子的话，其人其文确实带给了我一些割裂感），通过这种方式，他将正常的人物重塑为漫画式的形象，继而通过这种重塑完成了他对时代和人群的解构。我们实在难以将朱文笔下的“南方以北”们跟张贤亮在《北方的河》中笔下的那位充满理想情怀的备考大学生以及刘震云《塔铺》中的那些学子联系到一起。在这里我们不难看出80年代和90年代的两种截然不同的书写状态：理想的失落似乎成为一种不言而喻的事实，经过89大事件和90年代的市场化大潮，最淳朴的风气已经离人们而去，留给他们的只剩下如洪水般席卷而来的消费、拜金和享乐主义思潮。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管陈晓明教授更多将“性饥饿”作为这部作品的核心，将“性”作为朱文所谓“本质性写作”追求的“本质”，但笔者却认为“性”在这部作品中带有一种若有若无的隐喻意味，更确切地说，“性”——这篇小说毋庸置疑的主题实际只是一个表层，蕴于其中的其实是一种无可奈何的衰落气质，这与我刚刚提到的政治理想失落和市场消费社会的刺激有着密切的联系。换言之，朱文通过其书写塑造出的并非仅仅是学校的生活状况，通过夸张、荒诞和变形的非常规书写手段，发生在校园中的事情在一定程度上成为了整个社会的写照，作为“未来栋梁”的大学生们进入社会之后将自然而然地成为“支柱”，因而“杂种”当道的社会就是“杂种”当道的大学的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得关注的是朱文在小说中运用的语调，那是一种破罐破摔、狼心狗肺的语调，仿佛“我们”本就不存在什么值得托付的未来，这是一种命定里的颓丧：“我们的身体有着堕落的惯性，你越是想遏止，它就会表现得更加不可遏止”，所以他们就甘愿在烂泥塘里，时不时扑腾一下，不过是为了找到烂泥塘中更能另自己安逸的位置罢了。理想的失落感是如此强烈，他们就这样望着时代奔涌前去，他们没有办法，也压根就不思考办法，他们就这样无怨无悔地沉浸在无知迷茫之中，除了朱文，李冯的《在天上》和贺奕的《伪生活》也同样属于这个谱系，在这些作品里，大学生们“悬浮在空中”，他们整日无所事事游手好闲，裹挟在性欲和财欲之中无法自拔，他们的精神正是一种失落的精神，他们所过的也是一种“在天上的伪生活”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少，我是说至少，这些并不为人所关注和喜爱的文字为我们提供了那个时代中的这批人（“晚生代”也好“六十年代作家”也好，管他叫什么呢）的一个“精神坐标”，他们面对飞快流转的中国社会感到深深的无所适从，在这个意义上，我们当然可以称之为一个“过渡的时代”。当原本由政治带来的理想辉光再度暗淡无光，甚至遭到经济巨人的疯狂碾压，这群本就被难以划分的作家或许会更多地感到某种不适，所以他说“我尊敬这些就要不能勃起的先生们”（虽然这句话带有一定的讽刺意味），所以他在谈到“比我父亲还老的人”的时候感到某种愉快，“因为眼下也就只有他们谈起性来还有那么一点可爱的天真。”这实际上表达了这位狂士的一种羡慕情绪，“他们是没有性病的一代人，他们成功地把性幻想变成了远大的理想，成功地把致命的女人变成了可为之抛头颅洒热血的人民，成功地把狭隘的床第变成了广阔的祖国大地。你知道，我是多么希望能有一个闪耀着理想主义色彩的性啊。”我们不妨把这段话视为朱文的某种自白，尽管这批人发动了那场名为“断裂”的“闹剧”，表达了自己对老前辈们的不屑一顾和完全的否定，但我们不能就因此认定其思想就是如其在宣言中表述的那样，毕竟在现代传媒观念完全介入的情况下谁又能完全肯定这场“闹剧”并非一次演技逼真的“作秀”？人、文结合似乎才更符合我们作出判断时应该具备的观念。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;绕了这么一大圈，我的意思其实是想说，即便是对十七年乃至文革时期极度厌弃的狂士，他也无法否认自己对当时纯粹无比的理想主义的向往，同时这也并不同他以及同一批作家在另一个方面深耕以找寻自己这代“夹层者”立足的基点相对立。从这个角度看，这本由“疯言疯语”构成的“污秽”之书实际上有着一种批判和锐意进取的精神，也正是这样一种亲历污浊之后的“清醒”树立起了他们在文坛的立足之地。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#文摘&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;文摘&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;文摘&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;那是一个勃起的年代，人人都开始正视自己的勃起，人人都学着不用头脑而用龟头来思考。社会也在勃起，经济也在勃起，科学也在勃起，文化也在勃起，体育也在勃起，连同政治体制也在勃起，但是就是有点举而不坚。儿童提前勃起，少年人正在勃起，青年人当然勃起，中年人吞下了春药，继续勃起，老年人因为无法勃起而痛心疾首，所以他们看不惯这也看不惯那，整天骂骂咧咧，怀念他们美好的从前，也就是怀念他们能够勉强勃起的那些岁月。太可怕了，整个世界都在抱怨内裤太紧，于是你走到哪都能听到沮丧的拉得长长的早泄的尾音。发财的梦早泄了，成功的梦早泄了，美国的梦巴黎的梦日本的梦还有土耳其的梦统统早泄了……换上一条干净的内裤，就到了九十年代。我们现在正生活在一个早泄以后顽强地坚持着企图再次勃起的伟大时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是我第一次也是最后一次穿西服。当时是深秋，空气像稀释以后的精液，灰白色的。我很后悔没有径直赶到照相馆去，拍上一张标准照。然后洗上一百张，用在身份证、学生证、工作证、结婚证、护照、寻人启事、讣告等等所有在我的一生中可能用得着的地方。当我的身体不再发痒的时候，我感觉好极了，我觉得我终于成了一个他妈的体面人，我希望我尊敬的父母在这个时候见到他们的孩子，我希望我的老师在这个时候重新对我恢复信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在我总不失时机地和比我父亲还老的人谈论他妈的性。那样的谈论，对我很有帮助，因为眼下也就只有他们谈起性来还有那么一点可爱的天真。他们是没有性病的一代人，他们成功地把性幻想变成了远大的理想，成功地把致命的女人变成了可为之抛头颅洒热血的人民，成功地把狭隘的床第变成了广阔的祖国大地。你知道，我是多么希望能有一个闪耀着理想主义色彩的性啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的下面仍然很坚挺，只是顶得有点痛。有的朋友顶得比我还痛，从北方跑到南方，从宽敞的街道到狭窄的阴道，从落后的中国跑到先进的美国，那玩意还硬邦邦地顶着；从默默无闻到大名鼎鼎，从饥肠辘辘到腰缠万贯，从少年老成到鹤发童颜，那玩意还硬邦邦地顶着，让你一点办法都没有。你是一台性能良好的液压机，那条细细的管道里越来越高的压力经过另一些管道传递上去，一直传递到你的脑袋里，就成了难以克服的野心欲望。你了解你自己吗？你这个白痴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我决定在楼下的台阶上歇上那么一会儿，那件西服当然得垫在我屁股下面。虽然我的裤子比台阶更脏，但是我还是把那件西服垫在下面，它应该在我下面，那个他妈的优等生应该撅着屁股在我下面。我把一个体面的身份垫在下面，于是就有一阵凉爽的风拂面而来。那是一阵八十年代初的秋风，刚刚有些淫秽放荡的苗头，更多的是无所适从。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活近在眼前，他们却还要去啃那些没用的书本，真是不幸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个世界步入青春期以后，很多很多的家伙都不太会走路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次和建新喝酒，各灌了十瓶啤酒下去以后，建新忽然严肃地对他说，我觉得自己已经快死了，我活不了多长时间了。天啦，我们一下子兴奋起来，太好了，我们中间有一个人看来是患了绝症，就要死去。终于有些事情了，这真是太好了，虽然没说出口，但是大家都是这么想的。于是我们开始关注事态的进一步发展，我们希望有一天清晨醒来，发现建新已经在床上死得硬硬的，到时我们将争先恐后地扑上去抬胳膊抬腿，把他抬到那座建于一八九三年的礼堂去，把他抬到大街上去，把他抬到这个城市最高的那座三十七层的大饭店的顶层璇宫去，然后从那里把他扔下去，让他的长发迎风飞起，让他有机会像一只小鸟那样飞翔那么一次，然后我们这些剩下的幸运的家伙就把身上的硬币凑起来，找个小酒馆去喝上那么一顿庆祝一下，另外在摸摸阄，看看下面该谁为我们大家生他妈一场绝症。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的辅导员最后无奈地摇了摇头，说不出话来，他对我们失望极了，站在他周围的是想吃屎的一代年轻人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;区区几个屎橛就让我们这群自命非凡的伪善的家伙统统现了原形，它让我们看到自己的边界。我们难以克服表哥的屎橛，我们多么让自己失望啊。面对脸色已经有了一点红润的表哥，我在心里咒骂那个想出风头的南方以北，他无意中给了我们一面镜子，让我们看到了自己的嘴脸，和我们恶毒攻击的那些白痴一样，没有什么区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小丑就是这个时代真正的英雄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那会儿的条件真是艰苦，为了一次性生活，我们几乎跑遍了整个城市，希望能找到一个安全一些的地方。有时我们已经精疲力竭，却仍然一无所获。走在夜晚的大街，看着万家灯火一盏一盏地熄灭，我们就难以控制我们芒刺般的嫉妒。全世界都在快活，除了彳亍而行的我们，你说这算是个什么世道。这个城市大概有五百万人口，据我们保守估计，一个晚上至少有一百万次射精，也就是平均每秒钟就有三十多次成功的射精，还不包括流动人口的，不包括猫狗以及老鼠的，为什么其中就不能有我们一次呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该死的性幻想刺激着一个男人卑劣的德性，它使你空前地狂热，它使你忘乎所以，而一切又必须在黑暗中进行，在无声中进行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是亲爱的，我还能说什么呢？认识你以前我就已经是一个烂了一半的人了，我还要烂下去，因为我已经烂出了一点价值感，烂出了一点意思，我的生活就是继续烂下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走，我们顺着肉体的惯性继续堕落下去吧。不管在怎样的一个名义下，我们的堕落勇往直前，势不可挡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这个人净扯一些没有必要扯的谎，没有明确的目的，也不能带来乐趣，扯的谎也没有想象力，听的人心里难过，说的人心里也不舒服，我也不知道我为什么还要扯下去。也许这是我的一个习惯，不会给别人造成伤害，也不指望它给自己带来好处，这个习惯的本质就是无聊，就是没边没际的无聊，就是如影随形的无聊，就是要了我的命的无聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学校里空空荡荡的，所有的教室都亮着灯，更显得空空荡荡。我们就像在一则故事的结尾来到了这里一样，每一个动作都会让自己觉得是多余的，是他妈的没有必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;胃还是原来的胃，但是杂种们的胃口已不是原来的胃口。我们要吃，你们要吃，他们也要吃，大家都要吃。吃下去的丰富多彩，拉出来的依然单调无比。想到这一点，大家才稍微心定了一点，妈的，生活还是可以把握的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们现在最听不得这种话了！谁胆敢再拿希望、未来、明天来刺激我们，我们就叫他滚蛋！我们决不再受骗啦！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没过多长时间，我的同事、我的领导就不再把我当作一个体面的人来对待了。其中的原因没人愿意跟我讲清楚。妈的，什么叫体面？他们不回答这个问题，只是告诉我像我这样的就叫做不体面。我的长相无可挑剔，我的穿着我可挑剔，我的家庭无可挑剔，我的文凭无可挑剔，难道说，是我的灵魂不体面或者不够体面？如果真是这样的话，我也没办法好想了，就请你容忍我吧。再来一遍：就请你容忍我吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这年头富人有富人的玩法，穷人也自有穷人的玩法。穷人玩不出富人的趣味，富人也尝不到穷人的乐子。但是我这个人既不是富人也不是穷人，不阴不阳，所以我只能继续采纳我故有的玩法。现在我要习惯一个人烂下去，那就是单纯的烂，烂一点是烂，烂到底也是烂，你绝对别想烂出一点价值感来，你绝对别想边烂边以叛逆者自居。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的身体有着堕落的惯性，你越是想遏止，它就会表现得更加不可遏止，这大概就是秘诀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就是这样一个时刻准备着和这个世界通奸的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;栾玲来到我的生活中，就像是给我毕业后那段时光的一次总结。只要看看每个时期你和什么样的女人在一起，就知道那个时期你混得怎么样了。现在我的状况确实像那个饱经沧桑的栾玲那样糟糕，那么我又有什么必要回避这一点呢？这是你的现实。再来一遍：这是你的现实。在激情丧失的尽头，我没想到厌恶也能成为另一种激情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还得感谢你，栾科长，你使我头脑从没有过地清醒，我知道我的热情没有方向，没有结果，没有意义。我只是我自己无情的挥霍者，我只是自己野蛮的入侵者，我只是自己怀抱着一肚子虚情假意的恋人，我只是自己没有一丝忠诚可言的背叛者，我只是从自己这块土地上茫然走过的行色疲惫的路人。天渐渐地黑了下来，我坐在办公室的地板上，抽着烟，顺着百叶窗倾斜的整齐的缝隙看上去，我看到了正在不紧不慢地流动着的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我有好久没这么兴奋过了。我同宿舍的同事平常和我不太啰嗦，但是这一次也忍不住好奇地问我，今天是怎么啦？像中了头奖似的。我说，没什么，今天我阳萎了。什么？今天我阳萎啦！我的同事有些紧张地看看我，然后就走开去了。我从箱子里翻出我的毕业留言册来，上面有建新南方以北那些杂种的信址。我一口气写了七、八封信，每封信上都只有一句话：告诉你们一个好消息：今天我阳萎了！连夜我就去邮局把信塞到了那只邮筒里。但是我仍然感到意犹未尽，于是我晚饭没吃就上了大街。下班的高峰期已过，但是大街上的车辆和行人还是非常多，大家喜气洋洋的，就像过节一样。是啊，我终于萎掉了，过节了。一辆单车从右侧的一条巷子里斜穿出来，从后面一下子把我撞了一个跟头。那个戴眼镜的年轻人从地上爬起来，一个劲地向我陪不是，他说车没刹，实在控制不住。我起来拍拍他的肩说，没关系的，没关系的，今天我萎掉了，所以没关系的。那个年轻人千恩万谢地走了以后，我才觉得我的右腿疼得厉害。我就这么一瘸一拐地继续向前。不远处有部公用电话，我把口袋里的零钱都翻了出来。一位姑娘正在给她的男朋友打电话，嗓音甜得让人发腻，而且说起来就没完没了。我对她说，快点，我有急事。这个姑娘非常不乐意地一扭身子，背对着我继续和她的心上人倾诉起来。我实在等不及了，我轻轻地拍了拍她的肩膀。喂，我说，今天我阳萎了。什么？今天我萎掉了。那位姑娘电话一扔就跑了，连钱都没付。我拿起电话，把我记得的号码都拨了一遍，因为我没有多少零钱，所以每个电话我都尽可能地说得简略一点，喂，你好，今天我萎掉了，没其他事，就这样。打完电话以后，我一瘸一拐地走到了鼓楼广场，我站到了广场的中心，我展开双臂，朝着天空，大喊：今天我阳萎了！今天我萎掉了！哈哈！所有的车辆绕着转盘急速地旋转起来，所有的行人围着转盘急速地旋转起来，所有的声响绕着转盘急速地旋转起来。后来我累了，而且肚子也很饿，我就爬上了天桥去休息一下。天桥上已经有了一个人，一脸的胡子，正趴在栏杆上往下看，他看起来很忧郁，好像对我的出现感到很不满。你看你的风景，我喘我的气，妈的，跟你又有什么关系呢？他不时地转脸警惕地盯我一眼。我没精力理他，我要喘气。过了一会儿，这个杂种大概觉得我没什么恶意，就放松下来。喂！我朝他招招手。叫你呢！对，叫你呢！他有些迟疑地向我走了过来，干嘛？我轻声地对他说，今天我阳萎了，萎掉了。我吃惊地发现这个杂种的脸在神经质地抽搐着，天啦，我做错了什么了吗？这个杂种猛然冲了过来，抱住我的两条腿，就想把我往天桥下掀，嘴里恶狠狠地骂着，妈的，你敢骂我阳萎，看老子杀了你！我拼命挣扎，等等，等等，你听清楚了，我是说，今天我阳萎了！是我！我！大胡子杂种这才放下了我，大口大口地喘着气，妈的，你到底是说谁？我指着自己的鼻子，我说我，我今天萎掉了。噢，是这样，那很好，很好，他对我说。他感到很不过意，举止越来越不自然，最后只好离开，把整个天桥都让给了我。但是我在天桥也没呆多长时间，我一瘸一拐地去了火车站买了当场票，一刻不停地踏上了回家的路。火车颠簸完了以后，我又坐上汽车。下了汽车以后，我又上了船。上了岸以后，我就开始步行。就这样，我终于到了家。我抖擞起精神敲了敲门，我有好久没有回老家了，心情自然有些激动。开门的是我满头白发的父亲，他的手里还拿着一副老花眼镜。我对他说，爸爸，我今天阳萎了。我萎掉了。对，我是这么说的，我是想告诉父亲，我终于萎掉了，我终于可以心平气和地过我现实的生活了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;摘录内容均来自2007年上海人民出版社出版的“晚生代”代表作家朱文的长篇小说《弟弟的演奏》。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/1222dc3e.html</guid>
            <title>烘衬“鲜花”的“绿叶”——从三个次要人物看《哈姆莱特》</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/1222dc3e.html</link>
            <category>📑作业</category>
            <category>💫论文</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <pubDate>Tue, 19 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;如果将哈姆莱特看作是这座由莎士比亚所构建的悲剧花园中最为引人注目的绚丽花朵，那么剧作之中的其它形象就是烘衬出他鲜艳色彩的幽幽绿叶，他们用着这样那样的方式将这位忧郁却又闪耀着人格光辉的王子突显于文学的万花园之中，然而回顾他们自身，我们也可以发现在这些看似平凡的“绿叶”身上也蕴含着无尽的韵味。本文试图通过对《哈姆莱特》中霍拉旭、乔特鲁德以及奥菲利娅这三位相对次要人物进行分析以此来简单谈谈自己在阅读这部旷世杰作之后的一些感受。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1-霍拉旭：友人还是“恋人”&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#1-霍拉旭：友人还是“恋人”&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;1. 霍拉旭：友人还是“恋人”&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;1. 霍拉旭：友人还是“恋人”&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这大概是在读完《哈姆莱特》之后最令我好奇的一个问题，在剧中，作者对于霍拉旭的定位是哈姆莱特的“好朋友”（第一幕 第二场），这一点可以十分明显地从二人的对话以及行为举止中体现出来，但在笔者看来，两人的关系似乎又不似莎翁所写到的那样简单。在剧作之中，被哈姆莱特称之为朋友或是以朋友之礼相待的人除了霍拉旭以外还有马西勒斯、勃那多以及儿时玩伴罗森格兰兹和吉尔登斯吞，然而在这些“朋友”之中，似乎只有霍拉旭得到了哈姆莱特的重视，这是他与众不同也是值得注意的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;要想更好地理解二人之间非比寻常的关系，首先要探寻霍拉旭本人的情况。通过两人的交谈我们可以得知霍拉旭是哈姆莱特在威登堡大学读书时结交的好友，从这一点来看二人相遇相知的时间似乎并不很长，但为何并不长久的友谊却显得比自儿时依始的情谊更加珍贵甚至是坚不可摧？笔者认为其中最为重要的一点即是二人的友情是建立在共同的理想抑或说精神追求之上的。众所周知，德国的威登堡大学正是文艺复兴以及宗教改革的重要阵地（1517年10月31日，神学教授马丁·路德在德国威登堡大学张贴了《九十五条论纲》，上面阐述了他对罗马天主教会兜售“赎罪券”的看法，掀开了宗教改革的序幕），而共同就读与此的二人也因此接受了先进的&lt;strong&gt;人文主义思想&lt;/strong&gt;，这种精神在哈姆莱特那里是不言而喻的，而在霍拉旭这里则通过他学者的身份以及他谈吐之间所透露出的充分学养中体现出来。正是在这种精神上的共鸣的影响下，二人之间的友情得到了巩固。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次，霍拉旭性格之中的忠诚勇敢以及对于友人的关爱亦成为影响二者关系的重要因素：当鬼魂再一次出现，哈姆莱特执意要跟随它的指引而去之时，不似同样在场的马西勒斯，霍拉旭用更加关切的言语劝告着失神的王子：“要是它把您诱到潮水里去，或者把您领到下临大海的峻峭的悬崖之巅，在那边它现出了狰狞的面貌，吓得您丧失理智，变成疯狂，那可怎么好呢？”当哈姆莱特经受游魂的惊吓而显得疯疯癫癫之时，霍拉旭也是尽心地用平和的话语安抚王子的心灵。自始至终，霍拉旭遵守着他对哈姆莱特许下的承诺，并且在各种场合极力地配合着心力交瘁的王子的行动，而相比之下，罗森与吉尔二人对哈姆莱特种种行为为就仅仅是打着友谊的幌子的自利之举。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，对于哈姆莱特而言，在那样一座“长满了恶毒莠草的荒芜不治的花园”，布满了监视自己的线人的“最坏的牢狱”，他的身边也只有霍拉旭一人可以成为他倾诉与寄托的对象。如果说霍拉旭本人所表现出的品质以及他同哈姆莱特之间的契合之处为二人的关系提供了可行性，那么这一点则为哈姆莱特提供了选择的必然性，正是在这个意义上，两人之间才能形成蕴含着&lt;strong&gt;精神、战友以及主臣三种关系&lt;/strong&gt;纽带的珍贵情谊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观整部剧作，霍拉旭的存在不仅为哈姆莱特的复仇行动提供了不可或缺的&lt;strong&gt;协助&lt;/strong&gt;（在戏中戏《捕鼠记》中他帮助哈姆莱特观察克劳狄斯的表情，在他从英国归来时霍拉旭帮助王子递送了信件并且前去接应等。）而且为经历了父亲的暴死，叔父的篡位，母亲的乱伦，恋人的疏远，好友的背叛等一系列事情而感到前途渺茫，孤立无援，甚至想要让自己“坚实的肉体融解、消散，化成一堆露水”的王子提供了一种来自&lt;strong&gt;精神上的支持&lt;/strong&gt;。并且当我们跳出两人的关系去理解霍拉旭就会发现这位平易近人的学者对于整部剧作的情节发展实际上也有着不可忽视的重要作用：如果说戏剧中的其他人物是树叶的话，那么霍拉旭在戏剧中就是将片片树叶连接在一起的树干。他是整部戏剧中一个穿针引线的人物，不着痕迹的引出人物对话与情节，将碎片化的剧情拼凑起来，作为情节与情节之间的关节一步步地推动着情节发展，增添了戏剧的可信度与完整度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到最初的问题，总而言之，从文本的表层内容来看，霍拉旭与哈姆莱特之间的关系主要包含了知己关系、战友关系、君臣关系三个层面，而三个层面在融合之后则形成了一种超越普通意义上的友人关系。笔者此前在查阅有关《威尼斯商人》的文献时发现有些研究者将安东尼奥解读为一位“对同性具有爱恋之情”的人，这体现在他在涉及到巴萨尼奥时的种种行为之中。那么同样是莎士比亚笔下的形象，哈姆莱特同霍拉旭之间是否也具有同样的关系呢？在笔者看来，答案是否定的。从此前所给出的例子来看，在言语组织方面霍拉旭与哈姆莱特二人均不存在超出自己身份与关系的表述，并且不同于《威尼斯商人》中大量的侧面证据，在《哈姆莱特》中莎翁也并未从侧面对二人进行刻意地书写，而最为有力的证据就是哈姆莱特行将就木之时对霍拉旭所说的话语：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“（哈姆莱特）……霍拉旭，我死了，你还活在世上；请你把我的行事的始末根由昭告世人，解除他们的疑惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（霍拉旭）不，我虽然是个丹麦人，可是在精神上我却更是个古代的罗马人；这儿还留剩着一些毒药。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（哈姆莱特）你是个汉子，把那杯子给我；放手；凭着上天起誓，你必须把它给我。啊，上帝！霍拉旭，我一死之后，要是世人不明白这一切事情的真相，我的名誉将要永远蒙着怎样的损伤！你倘然爱我，请你暂时牺牲一下天堂上的幸福，留在这一个冷酷的人间，替我传述我的故事吧。”[1]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这段话中不难发现哈姆莱特之所以阻止霍拉旭自杀的根本原因在于他希望霍拉旭传诵自己的事迹，保留他的名誉，而且从其语气（“要是”到“损伤”一段）可以看出这是一种纯粹的利己行为，倘若二人之间的情感超越了友谊，那么在哈姆莱特濒死之际定然不会用这样强硬的语气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上所述，霍拉旭同哈姆莱特实际上仅仅是亲密的友人，同时由此我们也可以发现尽管《哈姆莱特》已经是世界文学史上的一颗璀璨明珠，但是在对霍拉旭这一人物的塑造方面仍旧有着某些遗憾（即人物性格并不完善）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2-女性：王子悲剧的悲惨陪衬&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#2-女性：王子悲剧的悲惨陪衬&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;2.女性：王子悲剧的悲惨陪衬&#34;&gt;&lt;/a&gt;2.&lt;strong&gt;女性：王子悲剧的悲惨陪衬&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果说霍拉旭是整部剧作之中同哈姆莱特最为亲近的人，那么奥菲利娅还有乔特鲁德这两位女性则是我们这位郁郁寡欢的王子的悲惨陪衬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女性主义莎学研究者对莎士比亚笔下的女性形象的看法大致可以分为两类，其中一部分人认为莎士比亚&lt;strong&gt;具有女性主义倾向&lt;/strong&gt;，她们声称他的作品描述了“完美”的女性形象，而且这些形象意识中的超前性恰恰是莎士比亚女性主义意识的反映，而对弱势女性群体的关注更加印证了莎翁的女性主义情结，所以他完全可以被称为是“原初女性主义者”[2]。另一部分评论家则&lt;strong&gt;完全不同意上述观点&lt;/strong&gt;。在她们看来，莎士比亚的戏剧是为男性所作，而所有的角色也皆由男性扮演，所以他的戏剧中不可避免地弥漫着男权主义意识甚至可以说他的剧中充斥着对男性的尊崇和对异性恋的肯定，弥漫着厌女主义的气氛。[3]这两种说法各有其根据，但在《哈姆莱特》一剧中，笔者认为&lt;strong&gt;第二种观点更具合理性&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在剧作的前期（准确的说是在第一幕第二场国王的婚礼之后），哈姆莱特就已经说出了：&lt;strong&gt;“脆弱啊，你的名字就是女人”&lt;/strong&gt;这样的论断。这句针对他的母亲——乔特鲁德的话通常被看作是哈姆莱特厌女主义的最佳证据，而其背后的原因似乎正如歌德所言：“他受到的第二个打击把他伤害得更深、折磨得更重。那便是他母亲的结婚。”这一突如其来的变故（新婚）同父亲的死一起形成了他对母亲的仇恨，此时哈姆莱特眼中的乔特鲁德似乎已经不再是曾经那个慈祥和蔼的母亲，而是一个性意味上不坚定和软弱的“急不可耐地钻进了乱伦的衾被”的丑恶女子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种仇恨的情绪不断地在哈姆莱特的心中滋长，在父亲的亡魂告知他事情的真相之后达到了顶峰，当他后来不分青红皂白分地对乔特鲁德发泄这种愤怒之时才知晓自己的母亲对克劳狄斯所犯下的恶行毫不知情，然而却已为时已晚，正如乔特鲁德所痛呼的：“啊，哈姆莱特！你把我的心劈为两半了！”王后已经遭受到了身体与情感上的沉重打击，以至于悲痛难耐。在笔者看来，尽管她在某些层面上确实有所过失，但并非罪大恶极以至于要承受来自自己所心爱的孩子的沉痛指责，在这个意义上，哈姆莱特本身也成为了乔特鲁德悲剧结局的原因之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们走出哈姆莱特的行为进入乔特鲁德的视域则会发现，不似哈姆莱特对待她的恶劣态度，这位可悲的女子在举手投足之间都关心着自己的孩子：她不仅掩盖了哈姆莱特杀死波洛涅斯的事实，而且替他饮下了那杯致命的毒酒[4]。这些行为的背后实际上正深刻地体现出那个时代的女性对于命运和伦理的屈从与认同，因而乔特鲁德是脆弱的也是可悲的，她是带着一种世俗观念下的悔恨与内心深处的矛盾而走向了毁灭，同时，正是她的离世在某种层面上才最终促成了哈姆莱特的死亡，在这个意义上，她的死又显出一种“陪衬”的意味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与乔特鲁德一样，奥菲利娅也是哈姆莱特口中“脆弱的女人”之一，然而相比乔特鲁德的仍有一定缘由，她的死亡则是一种更加典型的伤及无辜的表征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;诗人兰波曾在《奥菲利娅》中为她写下这样的诗句：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“因为四月的一天清晨，一位英俊苍白的骑士，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个可怜的疯子，默坐在你的膝下！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苍天！爱情！自由！这是怎样的幻梦啊，可怜的痴心人！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你融于他，就像雪融于水；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你伟大的幻梦窒息了你的言语，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——而可怕的无限又使你的蓝眼睛惊慌失措。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;——诗人说，你在长夜的星光下，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来找寻你采撷的花朵；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说他曾在水上看见，枕着长长的纱巾的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洁白的奥菲利娅随风飘动，像一朵盛大的百合。”[5]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;她确实如同洁白绽放的百合，纯洁而又美丽，然而使她染上淤泥与血污的却是那个她所深深爱慕着的昔日情人。为了自己的复仇大业，哈姆莱特残酷地亲手摧毁了他与奥菲利娅一手构筑其起来的爱情，听听这位“宇宙的精华，万物的灵长”是怎么羞辱他曾经爱恋的人吧：“我也知道你们会怎样涂脂抹粉；上帝给了你们一张脸，你们又替自己另外造了一张。你们烟视媚行，淫声浪气，替上帝造下的生物乱取名字，卖弄你们不懂事的风骚。算了吧，我再也不敢领教了；它已经使我发了狂。我说，我们以后再不要结什么婚了；已经结过婚的，除了一个人以外，都可以让他们活下去；没有结婚的不准再结婚，进尼姑庵去吧，去。”如果说奥菲利娅仍能够在夕日海誓山盟之人这样突如其来的恶意中伤下挣扎着生活下去，那么当自己的父亲也因为这样一个男子而溘然长逝之时，这颗孤立无援的心就已经难以经受重负，最终只能走向癫狂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而即便如此，她的悲剧还没有结束，最令人痛心的也正是她的死亡，在那之前她还手持着花环怀念着曾经的爱人：“这是给您的茴香和漏斗花；这是给您的芸香；这儿还留着一些给我自己；遇到礼拜天，我们不妨叫它慈悲草。啊！您可以把您的芸香插戴得别致一点。这儿是一枝雏菊；我想要给您几朵紫罗兰，可是我父亲一死，它们全都谢了；他们说他死得很好——（唱）可爱的罗宾是我的宝贝。”总的来看，奥菲利娅的人生悲剧在某些角度看就是由哈姆莱特一手酿就的，这位姑娘的离世只能称作是哈姆莱特的陪葬亦或是说一个注脚，正如海涅对他的评论：“这便是弱者的灾殃：每当他们大祸临头时，首先便在他们所占有的最好的、最珍贵的东西上发泄。”[6]无论是前文所述的乔特鲁德还是这里的奥菲利娅都是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔者认为，透过奥菲利娅的悲剧可以体现出作者对当时社会的一种无意识的揭露，它客观上体现出父权主导下女性社会地位的卑微以及她们对于自身命运的无能为力，这是极不公正也极不合理的，同时，作者也表现出对在哈姆莱特身上所体现出的当时社会上所普遍具有的极端的马基雅维利式的个人主义行为的批判，在以上这两个层面上可以认为莎翁已经跳出了对于个人的考量而升华到对整个人类的生存悲剧的观照与思考。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]（英）莎士比亚著，朱生豪译，吴兴华校，《哈姆莱特》，北京：人民文学出版社，1977年版，第157-158页。（本文所引《哈》剧原文均出于此）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]原初女性主义者指的是在女性主义运动发起之前同情女性境遇并支持女性通过反抗来达到改造社会之目标的人。原初女性主义者可以是女性，也可以是男性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]王玉洁，《莎士比亚：原处女性主义者还是厌女主义者——莎士比亚女性观探佚》，兰州大学学报（社会科学版），2013年，第5期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]李安定在《两位悲剧女性陪衬下的残酷王子——哈姆莱特》一文中指出此处的饮酒实际上并非“误饮”，笔者认同这一观点，原因如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，报告奥菲利娅死亡的一段情节是由王后告知的，这种由使者或宫人就可完成的任务却是王后来传递本身就显得有些蹊跷，而后来的事实也证实了这段场景是这样与设计毒死哈姆雷特的场景衔接的： “(国王) 当他口干舌燥，要讨水喝的当儿，我就为他预备好一杯毒酒，万一他逃过了你的毒剑，只要他让酒沾唇，我们的目的也就同样达到了。且慢，什么声音？”此处实际上是先有了可疑的声响，然后王后才出现，这样结合起来，我们就可以大致推断，王后很有可能已经听到了两人的密谋。但她又为何不去戳穿他们呢？在笔者看来，一方面是因为她并没能够找到合适的时机，她虽然听到了二人密害的想法但此时克劳狄斯已经十分明确的加强了对哈姆莱特的戒备，作为一向关心孩子的王后，她的一言一行自然难以逃脱克劳狄斯的监控；另一方面此前同哈姆莱特的交流也使她的内心受到了审判，受辱失节与违逆不道令她自觉难以存留于世间，为了赎罪她甘愿替代儿子走向死亡，但从“请您原谅我”这句话中也可以看出她本人对于克劳狄斯已经产生了情感，因而这一举动就显得格外凄凉与悲恸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5]（法）兰波著，王以培译，《兰波作品全集》，北京：东方出版社，2000年版，第23-25页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6]（德）海涅著，温健译，《莎士比亚笔下的女角》，上海：上海译文出版社，1981年版，第65页。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/98a3f53e.html</guid>
            <title>从“变形”看“人的异化”——《金驴记》读书笔记</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/98a3f53e.html</link>
            <category>📑作业</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <pubDate>Fri, 15 Feb 2019 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;合上书的时候不像之前感觉自己又一次完成了一个沉重的任务，相比之下我更愿意把《金驴记》放入能够使人会心一笑的轻喜剧的范围之内，当然，这并不是说阿布列乌斯为我们描绘的是质朴平民的欢喜日常，恰恰相反，他所叙写的是一个又一个融入了血泪与戏谑嘲讽的发人深思的故事，但因着他惟妙惟肖的笔法，整部作品给人的感觉并不显得那样的沉重。作为“小说之父”，阿布列乌斯通过这部小说带给我们不仅仅是生动有趣的情节，更多的实际上是他通过小说所表现出来的对于那个鼎盛的“白银时代”种种繁荣的表征下的某种隐忧和反思。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;01&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#01&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;01&#34;&gt;&lt;/a&gt;01&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;总的来说，小说的结构并不复杂，自始至终它都沿着鲁巧的行进经历这一十分明晰的主线进行着叙述，然而使得小说显得娓娓动人的是它高超的叙事手法，这集中体现为“变形人”的叙事视角以及与现实经历交相辉映的嵌套在“套盒”中的一个个小故事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先我们来看那些幽默风趣的故事。小说从鲁巧在去塞萨利的途中写起，先声夺人地讲述了有关女巫梅罗娥的故事，一方面这使得作品从一开始就揭示出鲁巧极富好奇心的天性，也正因此，它预言性地为后文的“变形”做好了铺垫；另一方面，经由这则看似荒诞不羁的故事我们已经可以隐约看出一些当时社会的风气。自此，作者一步步展开他的叙事，他不仅通过鲁巧本人的经历直接展现出当时的社会风情，而且又辅加以大量道听途说的寓言、神话来间接深化这种社情特征，这样的手法使得小说在生动幽默、富有可读性的同时又不失其深层的对于日渐衰腐的社会和人性精神的敏锐思考，并且也显示出小说所兼容着的现实主义和浪漫主义特征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为最具代表性的故事，《丘比特和卜茜凯的爱情故事》整整占据了近两卷的篇幅。在作者笔下，高贵而优雅的女神维纳斯一反以往神话中的完美无缺，而是被蒙上了浓厚的世俗色彩，她在文中变成了外表美善内心丑恶且心狠手辣的恶妇，她对于卜茜凯的厌恶和百般刁难仅仅是出于自己内心中狭隘的嫉妒；而故事的主角卜茜凯则一路继承了希腊以来的人与命运斗争的主题，她身上所具有的种种优美的品质使她不愿沦为既定的人生的奴仆，而正是因为不断打破命运的枷锁致使她一步一步落入更深的不幸。[1]在这一层面上，小说通过这个插曲所揭示出的人性的光辉也同整部小说所讽刺的人性泯灭形成了尖锐的对照。除此之外，作者亦通过人物的语言和行为准则将罗马最为看重的法制精神融入其中，而以上这两个方面正是构成了这则神话区别于希腊神话体系的重要因素。在另一个层面上，通过对这个故事的描写也在一定程度上使得小说中自开篇便延续开来的阴暗腐朽的气氛稍稍淡化，从而转变到浪漫优美上来。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;02&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#02&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;02&#34;&gt;&lt;/a&gt;02&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当我们从对于一个个插曲的微观把控走向一个更高的平面即叙事者的角度去把握整部作品时，我们会发现，由于“变形”的存在这些普普通通的故事在某种意义上会显得有些特殊。正如作者在小说的开篇所说的：“书中涉及的，乃是变形人的处境和遭遇。”[2]毫无疑问，“变形”作为小说最为突出的特点，它一方面为我们提供了新的介入故事的视角，另一方面变形本身也体现出早在那个时代就已经产生了的一种人的“异化”现象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“变形”作为西方文学的一个重要渊源早在其滥觞阶段的希腊神话中就已经存在（诸如化为栎树和菩提树相望厮守在宙斯的庙宇之前的菲利门、巴乌希斯夫妇，变为蒲公英的雅辛托斯等等），在阿布列乌斯之前更有奥维德的《变形记》作为先驱汇集了大量有关“变形”的故事。然而需要注意的是，与传统叙述中“变形”往往作为故事的结局而存在截然不同，《金驴记》中的“变形”是在故事的前段就发生了，这就使得整部作品的叙述视角由一般情况下的人转变到了极为特殊的“驴”。诚然，我们不能否认鲁巧作为人的意识自始至终都存在于它作为驴的身体之中，但是随着时间的发展，“人驴合一”的程度也在一步步地加深，比如一开始鲁巧还千方百计地想要找到玫瑰花瓣脱离驴的形态，然而到了后来它便愈发陶然其间，甚至公然观察起了人类。并且也正是因为“变形”鲁巧才得以漫游于一个又一个城镇乡村之间，听得一个又一个故事，这在横向扩充小说内容、描绘了一幅罗马世情风景画的同时又在纵向将对社会现象的思考灌注其间从而延展了其深度，同时，这也使我们得以站在一个旁观者的视角（变为驴的鲁巧）去观察人类这个群体，而当我们透过驴眼看到人的丑恶嘴脸以及人世间的种种罪恶现象时，由此产生的讽刺批判以及“变形”本身所昭示出的“人不如驴”的残酷现实就显得更加震撼人心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说小说中的“变形”在表层看来是其叙事角度的大胆创新，那么其内核表现出的则是罗马帝国鼎盛时期的人们为了追求永无止境的物欲而产生的“异化”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纵观全书，我们不难发现所有的故事的原由都是人类对与自身欲望的追求，这些欲望或是对于金钱的觊觎或是对于情爱的追念，阿布列乌斯正是通过描绘一幅幅市情画卷将形形色色物欲熏心的人放入其中，并且以一个相较客观的角度——“驴”来映衬其不堪和可怖：塞萨利的人民可以为了娱神和自己试图处死无辜的外邦人；强盗为了金钱和财宝不惜抢掠老人和妇女，甚至想出将活人缝入死尸的折磨方法；流浪者通过迷狂的阵仗骗取钱粮，并且共同染指纯洁的少年；女人可以为了情欲而欺骗丈夫和儿子，有时不惜将其置于死地，更有甚者竟愿同野兽媾和；这一切都暴露出帝国河清海晏的表象下所潜藏着的巨大问题，在这重重欲望以及由其产生的行为背后实际上是帝国人民对于物欲异于常情的狂热追求，在这里，曾经盛行于世的希腊式的理性精神被狄俄尼索斯式的狂热所取代，作为物欲拥有者的人在这种迷狂之中反而成为了物欲所主宰的对象，而这一切正是通过一头驴——这个被文明的人类所视为愚昧代表的畜生之口所揭示出的，不得不说，阿布列乌斯的这一设计使得整部小说的讽刺力度达到了一个难以企及的高度，在引人嬉笑的表层之下实际上正隐含着作者内心的对于现实的无尽悲哀。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;03&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#03&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;03&#34;&gt;&lt;/a&gt;03&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然上述这些亟待解决的问题已经被明明确确地抛了出来，那么接下来该如何去解决它们就成为了另外一个极为重要的议题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在笔者看来，《金驴记》之所以成功就是因为它在揭示暴露之后试图给出了属于它自己的解答。不同于其他论者的观点，笔者认为小说第十一卷的安排虽然在某些层面上看确有拼缀嫁接之嫌，但亦可将之理解为是作者给出的对于“人的异化”这一问题的一个解决途径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当鲁巧逃离羞耻的演行来到琴克雷的海滩的时候，他也再一次遇到了人生的转机：经由女神爱希丝的指引，他终于在祭神的游行中获得祭司的救赎从而变回了人形，此后他便皈依教门，最终成为了一位虔诚的神职人员。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说中所出现的爱希丝（Iset，象征女性忠贞、家庭恩爱的女神）和俄赛利斯（Osiris，自然界死而复生之神、冥界之王）原本是都埃及神话中神灵，在希腊化时期，对于它们的崇拜已经广泛流传开来，并且两者分别同希腊神话中的德墨忒尔和狄俄尼索斯相混一。[3]而到了罗马帝国时期，不断的扩张带来了大规模土地兼并、严重贫富分化[4]和产品极大丰富，这一切致使社会生活迅速腐化、人民道德败坏，当这些新出现的问题难以从已有的意识形态领域得到解答，社会的各个阶层普遍不可避免的显示出对于现世世界的绝望，为了寻求解脱和救赎他们纷纷投身于宣扬来世或天堂的各种形式的异邦神秘主义宗教祭仪中去，而这时爱希丝崇拜则作为这样的一种原始宗教得到了更多民众的信仰。[5]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样看来，小说的主人公鲁巧实际上是这一时期千千万万民众的一个代表，一个又一个故事的背后所揭示出的正是这一时期江河日下的社会现实，他本身也处在整个浊流之中，青年时代的放荡不羁使他沦为情欲的奴隶，永不知足的好奇心使他得到痛苦的报应，但正如祭司所言：“不管怎样，不长眼睛而无情肆虐的命运女神让你历尽艰险后，终于把你带到了这种宗教的幸福之境……凡是被我们女神的回天之力赎回的信徒，皆已超脱了多舛的命途……从此以后，你要皈依教门，自觉遵守清规戒律。事实上，只有当你开始敬奉女神时，你才能深悟重获自由的价值。”[6]通过信奉爱希丝教派，鲁巧重获了新生，从功利的角度讲，这无疑是对爱希丝宗教的传扬，但当我们回归到阿布列乌斯此前所构建的语境中去思考，在某种意义上这也是当时社会条件下常人所能采取的对于“人的异化”这一问题一种相较简单易行的解决方式。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] 王菁菁，《人类力量的探知与设限——论&amp;lt;金驴记&amp;gt;丘比特与卜茜凯爱情的人文内涵》，《科教文化》2016年5月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] [古罗马]阿布列乌斯（著），刘黎亭（译），《金驴记》，上海：上海译文出版社，1988年版，第1页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] 鲁刚（主编），《世界神话辞典》，沈阳：辽宁人民出版社，1989年版，第249-250页及第700-701页。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4] 小说中有一段叙述反映了当时下层人民的生活状况：“人人都是这般衣衫褴褛，以致浑身上下都露出肉来。他们的额头上打着奴隶的烙印，头发有一半被剃光，脚上戴着铁镣，脸色苍白得吓人，眼睛被热气和烟雾熏得红肿，昏暗的环境使他们视力变弱。象拳击手在搏斗前要在自己身上撒细灰那样，他们身上落满一层不洁的白粉尘。”（第230页）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5] 池凤桐，《基督信仰的起源》，上海：华东师范大学出版社，2006年版，第206页。转引自李婧，《伊西斯神秘教研究》，《中国优秀硕士学位论文全文数据库·哲学与人文科学辑》，2011年，第S1期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] [古罗马]阿布列乌斯（著），刘黎亭（译），《金驴记》，上海：上海译文出版社，1988年版，第304页。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/661c2756.html</guid>
            <title>从“神”谈起——《希腊古典神话》读书笔记</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/661c2756.html</link>
            <category>📑作业</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <pubDate>Tue, 18 Sep 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;大概是从小的时候就一直想着要读一读神话故事，因为它们的天马行空，所以常常向往。在这些故事中，希腊神话对我来说相对更熟悉些，虽然听闻了许许多多，少时的自己也曾看过一部《奥林匹斯星传》，但最终也只是在脑海里留下了一点点印象，只待有朝一日因着某个契机将那些尘封已久的记忆唤出来。经过这些日子的阅读，虽然并没能够通读下来，但是当文字和脑海中存留的图像相重合的时候，那种图文并茂的感觉还是令我感到兴奋和愉悦，这大概是这次阅读带给我最大的惊喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我看来，无论是古希腊神话还是古希腊的史诗都脱不开“神”这种形象，而神明作为一个文明早期的文化符号，在不同的文明之中也有着不一样的阐释方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《说文》有云：“神，天神，引出万物者也。”中国古人将“神”认为是万物之始祖并将当时世间种种神秘莫测的自然现象归结为“神迹”，从而产生了“敬仰神灵”的思想。随着生产力的不断发展，这种思想也在不断地演变，即从生殖崇拜（对应氏族阶段）、图腾崇拜（对应部落阶段）演变为祖先崇拜（对应国家阶段），并且最终停留在了祖先崇拜这一阶段。比如，在商代人的神话中，先王、先公死后升天，在帝左右，成为上帝与人世的沟通桥梁，在祭祀中，祖先可以“宾于帝”，由此可知，商朝对先王的祭祀之严肃之隆重除了对祖先的尊重之外，又将祖先在某种程度上神化了，这种神化更多地强调了其威严性，尤其是在进入世俗社会之后的先人，因为宗法制度的融入，这些荣登神坛的祖先们渐渐地不再是可以随意谈及的人物，而成为了需要毕恭毕敬避讳其名的绝对权威的象征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然中西的神话都是在氏族社会条件下原始民借助原始思维方式认识和解释自然与社会形态的产物，但是相比于古代中国人民在某种程度上视祖先为神灵，并套之以严肃的宗法制度外衣的神灵观（即神灵具有绝对的权威），古希腊的神灵就显得更富有“人性”而非“神性”：他们虽然也是高高在上不容侵犯的存在，但因为这些神的形象蕴含着极为丰富的人的品性，所以相较于刻板的中国神明，奥林波斯山上的众神就显得更为亲切，甚至凡人常常能够挑战神灵的权威。在我看看来，这正是源于在独特的岛屿环境下古希腊人追求个体本位文化价值观念的一种体现，而由这种意识产生的人神同体的奥林波斯众神实际上是融合了时人对于自然现象的敬畏及其鲜明的人本意识，这也正是古希腊神话极富魅力的原因所在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一个较为有趣的现象是，尽管中西的神明统治着人类世界的种种自然现象，但是两种文明的创世神、造人神均不是统治神的一份子，诸如普罗米修斯造人并盗取天火送给人间最终却被囚居于山巅，女娲造人、补天之后再无音信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笔者认为，神灵之间的迭代实际上跟人类现实社会中的迭代具有一定的相关性。我们知道，女娲的故事产生于中国古代的氏族社会时期，而祖先崇拜的产生已经是进入了奴隶制社会时期；相对应的，希腊在神话繁荣的“英雄时代”中也正是从氏族公社制度向奴隶制社会过渡的阶段。社会形态的转变加之新的统治人群的诞生，促使新的、能够代表新统治者的神明被创造出来，继而成为其自身权利不可侵犯的保护手段，正如我们能够从希腊神话中看到大量关于国王身世的描述，他们或多或少都将自己上溯为是神明的后代；相似的，中国古代的统治者也往往是通过远溯自身的族谱以期证实自身统治的正统性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是需要注意到的是，希腊神明的谱系是十分完整且庞大的，而中国的神明却没有形成完整的谱系，从这一点来看，我们也不难发现古代中西文明内质上的差异，或许这种差异也在某些方面影响了之后中西文明发展的走向（西方科学的成体系性和理论的严谨性和中国学科体系的相较琐碎的差异）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来就根据具体的内容来谈谈笔者的一些思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，在我看来，之所以古希腊神话能够广为流传且为世人喜爱，其中很重要的一个原因是其中大量的神灵形象并不是全知全能地冷眼旁观人世纷争，更多的是和凡人一样有着七情六欲，为了自己的喜好厌恶干涉世事，一如太阳神阿波罗，通过不同的故事我们可以看到他性格的不同侧面：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在希腊神话中，面对自己的孩子他百般关爱（救下被遗弃在山洞中的伊翁，劝阻执意要乘上阳光金车的法厄同），对待侮辱自己母亲的尼俄柏他冷酷无情，对待需要帮助的士人主动地指引和给予帮助，对待逝去的友人雅辛托斯他流下痛苦的泪水；同样的，在荷马史诗中奥林波斯山上的诸神观看着希腊联军和特洛伊军队之间的战斗并通过自己的能力也在不断地干预着这场战斗，一开始阿波罗就因为阿伽门农对自己的侮辱自己的祭司而发怒：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“神明气愤地走着，肩头的箭矢琅琅响&amp;#x2F;天神的降临有如黑夜盖覆大地&amp;#x2F;他随即坐在院里船舶的地方射箭&amp;#x2F;因公发出令人心惊胆战的弦声。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上种种示例都足以表现出这位远射的银弓之神身上所充溢着的人性光辉，他并不是超然世外而不可接触的存在，他身上的特质和世人实际上是无二的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，不仅仅是神灵，神话中也塑造了许许多多生动鲜活的人物形象，尽管由于篇幅的原因，许多数人物的性格显得较为单一，但文本能在相较朴实的语言风格中对人物单一的性格描绘的淋漓尽致，例如尼俄柏，她因为自己所获得的完美人生而狂妄自大、侮蔑神灵，在七个儿子和丈夫为其付出生命之后她依旧不愿悔改，再次诋毁勒托，最终她的七个女儿也因此相继死去，空留她一人痛苦地留存在世间。故事通过语言描写，生动形象地体现出尼俄柏的狂妄，并通过祭拜时她和其他民众的对比将这一特点突出表现，可谓是穷形尽相。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外还有质朴善良的菲利门、巴乌希斯夫妇，智慧的普洛克涅、菲洛墨拉姐妹，以及通过系列故事来丰富人物不同侧面的赫拉克勒斯、伊阿宋、柏勒洛丰等英雄形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了生动的形象之外，故事主题的丰富多样也是引人入胜的重要原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开篇的创世主题一方面引出神灵，一方面解释世界的形成；紧接着便是变革的故事，一代又一代神被推翻，直到第三代神方才得以稳定，神与神之间的纠葛在实质上和人与人之间的对峙是没有区别的，这亦是人神一体化的重要体现。除此之外，有关于友情、爱情和亲情的故事亦有人和神两种的描绘，从而使读者能够更深地去把握这些情感的内涵，以友情为例：相较于阿波罗和雅辛托斯——人与神之间令人动容的真挚友情，人与人之间的友情则纷繁复杂，有的因为利益上的分歧而互相背叛，有的也能够历代延续而不衰。从这些描写中可以看出，神灵在故事中总是以一种高尚、示范性的形象出现，而人则能够将同样的主题展现的更为多样化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我所读到的内容中，占据绝大多数篇幅的实际上是有关亲情和爱情的故事，尤其是有关爱情的故事最富魅力：俄耳普斯为了找回欧律狄刻亲自到冥界向哈德斯祈求，凄婉的乐音唤起冥界之主的恻隐之心，然而因为命运的捉弄，两人最终还是生死相别；珀洛克利斯和凯珀哈洛斯之间先后因为两人猜忌彼此的忠贞导致了爱情的悲剧；菲利门和巴乌希斯夫妇一生相守，最终化为栎树和菩提树，相望厮守在宙斯的庙宇之前。书写爱情的篇章如此之多，正说明古代希腊人对于爱情这个命题的重视。不似《诗经》中的比兴以申意，古希腊神话中更多的是直白晓畅地述明故事，继而通过主人公的形象化来加深人们对爱情故事的认识，这样，在后人看来那些象征着爱情的事物（诸如夜莺）就能够和神话之间产生联系，从而给人以深刻的印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，涉及到神灵的爱情故事在更多的层面上却显现出“性”的主题，而非人与人之间所体现的“爱”：例如宙斯和众多凡间的女子都产生过性关系，但并非因为两者之间存有“爱”；哈德斯掳走德墨忒尔的女儿珀耳塞福涅也不是因为“爱”。笔者认为时人将更多的有关人的原欲（“性”）放诸于神灵形象中，而将“爱”放置于凡人形象中，这一方面体现出人与神之间的不同，另一方面也表现出古希腊人认为人之间所产生的“爱”相较于神灵更喜欢于的“性”而言是更为进步的，也更加肯定这种情感。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://www.yurenyiyuji.top/posts/37137de9.html</guid>
            <title>《红玫瑰与白玫瑰》读书笔记</title>
            <link>http://www.yurenyiyuji.top/posts/37137de9.html</link>
            <category>📑作业</category>
            <category>✒️读书笔记</category>
            <pubDate>Sun, 10 Jun 2018 00:00:00 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;div class=&#34;note flat&#34;&gt;&lt;p&gt;✨ 按：本文旨在梳理小说的情节结构及人物形象，主要是个人解读，亦有一些当下研究结论的渗入，并不很多，参考文献会附在结尾处。（因文章篇幅过长以及个人精力，本篇仅叙述对于振保以及娇蕊的看法。）&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;写作背景介绍&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文作于1944 年，而这年春天, 张爱玲遇到了一生中除父亲外的第一个男人——胡兰成。或许是因为她平日太过孤僻, 胡兰成对她才华的赏识一下子就打动了少女的芳心，也或许是“ 恋父情结” 让她爱上了这个比她大14岁的男人。胡兰成当时是有妇之夫，但张爱玲毫不在意，一心一意地爱着他。不久胡兰成离婚，与张爱玲签了婚约。但好景不长，胡兰成很快喜新厌旧，又有范秀美、小周等情人。张爱玲曾颇为伤感地说：“我想过，我倘使不得不离开你，亦不致寻短见，亦不能够再爱别人，我将只是萎谢了!”而后她终于斩断情丝，不再与胡兰成联系。小说的写作大概背景就是这样。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;观感&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#观感&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;观感&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;观感&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;没有读完可以合上书的快感，因为看的是电子版所以还是有那么一点失落，说实话，这篇不是很长的小说我读了很久，前前后后大约有半个月的光景，因着连番的论文轰炸的缘故，每日只得抽闲看个一两页。读完之后给我最深的感觉即是一种不太能够说上来的寂寥，先谈谈故事的情节吧：在我看来，这篇小说在情节上就是对男主人公振保的情史的一个叙述，全文在开头运用了倒叙和插叙的笔法，通过回忆慢慢转到了现实的情况，而陪伴在振保身边的女子亦随着这时间上的转变从玫瑰变为娇蕊最后成了烟鹂。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;振保&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#振保&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;振保&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;振保&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;初读的时候，随着文章的推进，对振保的厌恶就不断地增加，但整篇读完之后却又觉得自己对于这个“最理想的中国现代人物”的感触是复杂的：一方面对之怀有一种惋惜和同情，另一方面又对之感到反感。之所以惋惜是因为他深陷于刻板古朴的伦理以及社会的评价体系之中不能自拔，小说中对他的介绍就很好的指出了这一点：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保出身寒微，如果不是他自己争取自由，怕就要去学生意，做店伙一辈子生死在一个愚昧无知的小圈子里。照现在，他从外国回来做事的时候是站在世界之窗的窗口，实在很难得的一个自由的人，不论在环境上，思想上，普通人的一生，再好些也是“桃花扇”，撞破了头，血溅到扇子上，就这上面略加点染成为一枝桃花。振保的扇子却还是空白，而且笔酣墨饱，窗明几净，只等他落笔。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他是因为自家的出身低寒感到不甘，便想方设法地向高层攀越，想要成为“人上人”，经过了艰辛的留学时光他回国找到了稳定工作，终于成为了一个“自由的人”，但是这所谓的“自由的人”不断地想着自己要前进，但在我看来，这并不是从内心深处生出的自己真正所想要的，而是因着想要达到社会评价上的“自由”与成功，娇蕊在一开始便看透了他其实同自己“一样的是一个贪玩好吃的人。”后来，他也确实成为了别人心中的“顶天立地的好人”，正如文章一开始对他的描述：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他是正途出身，出洋得了学位，并在工厂实习过，非但是真才实学，而且是半工半读打下来的天下。他在一家老牌子的外商染织公司做到很高的位置。他太太是大学毕业的，身家清白，面目姣好，性格温和，从不出来交际。一个女儿才九岁，大学的教育费已经给筹备下了。侍奉母亲，谁都没有他那么周到；提拔兄弟，谁都没有他那么经心；办公，谁都没有他那么火爆认真；待朋友，谁都没有他那么热心，那么义气，克己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是，在这样美好的俊郎形象的背后，实际上是一个虚伪而丑陋的灵魂：他光鲜亮丽的外表诚然一方面是由着他的努力而得，但另一方面却又是在对女性的摧残下建立起来的——一方面，他因着自己可笑的前途无情地抛弃了自己所爱的娇蕊，另一方面他又因着自己的名声和能有“高谈阔论的背景”而违心地娶了烟鹂，并将她带入了更深的漩涡，正是在这样“正确”的抉择下，看似完美的人生实际上早早地便出现了裂痕：娇蕊的离去、烟鹂的出轨以及自己光明正大地偷情，因着振保一个人的声名，将三个人狠狠地拽入了充斥着痛苦的深渊。从这一点来看，这个悲惨的人物确也令人觉着憎恶。然而作者的高明之处就在于她将这个形象描绘的极为鲜明，对于他之所以成为这样的“伪善”者给予了恰到好处提示，文中有一段话令我印象深刻：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这世界上有那么许多人，可是他们不能陪着你回家。到了夜深人静，还有无论何时，只要是生死关头，深的暗的所在，那时候只能有一个真心爱的妻，或者就是寂寞的。振保并没有分明地这样想着，只觉得一阵凄惶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是振保在深夜中的想法，这时的他概是渐渐地被娇蕊所迷住了，他虽然渴望着“热的女人，放浪一点的，娶不得的女人”但是内心却真诚地诉说出他所想要的妻子实际上是真心所爱着的，而不是那些个世道评语所喜欢的，但他的留学生身份，让他始终在当时的社会上是一个“突入”者，他曾经的留学经历提醒他不能像普通的中国人那样解决自己的终身大事，他要按比中国人还要中国人的标准娶妻，他的身份使他永远无法按照自己心里的愿望行事。其实这种无奈和病态的背后实际上揭露出中国传统社会伦理观念带给时人的难以解除的枷锁，而这也正是导致红白玫瑰渐次凋零、赏花者遁入堕落的根本原因，从这一层面来看，振保这个角色确实也令人感到同情。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;红玫瑰与白玫瑰&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#红玫瑰与白玫瑰&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;红玫瑰与白玫瑰&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;红玫瑰与白玫瑰&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;说完了振保我们再回到开头，这篇文章最为世人称道的即是开篇这个精辟比喻：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;也许每一个男子全都有过这样的两个女人，至少两个。娶了红玫瑰，久而久之，红的变了墙上的一抹蚊子血，白的还是“床前明月光”；娶了白玫瑰，白的便是衣服上的一粒饭粘子，红的却是心口上的一颗朱砂痣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;使用玫瑰作意向，实际上是包括着两重含义的——一方面，花本来是充满生命的意象，虽然文中的女性有玫瑰花般的容貌，我们却闻不到她们花的芳香，只有她们慢慢枯萎的味道。再娇嫩的花朵也有凋谢的一天，以花为代名，预示了她们枯萎的命运。另一方面，选择玫瑰更是因着她们与生俱来的一种隔阂感，捧在手心中却会被棘刺伤到双手，只能远远地观赏，这正蕴示出娇蕊和烟鹂的结局——相爱却最终决绝割舍，结为夫妻却终是同床异梦，振保既得不到红玫瑰的热烈与奔放亦得不到白玫瑰的圣洁与纯真，所以他才会在和娇蕊重逢时感到“难堪的嫉妒”，所以他才会叹息和烟鹂“结了婚八年，还是像什么事都没经过似的，空洞白净，永远如此。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尽管如此，他还是只能“看着他手造的世界”，因为无论如何“他没有法子毁了它。”但正如费勇在评论《白玫瑰与红玫瑰》中的人物时说的：“三个人都是失败的：佟振保没有创造出一个‘对’的世界，也没有成为自己的主人；红玫瑰没有成就自己的‘热烈’； 白玫瑰更没有实现自己的‘圣洁’。三个人的五官最后都是灰色的一片，点缀在这个灰色的人世。”通过这玫瑰的意向，最终张爱玲给我们揭示出的是一个悲凉的世界，没有谁是胜利的，大家都是一身的伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，这段比喻在文章中还有更深的意义：它不但统领了整篇小说的叙事结构，使得文中的故事成了一种普遍现象的代表而非仅仅是一个故事；同时它以小说的建构为桥梁，表现了从古到今的男性心理倾向以及作者的两性观念——即振保所谓的“对的世界”——严格区分用来满足性欲的红玫瑰和仅适于做妻子的白玫瑰。从中可以引出的则是张爱玲对于这种观念的尖锐讽刺和嘲弄，她正是以振保为代表，以他的遭遇来影射这种观念的可笑，这其中闪烁着的是她作为女性作家所具有的独特的对于女性命运及生存境遇的思考。顺着这一路径，我们首先来看“热烈的红玫瑰”——娇蕊。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;娇蕊&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#娇蕊&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;娇蕊&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;娇蕊&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(17).jpg&#34; alt=&#34;640 (17).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;内室走出一个女人来，正在洗头发，堆着一头的肥皂沫子，高高砌出云石塑像似的雪白的波鬈。……这女人把右手从头发里抽出来，待要与客人握手，看看手上有肥皂，不变伸过来，单只笑着点了个头，把手指在浴巾上揩了揩。溅了点沫子到振保手背上。他不肯擦掉它，由它自己干了，那一块皮肤便有一种紧缩的感觉，想有张嘴轻轻吸着它似的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是振保第一次和娇蕊见面时的情形，振保一下子就被迷住了，以至于在洗澡的时候他还“蹲下地去，把瓷砖上的乱头发一团团地拣了起来，集成一嘟噜。……他把它塞到裤袋里去，他的手停留在口袋里，只觉浑身燥热。”但又转念“这样的举动毕竟太可笑了。”便“又把那团头发取了出来，轻轻抛入痰盂。”对于细节的精准把握带出被刻画者典型的心理想法，也为下文的发展做出了铺垫，因着第一面便心生爱慕，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“振保当着她，总好像吃醉了酒怕要失仪似的，搭讪着便踱到阳台上来。冷风一吹，越发疑心刚才是不是有点红头涨脸了。他心里着实烦恼，才同玫瑰永诀了，她又借尸还魂，而且做了人家的妻。而且这女人比玫瑰更有程度了，她在那间房里，就仿佛满房都是朱粉壁画，左一个右一个画着半裸的她。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;面对这种情况他其实有着很清醒的认识：“无论如何，这女人是不好惹的。”他告诫自己不能因为这样的事情、为了自己的欲念而违背了世俗伦理，毁了自己的“远大前程”，但是虽然如此，他还是不能否认娇蕊确实是自己所喜爱着的“红玫瑰”，所以他一边和娇蕊的暧昧地调情，一边“挖空心思想出各种的理由，证明他为什么应当同这女人睡觉。”与此同时，他也虚伪地告诫着自己，“决定以后设法躲着她，同时着手找房子，有了适宜的地方就立刻搬家。”然而到了后来，他却又安慰自己说：“这是不妨事的，娇蕊与玫瑰不同，一个任性的有夫之妇是最自由的妇人，他用不着对她负任何责任。”但反过来他又觉着“他不能不对自己负责。想到玫瑰就想到那天晚上，在野地的汽车里，他的举止多么光明磊落，他不能对不住当初的自己。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(18).jpg&#34; alt=&#34;640 (18).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种极为矛盾的心理状态其实带给我的感觉是他极度的虚伪，反反复复地，只是为了找到一个可以说服自己可以继续和娇蕊搅缠的答案，这种感觉在同艾许太太二人相见时亦得到了体现：“他当着人对娇蕊的态度原有点僵僵的，表示他不过是她家庭的朋友，但是艾许小姐静静窥伺着的眼睛，使他觉得他这样反而欲盖弥彰了。”因着自己与娇蕊关系的特殊便想在他人的面前故作清白，谁知道反而更易被识破，那就索性不再掩饰——这种明显的虚伪行为在作者笔下显得极为讽刺。直到最后，当娇蕊义无反顾地将自己的爱恋全盘托出后，振保所做出的反应并不是顺随着自己恋爱的心境和娇蕊共同面对，反而是如同丧家之犬般一下子便落荒而逃，最终他所想的还只是自己却将自己“心爱”的人放置于自身利益之外，留下他那句重复了又重复的话语“如果社会不答应，毁的是他的前程。”&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“振保在喉咙里噁地叫了一声，立即往外跑，跑到街上，回头看那崔巍的公寓，灰赭色流线型的大屋，像大得不可想象的火车，正冲着他轰隆轰隆开过来，遮的日月无光。事情已经发展到不可救的阶段。他一向以为自己是有分寸的，知道适可而止，然而事情自管自往前进行了。跟她辩论也无益。麻烦的就是：和她在一起的时候，根本就觉得没有辩论的需要，一切都是极其明白清楚，他们彼此相爱，而且应当爱下去。没有她在跟前，他才有机会想出诸般反对的理由。像现在，他就疑心自己做了傻瓜，入了圈套。她爱的是悌米孙，却故意的把湿布衫套在他头上，只说为了他和她丈夫闹离婚，如果社会不答应，毁的是他的前程。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;（以上是振保在得知娇蕊未经他首肯便擅自告知士洪后的行为）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;娇蕊确实是可爱的、美丽的一个化身但她的可怜之处正是因着她自己过于热烈的投入了对于这个振保这个“正人君子”的爱恋之中，而没能看清他深藏于表象之下的自私、虚伪与胆小惧世，正如她自己所说的“现在这样的爱，在娇蕊还是生平第一次。她自己也不知道为什么单单爱上了振保。常常她向他凝视，眼色里有柔情，又有轻微的嘲笑，也嘲笑他，也嘲笑她自己。”可能连她自己也不甚清楚自己是如何爱上了这个男子，但她的的确确地着了魔：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;娇蕊并不在抽烟，沙发的扶手上放着只烟灰盘子，她擦亮了火柴，点上一段吸残的烟，看着它烧，缓缓烧到她手指上，烫着了手，她抛掉了，把手送到嘴跟前吹一吹，仿佛很满意似的。娇蕊这样的人，如此痴心地坐在他大衣之旁，让衣服上的香烟味来笼罩着她，还不够，索性点起他吸剩的香烟……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;她很快地就为了这个不是十分了解的男子在心中盖好了他所要的那幢房子，并且热切地向他剖白自己，甚至抛弃了自己可以拥有的富贵与荣华——向自己的丈夫提出了离婚，只是她没想到的是，自己的命运在这样一个“爱”着她的男子看来是如此的不值一提，男人只是为了他的名声与所谓的“前程”就毅然决然地抛弃了自己。看透这一点的她终于不再回头地出走，在振保的生命中消失的无影无踪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在之后的岁月里，振保“听说她同王士洪协议离婚，仿佛多少离他很远很远的事。”继而“他记忆中的王娇蕊变得和玫瑰一而二二而一了，是一个痴心爱着他的天真热情的女孩子，没有头脑，没有一点使他不安的地方，而他，为了崇高的理智的制裁，以超人的铁一般的决定，舍弃了她。”他用着这样的想法来自我安慰自己，自我麻醉着自己对那些出现在生命中的“红玫瑰”所造成的伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能他和娇蕊两人谁也不会预料到，在偌大上海，还会有再重逢的机会，只不过这一次，经过岁月无情的刻蚀，娇蕊不再是当初的风情万种光鲜亮丽，而是“比前胖了，但也没有如当初担忧的，胖到痴肥的程度；很憔悴，还打扮着，涂着脂粉，耳上戴着金色的缅甸佛顶珠环，因为是中年的女人，那艳丽便显得是俗艳。”振保觉着娇蕊亦是俗艳，但他亦是渐渐地失去了曾经的劲头——彼时“西装上一身的皱纹，肘弯，腿弯，皱得像笑纹。”而如今“连西装上的含笑的皱纹，也笑得有点疲乏。”这一次的重逢更使人觉着振保的令人厌恶：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保看着她，自己当时并不知道他心头的感觉是难堪的妒忌。娇蕊道：“你呢？你好么？”振保想把他的完满幸福的生活归纳在两句简单的话里，正在斟酌字句，抬起头，在公共汽车司机人座右突出的小镜子里，看见他自己的脸，很平静，但是因为车身的嗒嗒摇动，镜子里的脸也跟着颤抖不定，非常奇异的一种心平气和的颤抖，像有人在他脸上轻轻推拿似的。忽然，他的脸真的抖了起来，在镜子里，他看见他的眼泪滔滔流下来，为什么，他也不知道。在这一类的会晤里，如果必须有人哭泣，那应当是她。这完全不对，然而他竟不能止住自己。应当是她哭，由他来安慰她的。她也并不安慰他，只是沉默着，半晌，说：“你是这里下车罢？”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段里张爱玲借助镜子的幻觉功能，“照”出了振保在镜像面前内心的紧张和灵魂的暴露。真实的世界在镜子中又变得虚虚实实。振保在镜子中看到的镜像变形，象征着人与人的关系，也象征着人的生存处境。他即是当时的压迫者，亦是受压迫者，这是导致他矛盾以及性格多重性的一个重要因素：他表面看似风风光光，有体面的工作、最合理想的妻子和众多的亲戚朋友，在红玫瑰与白玫瑰之间游刃有余，可以用一句“老了。老得多了”便结束一个女人对自己的意义，摧毁一个女子的心灵。然而镜子中的眼泪暴露了他内心的苍白。无论他怎么潇洒，他依然是生活在现代文明中却又摆脱不了传统文化的人，他不可能顺遂了自己的心愿——找到真正属于自己的归宿。也正是因为传统观念的束缚，才造就了烟鹂的堕落与婚姻的悲剧。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;烟鹂&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#烟鹂&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;烟鹂&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;烟鹂&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(21).jpg&#34; alt=&#34;640 (21).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;初见面，在人家的客厅里，她立在玻璃门边，穿着灰地橙红条子的绸衫，可是给人的第一印象是笼统的白。她是细高身量，一直线下去，仅在有无间的一点波折是在那幼小的乳的尖端，和那突出的胯骨上。风迎面吹过来，衣裳朝后飞着，越显得人的单薄。脸生得宽柔秀丽，可是，还是单只觉得白。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;“白”，这是振保对烟鹂的所有的印象，在我看来，他选择烟鹂并不是因为对她含有“爱”而是为了尽快摆脱娇蕊对他的影响，尽快回到自己“最理想的人”这一身份定位上去，所以他选了会“勤恳地查生字，背表格，黑板上有字必抄”，对他人追求不怎么关心只听家人的话的烟鹂，代表着圣洁与坚贞的“白玫瑰”。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;订婚与结婚之间相隔的日子太短了，烟鹂私下里觉得惋惜的，据她所知，那应当是一身最好的一段。然而真到了结婚那天，她还是高兴的，那天早上她还没十分醒过来，迷迷糊糊的已经仿佛在那里梳头，抬起胳膊，对着镜子，有一种奇异的努力的感觉，像是装在玻璃试验管里，试着往上顶，顶掉管子上的盖，等不及地一下子要从现在跳到未来。现在是好的，将来还要好——她把双臂伸到未来的窗子外，那边的浩浩的风，通过她的头发。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(20).jpg&#34; alt=&#34;640 (20).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E](data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他也试曾去爱过这只“白玫瑰”，但经历了些许时间后他觉得烟鹂身上“连这一点少女美也失去了。她变成一个很乏味的妇人。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里已经暗示了两人婚姻的悲剧，“振保这时候开始宿娼，每三个礼拜一次”并且“他在外面嫖，烟鹂绝对不疑心到。她爱他，不为别的，就因为在许多人之中指定了这一个男人是她的。”振保所做的一切或对或错的事情在烟鹂看来是无大碍的，她只是一味地遵从，相反，当她做错一件细小的事情便会遭致振保的各种鄙疑和呵斥以至于&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“她怕看见仆人眼中的轻蔑，为了自卫，和仆人接触的时候，没开口先就蹙着眉，嘟着嘴，一脸稚气的怨愤。她发起脾气来，总像是一时性起的顶撞，出于丫头姨太太，做小伏低惯了的。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这种畸形的婚姻关系下两个人渐行渐远，也不再有什么交流，文中提到烟鹂在家常常开无线电听新闻报告，这振保根本不知道这是因为他的妻子在这个偌大的家中无人可以交谈感到极度的寂寞与苦闷，反而在内心中却觉着是件好事，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“他不知道烟鹂听无线电，不过是愿意听见人的声音。”除此之外，自他结婚来“老觉得外界的一切人，从他母亲起，都应当拍拍他的肩膀奖励有加。像他母亲是知道他的牺牲的详情的，即使那些不知道底细的人，他也觉得人家欠着他一点敬意，一点温情的补偿。”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段中，作者已经将两人内心的隔阂书写的淋漓尽致了，振保根本不爱自己的妻子并将两人的结合看作是帮助别人所做的好事，应当得以褒奖，从这一点看烟鹂着实令人心酸，而另一方面则愈发凸显出作者对于男性主导社会下女性悲惨命运无法得以伸张以及女性甘于处在男权社会下自我消亡这两个社会现实的批判。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;故事发展到后面，当振保和娇蕊重逢后回到家再看到自己的妻，心中只觉着烟鹂“还是像什么事都没经过似的，空洞白净，永远如此。”从那往后两人的隔阂变得更为深刻了。烟鹂本身就没有朋友可以来往，加之待人接物的不擅长，总是招致外人的厌弃，只能沦为“男人们高谈阔论的背景”，后来振保将二人的孩子送走，本已静默的家中更加静悄悄起来，烟鹂终于忍受不住而患上了抑郁症：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;烟鹂得了便秘症，每天在浴室里一坐坐上几个钟头——只有那个时候是可以名正言顺地不做事，不说话，不思想；其余的时候她也不说话，不思想，但是心里总有点不安，到处走走，没着落的，只有在白色的浴室里她是定了心，生了根。她低头看着自己雪白的肚子，白皑皑的一片，时而鼓起来些，时而瘪进去，肚脐的式样也改变，有时候是甜净无表情的希腊石像的眼睛，有时候是突出的怒目，有时候是邪教神佛的眼睛，眼里有一种险恶的微笑，然而很可爱，眼角弯弯的，撇出鱼尾纹。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E](data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/%E3%80%8A%E7%BA%A2%E7%8E%AB%E7%91%B0%E4%B8%8E%E7%99%BD%E7%8E%AB%E7%91%B0%E3%80%8B%E4%B9%A6%E6%84%9F%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89%20cdcdb2d3b3f44f64bd673af4d463b78b/640_(19).jpg&#34; alt=&#34;640 (19).jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;振保对此也不甚热心。只是，谁也没有预料到，在又一个雨天，振保竟然撞见自己纯洁的妻在和一个“佝偻着、脸色苍黄的”裁缝偷情，这对振保宛若晴天霹雳，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;雨的大白嘴唇紧紧贴在玻璃窗上，喷着气，外头是一片冷与糊涂，里面关得严严的，分外亲切地可以觉得房间里有这样的三个人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;雨在冰冷的窗外下着，雨是冷的，振保的世界也是冰冷的，他想不明白自己纯洁的妻子怎么会同这么一个佝偻着、脸色苍黄的裁缝？他糊涂了，这一幕那么熟悉，从娇蕊的回忆中突然蹦到现实中来，有点不真实。雨张着大白唇，紧贴在窗上，仿佛在嘲笑着振保。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保想道：“我待她不错呀！我不爱她，可是我没有什么对不起她的地方。我待她不能算坏了。下贱东西，大约她知道自己太不行，必须找个比她再下贱的。来安慰她自己。可是我待她这么好，这么好——”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一段话是莫大的讽刺，一方面是尖锐地嘲讽了自以为待自己的妻子“这么好”的振保，另一方面也彻底摧毁了烟鹂这朵纯洁无瑕的“白玫瑰”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来“一连下来一个月的雨”，振保和烟鹂的心情一直沉浸在“雨”中。烟鹂小心翼翼地窥伺着他，想看他知道多少；振保继续保持“好人”的形象，传统的伦理道德束缚着他，他剪不断与妻子、对女儿关系，但也无法逃离烟鹂以及她带给他的羞辱。他的心境就像雨天一样，潮湿而忧伤。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他把一条腿搁在膝盖上，用手巾揩干每一个脚趾，忽然疼惜自己起来。他看着自己的皮肉，不像是自己在看，而像是自己之外的一个爱人，深深悲伤着，觉得他白糟蹋了自己。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在这一节中“雨”只是一个情感的符号。它一方面映衬着振保孤独的处境，同时又呈现出对他的悲悯意味。振保极力保存着自己“好人”的形象，但这场雨意外地暴露了妻子与裁缝地私情，使他做一个“合于理想的中国现代人物”的梦破灭了。人物的心情被雨笼罩着，他们的命运也像在雨中一样，无法突围，看不见生命的阳光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再之后，一切都变了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保现在常常喝酒，在外面公开地玩女人，不像从前，还有许多顾忌。他醉醺醺回家，或是索性不回来。烟鹂总有她自己的解释，说他新添上许多推不掉的应酬。她再也不肯承认这与她有关。她固执地向自己解释，到后来，他的放浪渐渐显著到瞒不了人的程度，她又向人解释，微笑着，忠心地为他掩饰。因之振保虽然在外面闹得不像样，只差把妓女往家里带，大家看着他还是个顶天立地的好人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;振保变本加厉地将自己陷溺于声色犬马之中，逃避着“白玫瑰”被玷污的事实，他看着自己的手中所掌控这的世界，看着它一点点地被自己摧毁了：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;砸不掉他自造的家，他的妻，他的女儿，至少他可以砸碎他自己。洋伞敲在水上，腥冷的泥浆飞到他脸上来，他又感到那样恋人似的疼惜，但同时，另有一个意志坚强的自己站在恋人的对面，和她拉着，扯着，挣扎着——非砸碎他不可，非砸碎他不可！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他曾经的丑恶与引人憎恶因着这些消去了一些，更添上些令人哀婉的悲哀，烟鹂也不再是那个令人觉得怜惜的“白玫瑰”，她的纯洁和高尚再也不复存在了。张爱玲用她绝情的笔法，在这场大幕拉开了许久的戏剧中为我们画上了令人叹息的休止符，这场由传统观念主导下的婚姻从一开始就染上了黄昏渐落的景色，随着一层层地铺染，残存的红被黑夜的暗沉所吞噬，最后留下了苍凉漆黑的悲剧。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;烟鹂现在一下子有了自尊心，有了社会地位，有了同情与友谊。振保有一天晚上回家来，她坐在客厅里和笃保说话，当然是说的他，见了他就不开口了。她穿着一身黑，灯光下看出忧伤的脸上略有些皱纹，但仍然抽一种沉着的美。振保并不冲台拍凳，走进去和笃保点头寒暄，燃上一支香烟，从容坐下谈了一会时局与股票，然后说累了要早点睡，一个人先上楼去了。烟鹂简直不懂这是怎么一回事，仿佛她刚才说了谎，很难加以解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笃保走了之后，振保听见烟鹂进房来，才踏进房门，他便把小柜上的台灯热水瓶一扫扫下地去，豁朗朗跌得粉碎。他弯腰拣起台灯的铁座子，连着电线向她掷过去，她急忙返身向外逃。振保觉得她完全被打败了，得意之极，立在那里无声地笑着，静静的笑从他的眼里流出来，像眼泪似的流了一脸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老妈子拿着笤帚与簸箕立在门口张了张，振保把门关了，她便不敢近来。振保在床上睡下，直到半夜里，被蚊子咬醒了，起来开灯。地板正中躺着烟鹂一双绣花鞋，微带八字式，一只前些，一只后些，像有一个不敢现形的鬼怯怯向他走过来，央求着。振保坐在床沿上，看了许久。再躺下的时候，他叹了口气，觉得他旧日的善良的空气一点一点偷着走近，包围了他。无数的烦忧与责任与蚊子一同嗡嗡飞绕，叮他，吮吸他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二天起床，振保改过自新，又变了个好人。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;小说的最后，戛然而止而又耐人寻味的结局，经历了这一切之后，振保最终选择的还是和现实和传统和他那“最理想的人格”妥协，他改过了自新，一切似乎都又回到了他所掌控的样子，可一切最终已经再也回不到他心心念念的过去，再也回不到曾经了……&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;总结&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#总结&#34; class=&#34;headerlink&#34; title=&#34;总结&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;总结&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;总的来说，这篇小说带给我的最深刻的感觉即是张爱玲她那老练浑成的叙述笔法，以及流畅、娓娓道来的情节推进力度，作为我所接触的第一部张爱玲的小说，它让我对于这位传奇的女性作家产生了浓厚的兴趣，她通过她那“美丽而又苍凉的手势”创造出来的作品令人深深地沉浸在悲哀的情境中，体悟这为喻者笔下的复杂人生，与此同时，小说中深刻的主题内蕴也体现了这位作家的时代担当，令人赞叹。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;[data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E](data:image&amp;#x2F;svg+xml,%3C%3Fxml version&amp;#x3D;’1.0’ encoding&amp;#x3D;’UTF-8’%3F%3E%3Csvg width&amp;#x3D;’1px’ height&amp;#x3D;’1px’ viewBox&amp;#x3D;’0 0 1 1’ version&amp;#x3D;’1.1’ xmlns&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;http://www.w3.org/2000/svg&lt;/a&gt;‘ xmlns:xlink&amp;#x3D;’&lt;a href=&#34;http://www.w3.org/1999/xlink&#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&#34;&gt;http://www.w3.org/1999/xlink&amp;#39;%3E%3Ctitle%3E%3C/title%3E%3Cg&lt;/a&gt; stroke&amp;#x3D;’none’ stroke-width&amp;#x3D;’1’ fill&amp;#x3D;’none’ fill-rule&amp;#x3D;’evenodd’ fill-opacity&amp;#x3D;’0’%3E%3Cg transform&amp;#x3D;’translate(-249.000000, -126.000000)’ fill&amp;#x3D;’%23FFFFFF’%3E%3Crect x&amp;#x3D;’249’ y&amp;#x3D;’126’ width&amp;#x3D;’1’ height&amp;#x3D;’1’%3E%3C&amp;#x2F;rect%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;g%3E%3C&amp;#x2F;svg%3E)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;参考文献&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.韩笑：《自我的冲突——&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;中佟振保形象的心理学分析》，2004年3月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.刘喜璇：《苍凉的意向世界——张爱玲&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;解读》，《安徽文学》2009年第9期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.顾梅珑：《“传统”与“现代”之间永恒的苍凉风景———张爱玲&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;解读》，《名作欣赏》2007年第2期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.孙瑞雪, 蓝棣之：《奇异的自尊心——对张爱玲&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;的症候式分析》，《山东师范大学学报》（人物社会科学版）2003年第48卷，第4期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.马福梅：《一个比喻的灵魂——析张爱玲&amp;lt;红玫瑰与白玫瑰&amp;gt;》，《安徽文学》2008年第6期。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
