<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://www.yurenyiyuji.top</id>
    <title>愚人呓语集 • Posts by &#34;🌃随想录&#34; category</title>
    <link href="http://www.yurenyiyuji.top" />
    <updated>2022-09-01T16:00:00.000Z</updated>
    <category term="🫧呓语" />
    <category term="🪄小说" />
    <category term="🌟生日前记" />
    <category term="🧑🏻‍🏫教育公平" />
    <category term="亚文化" />
    <category term="🏳️‍🌈LGBTQ" />
    <category term="💖毛泽东与当代中国" />
    <category term="🌊💙💧🌌🏳️‍🌈👻⛈️🥳🧐🤔✨🎉🪄🧿💽📑📖🖍️🌸💮🟠🟡🟢🔵🟣🟤⚫⚪" />
    <category term="🌁非虚构" />
    <category term="台湾作家" />
    <category term="文学理论" />
    <category term="古代文学" />
    <category term="当代中国文化" />
    <category term="📑作业" />
    <category term="💫论文" />
    <category term="🍂古代文学" />
    <category term="🔴中国社会观察" />
    <category term="✒️读书笔记" />
    <category term="🔘晚生代作家研究" />
    <category term="✍🏻研究手记" />
    <category term="☮️亚文化" />
    <category term="教育公平" />
    <category term="🥳站点导览" />
    <category term="🤖人工智能" />
    <category term="💥毛泽东与当代中国" />
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/e1f78ac5.html</id>
        <title>致可乐</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/e1f78ac5.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;A LETTER TO MY DEAREST&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://s1.imagehub.cc/images/2023/10/05/640-1.jpeg&#34; alt=&#34;可乐&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/song?id=1923201928&#34;&gt;https://music.163.com/#/song?id=1923201928&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可乐病倒了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当要诉诸笔端的时候我却依旧如此不争气地只能陷入沉默。要如何才能把种种随风、黑夜、光影侵入胸腔的情绪呕出从而让自己不再长时间地在窒息的边缘中游荡？要如何，才能把种种混杂着闪烁其词的词句、飘忽不定的眼神、不自然的苦笑还有类似数不胜数的“表情”刺透，从而抵达那在巨大空洞中一声不响亦不发出任何光亮的高密度的心核掘出，继而捅破，让一切不再沦为某种可悲可鄙的掩饰？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一圈又一圈，宿命论从未脱离它的轨道，并总是在最佳时间点精准地投射到地表每一个需要它的人身上。似乎只有它才是一切解释权的终极把控者，除此之外，我们别无它法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是啊，命不好，猫藓、杯状终身带毒、猫瘟到现在的传腹，面对一路走来清清楚楚摆在面前的事实，谁还能说些别的什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;年初你罹患猫瘟的时候我一度已经做好要失去你的准备，跟所有成年人在孩童面前所做的拙劣的掩饰一样，那天夜里躺在床上的时候，我不住地想，你只是马上要在一个美好的月夜，跟历史上所有即将开辟一片属于自己天地的英雄人物一样，踏上了属于自己的王道征程。这条沿着铁路轨道不断延伸的冒险之途就像七十多年前凯鲁亚克一跃而上的拉链头一样，预示着前方未知但绝对丰盈的未来——你将亲自越过华北平原西北侧的太行山脊，一路向西，踏上张骞昭君曾走过的古路，在每一个盈盈如水的月下短暂回眸，然后继续餐风饮露风雨兼程，就跟你的好前辈脱脱迷失一样，作为一个不为人知的“前朝的世子”，“流水一样”，赶过去收复属于自己家族的前朝故土，然后继续领兵帅将，征战四方。不过，也可能只是沿着我们即将在某个花园里为你备好的空间，向地壳、地幔、地核、地心逐渐开掘，并在沿途向历史岁月中不同时代的前辈一一致敬，就凭你每天夜里捉迷藏时展露出的精力、速度和发怒显淫威时咬我用的巨力，你的前途成就至少要比“蛟龙”来的更能令人啧啧称奇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我都想好了，一个又一个不眠的夜里我为你勾勒前行或深入的路线图，通过你那双炯炯有神的大眼一同领略连我都没见过的沿途风光。但你没多久就爽了约，就跟你从未履行过剪指甲前约法三章一样，凭借自己顽强的生命力戳破了那张盖了爪印的A4纸。这样，你没见到自己即将统治幅员辽阔的疆域，我也只好继续每天定点定时为你奉上“贡品”。不过，同为家里蹲，我们相安无事，都觉得爽约甚至比征服战争里的打打杀杀和长期旅途的舟车劳顿要来的更好，然后我满心欢喜，为你奉上另一张约定为无限期的“不平等条约”，并期待就这样玩物丧志不思进取地履行下去。谁也想不到你会再耍一次赖。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁也想不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我缺席了那场判处你继续完成“世子的遗命”的宣判仪式。古人说“塞翁失马，焉知非福”又说“福兮祸之所倚，祸兮福之所依”，马克思却说辩证法得跟唯物主义联系在一起用，这玩意是考试的正确答案，从小到大，人们无一不服膺于它，我从不敢自命不凡，视自己为例外。我不知道你是否在偷着乐，为再次让我们焦头烂额，全神贯注于你的一举一动，为自己终于能踏上履约之途，乘桴浮于海，去寻那海外仙山。是不是我总摸你的肚子还有尾巴，是不是因为我在你眼巴巴望着书架上的玩偶鱼的时候从来都无动于衷，是不是因为每次母亲喂你毛条我总是恶狠狠地制止，所以你又一次这样失信于我？悔不当初，倘若立志研究的是语言学，我就能早点从音值音调音高音色还有别的什么指标里分析出你每一声低吟的详细含义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们说话的时候，我没有抬头，似乎这样就能让这些以后一定会不断重现的瞬间不印刻在我的脑子里。他们嘴唇张动，我总觉得有一种解脱感潜藏其中，也发现自己陷入近乎麻木的地步，发现疲倦裹挟下的无力，似乎在每日不断重复的枯燥生活，毫无进展但却不断重复运转的“超稳定程式”之下我已经丧失了情绪波动的余力。语言真是个好东西，它配合面部表情、肢体动作构建起一层厚重的外壳，好像这样人人就能相安无事、天下太平，我们将一切超出度的情绪摘出，扫入为它准备好的麻袋——它们身披“温柔敦厚”、“合理适度”诸如此类的骇人标签，无论这一行为本身是否是我们“有意”为之的，它总是条件反射般出现，然后贯穿名为“日常”的方方面面，从而让我们在事无巨细的生活进程中安稳前行。语言以其不容置疑的魔力瓦解着“真实”，将它们统统风轻云淡地带走，留下一地碎屑供我们拼凑，复写，继而表达“真实”，我们就这样耽溺于自我欺骗，抽不出空去看一眼近在咫尺的“渊薮”。多好啊，这些你都不会，多好啊，这些你都不懂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我料想，自你启程以后，每一次秋风起时我都将会不断回忆起你出发前的模样，那时你或许会用后两只脚支撑着全身蹲坐在地上，用两个水灵灵的大眼久久地望着我，似乎是在说“啊，再会了，我的臣仆，我将永远把你铭记。”也可能因为睡得不够头也不回，一眼也不看我，只用喵的一声向我宣喻自己将越行越远，此后我们一别两宽。每一次阳光从南边窗户照进屋子的时刻，我都将不断想起你蜷卧在诺大房间中曾临幸过的每一处卧榻的模样，想起你一次次将“僵硬”从我脑海中剔除并换上“灵活”时伸直身躯的模样，想起你柔软细密的毛发，想起你身上经久不散的沐浴露的香气还有所积聚起的阳光的气息。每一次霞光满天的时刻，我都将想起你为了引我去喂你食物时发出的奶声奶气撒娇般的叫声，想起梳毛刷从你崎岖不平的脊椎与光泽浓密的背毛上梳过时的触感，想起你绕一个大圈去喝水然后用前脚掌在瓷砖上不时刨动的憨态。自然，我不会忘记你头枕靠在前爪上蜷缩着入睡的样子，不会忘记你全身舒展重现“长毛大虫”本色的样子，不会忘记你头靠在纸箱上渐渐入眠的样子。夜色初上的时候，你终于展露出思考者的本色，长久凝望窗外，俯视众生，或者你愿意我承认你只不过是想一跃而下，逃离这人造的囚笼，进入那真正能让你大施拳脚的广阔天地。但这一切都是自那以后才出现在我脑海之中的，因为你已远去，就像我伸出胳膊拦住你去路时那样，优雅一跃，踏上属于你一个猫的冒险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我以为读过一些书，就能变得比原来成熟一些，不至于面对生离死别仍旧陷入追悔莫及的境地，但就像我用自己的人生一遍又一遍印证的那样，获悉从来无法代替经历，只有后者才是刻骨铭心的。所以我仍不能免俗，一次又一次思考，如果早一点发现，早一点去工作，早一点，再早一点，是不是就能预防你感染，就能为你提供足够的治疗费用而不至于让你罹受这般痛苦，不至于踏上那你从未做好准备的“世子的旅途”。但我没有办法，就像我们没有办法一样，因为这份某些家庭不足挂齿的耗费，对一个渐趋年迈衰朽的工人家庭而言远非咬咬牙就能承受。我只能为自己的自私，为自己作为人的自私而感到愧疚，是我辜负于你，是我背信弃义，这一次，是我撕毁了那张我们说好了的契约，不是你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事已至此，很难再有转机。我甚至不知道是否应该在你启程的时刻到场向你告别，甚至不知道在你将离我越来越远的这些天如何面对你。那么至少请允许我祝愿你——以最卑微的姿态，在赴那场只属于你这位“世子”之约时，将痛苦、不安、焦虑、悲伤留在沿途各地，好让后来的我有朝一日以此寻你，继续完成那份曾被撕破的约定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一刻，我只想再多看看蜷卧在椅子上的你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://music.163.com/#/album?id=140915572&#34;&gt;https://music.163.com/#/album?id=140915572&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <updated>2022-09-01T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://www.yurenyiyuji.top/posts/2734a756.html</id>
        <title>民族主义“激情之夜”过后，分享两篇文章</title>
        <link rel="alternate" href="http://www.yurenyiyuji.top/posts/2734a756.html"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;又一个民族主义情绪勃然迸发的夜晚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然浅薄如我并没有什么资格来书写有关民族主义的任何话语，我仍在思考自己是否需要做些什么或者如大多数人那样，暗中观察，默默无闻地让这次高潮成为历史的注脚（似乎，它确实具有某种符合历史建构所需的因素——尤其是将之与以往的诸多高潮对比来看——这本身就是一个极具征候性的文化现象）。但显然，如同任何民族主义者一样（我对自己是否在本质上是一个民族主义者持保留态度。我坦诚地说，这与我个人的利益存在一定的关系。当然这取决于是否存在某种极端情况——这有些类似七八十年&lt;strong&gt;前&lt;/strong&gt;诸多“先生”们的心态——需要解释的是，我并非有意将自己拔高），我自身也无法逃脱这一“想象的共同体”的潜在影响。在绝大多数人心目中，这一问题被简化为一个非此即彼的二元对立式选择题——这也是我们的教育一直以来所“灌输”、强调的。即便深知其逻辑存在漏洞的人，想来也难以摆脱具体面对它时，这一“庞然大物”所散发出来的那种极具蛊惑性的“迷人”气息。因而，我也无法辨析这一被人为塑造的观念的正误——因为一旦当我们被裹挟其中，判断的客观性和正确性均将被打上一个巨大的问号。但好在，我们总有“历史”可以依循。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下两篇文章的作者均站位于新左派立场。受限于匮乏的阅读量与知识积累量，我一方面&lt;strong&gt;只能&lt;/strong&gt;给出这两篇文章，另一方面也无法判断二者所言是否“可信”。但对我而言，在初读它们时确实具有某种“振聋发聩”之感。或许可以随性地，简单做一个不那么准确的评述：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在抛开它们是否准确地判断了当时的文化现象状况背后的深层逻辑这一问题之后，我们至少可以认为，它们或多或少地触及了那表层之下的问题本身。当学界已经明确将八十年代定位为一种对“十七年”以来历史的二元对立式悖反的情况下，随着八九十年代之交酷烈的动荡的展开与平息，某种上个年代存在的精神递质已然消泯于历史的风烟之中，随之而来的是再度明确的“国家化”的过程（这么说是因为上述的二元对立状态本身即是国家化进程中两种道路模式的对立抉择），它潜伏于“市场经济”背后逐渐张开一张硕大无朋的大网，意图裹进尽可能多的修辞与话语。在此过程中，如何建立新的确切的意识形态统治权将是其幕后掌控者亟待解决的重要议题。戴锦华老师的文章正聚焦这一“镜城”的形成时刻，她通过这一确切的民族主义回潮事实揭示出某种重要的变动状况，并随即作出文化批判，而此文与她在《隐形书写》一书中的其它文章一样，在今日，仍旧不时得到现实的“回应”（在这个意义上似乎也可以说，90年代直到如今并不像学界不成熟的主观判断那样——已然结束）。而对于“伤痕文学”的反思（在其文章中，这无疑是脱离原有所指的扩大化后的能指），旷新年老师以一种断言式的书写方式倾注着他难以抑制的激情（当然，如敬老师所言，这种言说方式和姿态无疑是我们必须警惕的），虽然颇为观念化，但他在最后一节指出的断想与勾勒也仍旧具有某种普遍性价值——它显露出新左派群体对于当下社会现实的某种锐利判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要再次强调，引录上述两篇文章的意义并不在于表示笔者对两位老师观点的具体看法，而仅仅旨在试图提供一个能让我们更加切近地进入民族主义回潮这一文化表象的角度。如何理解这一现实，尤其在它已然成为一种迫不及待地浮出水面的“统治工具”的如今，将成为我们重新思考当下社会现实生活的一个不可绕过的切入点。而思考这一问题本身，似乎要比单纯地围观甚至亲自加入那个解答二元对立的选择题的答题场要来的更有益处。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文章：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旷新年：《写在“伤痕文学”边上》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;戴锦华：《隐形书写——90年代中国文化研究》第七章 全球景观与民族表象背后&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="🔴中国社会观察" />
        <category term="💥毛泽东与当代中国" />
        <updated>2022-08-22T16:00:00.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
